<notes archive-path="/anya/visuddhimagga/visuddhimagga nidanakatha/takkaranappakaro">
  <note reference-line="4" id="0">
    <original>saṃ. ni. 1.23</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>Ātāpī nipako bhikkhu, so imaṃ vijaṭaye jaṭa’’nti </snippet>
    <alternatives>
    </alternatives>
    <references>
      <reference>saṃ. ni. 1.23</reference>
    </references>
  </note>
  <note reference-line="6" id="1">
    <original>visuddhi. 1.44</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> ‘‘tatra purimā tāva tisso cariyā pubbāciṇṇanidānā dhātudosanidānā cāti ekacce vadanti. Pubbe kira iṭṭhappayogasubhakammabahulo rāgacarito hoti, saggā vā cavitvā idhūpapanno. Pubbe chedanavadhabandhanaverakammabahulo dosacarito hoti, nirayanāgayonīhi vā cavitvā idhūpapanno. Pubbe majjapānabahulo sutaparipucchāvihīno ca mohacarito hoti, tiracchānayoniyā vā cavitvā idhūpapannoti evaṃ pubbāciṇṇanidānāti vadanti. Dvinnaṃ pana dhātūnaṃ ussannattā puggalo mohacarito hoti pathavīdhātuyā ca āpodhātuyā ca. Itarāsaṃ dvinnaṃ ussannattā dosacarito. Sabbāsaṃ samattā pana rāgacaritoti. Dosesu ca semhādhiko rāgacarito hoti. Vātādhiko mohacarito. Semhādhiko vā mohacarito. Vātādhiko rāgacaritoti evaṃ dhātudosanidānāti vadantī’’ti ekaccevādaṃ dassetvā so ‘‘tattha yasmā pubbe iṭṭhappayogasubhakammabahulāpi saggā cavitvā idhūpapannāpi ca na sabbe rāgacaritāneva honti, na itare vā dosamohacaritā. Evaṃ dhātūnañca yathāvutteneva nayena ussadaniyamo nāma natthi. Dosaniyame ca rāgamohadvayameva vuttaṃ, tampi ca pubbāparaviruddhameva. Tasmā sabbametaṃ aparicchinnavacana’’nti </snippet>
    <alternatives>
    </alternatives>
    <references>
      <reference>visuddhi. 1.44</reference>
    </references>
  </note>
  <note reference-line="6" id="2">
    <original>visuddhi. ṭī. 1.44</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> tathā vutta’’ntiādinā vaṇṇitaṃ </snippet>
    <alternatives>
    </alternatives>
    <references>
      <reference>visuddhi. ṭī. 1.44</reference>
    </references>
  </note>
</notes>
