<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<notes archive-path="roman/tipitaka (mula)/vinayapitaka/mahavaggapali/3. vassupanayikakkhandhako-notes.xml">
  <note line="3" original="saṅkāsayissanti (sī. syā.)" reference-line="3" id="0">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">saṅkasāyissanti</alternative>
      <alternative lang="sī. syā.">saṅkāsayissanti</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous> samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe. Tena kho pana samayena bhagavatā bhikkhūnaṃ vassāvāso apaññatto hoti. Teidha bhikkhū hemantampi gimhampi vassampi cārikaṃ caranti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā hemantampi gimhampi vassampi cārikaṃ carissanti, haritāni tiṇāni sammaddantā, ekindriyaṃ jīvaṃ viheṭhentā, bahū khuddake pāṇe saṅghātaṃ āpādentā. Ime hi nāma aññatitthiyā durakkhātadhammā vassāvāsaṃ allīyissanti saṅkasāyissanti. Ime hi nāma sakuntakā rukkhaggesu kulāvakāni karitvā vassāvāsaṃ allīyissanti saṅkasāyissanti </previous>
  </note>
  <note line="12" original="ojampi haranti (sī.), harantipi (syā.)" reference-line="76" id="1">
    <alternatives>
      <alternative lang="sī.">ojampi haranti</alternative>
      <alternative lang="vri">hanantipi</alternative>
      <alternative lang="syā.">harantipi</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous>Idha pana, bhikkhave, vassūpagatā bhikkhū pisācehi ubbāḷhā honti. Āvisantipi hanantipi </previous>
  </note>
  <note line="22" original="ayyāyo (sī.)" reference-line="103" id="2">
    <alternatives>
      <alternative lang="sī.">ayyāyo</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous>Idha pana, bhikkhave, vassūpagato bhikkhu suṇāti – amukasmiṃ kira āvāse sambahulāhi bhikkhunīhi saṅgho bhinno’’ti. Tatra ce bhikkhuno evaṃ hoti – tā kho me bhikkhuniyo na mittā. Api ca, yā tāsaṃ mittā tā me mittā. Tāhaṃ vakkhāmi. Tā vuttā tā vakkhanti ‘garuko kho, bhaginiyo </previous>
  </note>
  <note line="30" original="ayyānaṃ (sī.)" reference-line="103" id="3">
    <alternatives>
      <alternative lang="sī.">ayyānaṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous>, saṅghabhedo vutto bhagavatā; mā bhaginīnaṃ </previous>
  </note>
  <note line="38" original="abhirameyyaṃ cāhaṃ (sī.)" reference-line="120" id="4">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">assaṃ abhirameyyāmahaṃ</alternative>
      <alternative lang="sī.">abhirameyyaṃ cāhaṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous> kho pana samayena sāvatthiyā saṅghena evarūpā katikā katā hoti – antarāvassaṃ na pabbājetabbanti. Visākhāya migāramātuyā nattā bhikkhū upasaṅkamitvā pabbajjaṃ yāci. Bhikkhū evamāhaṃsu – saṅghena kho, āvuso, evarūpā katikā katā ‘antarāvassaṃ na pabbājetabba’nti. Āgamehi, āvuso, yāva bhikkhū vassaṃ vasanti. Vassaṃvuṭṭhā pabbājessantī’’ti. Atha kho te bhikkhū vassaṃvuṭṭhā visākhāya migāramātuyā nattāraṃ etadavocuṃ – ehi, dāni, āvuso, pabbajāhī’’ti. So evamāha – sacāhaṃ, bhante, pabbajito assaṃ, abhirameyyāmahaṃ </previous>
  </note>
  <note line="47" original="bahucīvaraṃ (ka.)" reference-line="123" id="5">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">cīvaraṃ</alternative>
      <alternative lang="ka.">bahucīvaraṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous> rañño pasenadissa kosalassa vassāvāso paṭissuto hoti purimikāya. So taṃ āvāsaṃ gacchanto addasa antarāmagge dve āvāse bahucīvarake. Tassa etadahosi – yaṃnūnāhaṃ imesu dvīsu āvāsesu vassaṃ vaseyyaṃ. Evaṃ me bahuṃ cīvaraṃ </previous>
  </note>
  <note line="56" original="pāṭipadena (ka.)" reference-line="125" id="6">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">pāṭipade</alternative>
      <alternative lang="ka.">pāṭipadena</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous>Idha pana, bhikkhave, bhikkhunā vassāvāso paṭissuto hoti purimikāya. So taṃ āvāsaṃ gacchanto bahiddhā uposathaṃ karoti, pāṭipade </previous>
  </note>
  <note line="65" original="bhedā aṭṭhavidhena (sī. syā.)" reference-line="155" id="7">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">bhedaaṭṭhavidhena</alternative>
      <alternative lang="sī. syā.">bhedā aṭṭhavidhena</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous>Rājā corā dhuttā nidhi, bhedaaṭṭhavidhena </previous>
  </note>
  <note line="74" original="dvīhatīhaṃ vasitvāna (sī.)" reference-line="162" id="8">
    <alternatives>
      <alternative lang="sī.">dvīhatīhaṃ vasitvāna</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous>Dvīhatīhā ca puna ca </previous>
  </note>
</notes>
