<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m11.mul19.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-5/dhammapaccaniyanulome dukadukapatthanam.xml</archivePath>
<title>Dhammapaccanīyānulome dukadukapaṭṭhānaṃ - Paṭṭhānapāḷi-5 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">Dhammapaccanīyānulome dukadukapaṭṭhānaṃ</chapter>
<title line="2">1-1. Hetuduka-sahetukadukaṃ</title>
<paragraph line="3" number="1">Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0425" /><pageBreak edition="V" number="5.0479" />nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca hetu sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="T" number="6.0509" />hetu sahetuko ca nahetu sahetuko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="4">Nanahetuṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="5">Hetuyā cattāri, ārammaṇe cattāri…pe… avigate cattāri.</paragraph>
<paragraph line="6" number="2">Nanahetu naahetuko dhammo nahetussa ahetukassa dhammassa hetupaccayena paccayo.</paragraph>
<paragraph line="7">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe cha…pe… avigate pañca. (Pañhāvāraṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="8" number="3">Nahetuṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="9">Nanahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0426" />naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="10">Nahetuṃ naahetukañca nanahetuṃ naahetukañca dhammaṃ paṭicca nahetu ahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="11">1-2-5. Hetuduka-hetusampayuttādidukāni</title>
<paragraph line="12" number="4">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0480" />nahetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca hetu hetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā cattāri.</paragraph>
<paragraph line="13">Nahetuṃ nahetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu hetuvippayutto <pageBreak edition="T" number="6.0510" />dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="14" number="5">Nahetuṃ nahetuñceva naahetukañca dhammaṃ paṭicca hetu hetu ceva sahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="15">Nanahetuṃ naahetukañceva nanahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu sahetuko ceva na ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="16" number="6">Nahetuṃ nahetuñceva nahetuvippayuttañca dhammaṃ paṭicca hetu hetu ceva hetusampayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="17">Nanahetuṃ nahetuvippayuttañceva nanahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu hetusampayutto ceva na ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="18" number="7">Nahetuṃ nahetuṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nahetu sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="19">Nahetuṃ nahetuṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nahetu ahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0511" />ekaṃ.</paragraph>
<title line="20">1-6-12. Hetuduka-cūḷantaradukāni</title>
<paragraph line="21" number="8">Nahetu <pageBreak edition="V" number="5.0481" />nasappaccayo dhammo hetussa sappaccayassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… ārammaṇe tīṇi. (Saṅkhataṃ sappaccayasadisaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="22" number="9">Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0427" />nasanidassanaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu sanidassano dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="23">Nahetu naanidassano dhammo hetussa anidassanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… ārammaṇe tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="24" number="10">Nahetuṃ nasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu sappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="25">Nahetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0512" />naappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu appaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="26" number="11">Nahetuṃ narūpiṃ dhammaṃ paṭicca hetu rūpī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="27">Nahetuṃ naarūpiṃ dhammaṃ paṭicca hetu arūpī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="28" number="12">Nahetuṃ nalokiyaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu lokiyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanahetuṃ nalokiyaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu lokiyo dhammo uppajjati hetupaccayā (gaṇitakena tīṇi.)</paragraph>
<paragraph line="29">Nahetuṃ nalokuttaraṃ dhammaṃ paccayā hetu lokuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="30" number="13">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0482" />nakenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca hetu kenaci viññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0513" />nava.</paragraph>
<paragraph line="31">Nahetuṃ nakenaci naviññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca hetu kenaci naviññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
<title line="32">1-13-18. Hetuduka-āsavagocchakāni</title>
<paragraph line="33" number="14">Nahetuṃ noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca hetu āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca hetu āsavo ca nahetu āsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="34">Nanahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0428" />noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca hetu āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="35">Nahetuṃ noāsavañca nanahetuṃ noāsavañca dhammaṃ paṭicca hetu āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. Hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="36">Nahetuṃ nanoāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="37">Nanahetuṃ nanoāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanahetuṃ nanoāsavaṃ dhammaṃ paṭicca hetu noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanahetuṃ nanoāsavaṃ dhammaṃ paṭicca hetu noāsavo ca nahetu noāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="38">Nahetuṃ nanoāsavañca <pageBreak edition="T" number="6.0514" />nanahetuṃ nanoāsavañca dhammaṃ paṭicca nahetu noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. Hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="39" number="15">Nahetuṃ nasāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="40">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0483" />naanāsavaṃ dhammaṃ paccayā hetu anāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="41" number="16">Nanahetuṃ naāsavasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu āsavasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="42">Nahetuṃ naāsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca hetu āsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="43" number="17">Nahetuṃ naāsavañceva naanāsavañca dhammaṃ paṭicca hetu āsavo ceva sāsavo ca dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="44">Nahetuṃ naanāsavañceva nano ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu sāsavo ceva no ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0515" />pañca.</paragraph>
<paragraph line="45" number="18">Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0429" />naāsavañceva naāsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca hetu āsavo ceva āsavasampayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="46">Nahetuṃ naāsavavippayuttañceva nano ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu āsavasampayutto ceva no ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="47" number="19">Nahetuṃ āsavavippayuttaṃ nasāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu āsavavippayutto sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="48">Nahetuṃ āsavavippayuttaṃ naanāsavaṃ dhammaṃ paccayā hetu āsavavippayutto anāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="49">1-19. Hetuduka-saññojanādigocchakāni</title>
<paragraph line="50" number="20">Nahetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0516" /><pageBreak edition="V" number="5.0484" />nosaññojanaṃ dhammaṃ paṭicca hetu saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="51" number="21">Nahetuṃ noganthaṃ dhammaṃ paṭicca hetu gantho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="52" number="22">Nahetuṃ nooghaṃ dhammaṃ paṭicca hetu ogho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="53" number="23">Nahetuṃ noyogaṃ dhammaṃ paṭicca hetu yogo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="54" number="24">Nahetuṃ nonīvaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca hetu nīvaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0517" />tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="55" number="25">Nahetuṃ noparāmāsaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu parāmāso dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="56">1-54. Hetuduka-mahantaradukaṃ</title>
<paragraph line="57" number="26">Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0430" />nasārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca hetu sārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="58">Nahetuṃ naanārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu anārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="59" number="27">Nahetuṃ nocittaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu citto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="60">Nahetuṃ nanocittaṃ dhammaṃ paṭicca hetu nocitto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="61" number="28">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0485" />nacetasikaṃ dhammaṃ paṭicca hetu cetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0518" />tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="62">Nahetuṃ naacetasikaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu acetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="63" number="29">Nahetuṃ nacittasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca hetu cittasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="64">Nahetuṃ nacittavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu cittavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="65" number="30">Nahetuṃ nacittasaṃsaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca hetu cittasaṃsaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="66">Nahetuṃ nacittavisaṃsaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu cittavisaṃsaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="67" number="31">Nahetuṃ nocittasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca hetu cittasamuṭṭhāno <pageBreak edition="T" number="6.0519" />dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="68">Nahetuṃ nanocittasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca hetu nocittasamuṭṭhāno dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="69" number="32">Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0431" />nocittasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca hetu cittasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="70">Nahetuṃ nanocittasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nocittasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="71" number="33">Nahetuṃ nacittānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca hetu cittānuparivattī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="72">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0486" />nanocittānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nocittānuparivattī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="73" number="34">Nahetuṃ nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca hetu cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhāno dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="74">Nahetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0520" />nanocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhāno dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="75" number="35">Nahetuṃ nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca hetu cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="76">Nahetuṃ nanocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="77" number="36">Nahetuṃ nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca hetu cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="78">Nahetuṃ nanocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="79" number="37">Nahetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0521" />naajjhattikaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ajjhattiko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="80">Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0432" />nabāhiraṃ dhammaṃ paṭicca hetu bāhiro dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="81" number="38">Nahetuṃ naupādā dhammaṃ paṭicca nahetu upādā dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="82">Nahetuṃ nanoupādā dhammaṃ paṭicca hetu noupādā dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="83" number="39">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0487" />naanupādinnaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu anupādinno dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="84">1-68. Hetuduka-upādānagocchakaṃ</title>
<paragraph line="85" number="40">Nahetuṃ naupādānaṃ dhammaṃ paṭicca hetu upādāno dhammo <pageBreak edition="T" number="6.0522" />uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
<title line="86">1-74. Hetuduka-kilesagocchakaṃ</title>
<paragraph line="87" number="41">Nahetuṃ nakilesaṃ dhammaṃ paṭicca hetu kileso dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="88">1-82. Hetuduka-piṭṭhidukaṃ</title>
<paragraph line="89" number="42">Nahetuṃ nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paccayā hetu dassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="90">Nahetuṃ nanadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="91" number="43">Nahetuṃ nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paccayā hetu bhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="92">Nahetuṃ nanabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nabhāvanāya <pageBreak edition="T" number="6.0523" />pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="93" number="44">Nanahetuṃ nadassanena pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu dassanena pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="94">Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0433" /><pageBreak edition="V" number="5.0488" />nanadassanena pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nadassanena pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="95" number="45">Nanahetuṃ nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu bhāvanāya pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="96">Nahetuṃ nanabhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nabhāvanāya pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="97" number="46">Nahetuṃ nasavitakkaṃ dhammaṃ paṭicca hetu savitakko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0524" />tīṇi. (Sabbattha saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="98" number="47">Nahetuṃ nasaraṇaṃ dhammaṃ paccayā hetu saraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="99">Nahetuṃ naaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanahetuṃ naaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ naaraṇañca nanahetuṃ naaraṇañca dhammaṃ paṭicca nahetu araṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="100">2-1. Sahetukādidukāni-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="101" number="48">Nasahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasahetukaṃ nahetuñca naahetukaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca sahetuko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="102">Nasahetukaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0525" />nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="103">Naahetukaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0489" />nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca ahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. Hetuyā cha.</paragraph>
<paragraph line="104" number="49">Nahetusampayuttaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca hetusampayutto hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Sahetukadukasadisaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="105" number="50">Nahetuñceva <pageBreak edition="M" number="5.0434" />naahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva sahetuko ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="106">Naahetukañceva nana ca hetuṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca sahetuko ceva na ca hetu nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="107" number="51">Nahetuñceva nahetuvippayuttañca nahetuṃ dhammaṃ paṭicca hetu ceva hetusampayutto ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="108">Nahetuvippayuttañceva nanahetuñca nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca hetusampayutto ceva na ca hetu nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0526" />ekaṃ. (Antimadukaṃ na labbhati.)</paragraph>
<title line="109">7-13-1. Cūḷantaradukāni-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="110" number="52">Naappaccayaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sappaccayo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="111">Naappaccayaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca sappaccayo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Saṅkhataṃ sappaccayasadisaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="112" number="53">Nasanidassanaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anidassano hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="113">Nasanidassanaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca sanidassano nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="114" number="54">Nasappaṭighaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0490" />nahetuṃ dhammaṃ paṭicca appaṭigho hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0527" />ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="115">Nasappaṭighaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca sappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="116" number="55">Narūpiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca arūpī hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="117">Narūpiṃ <pageBreak edition="M" number="5.0435" />nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca arūpī nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… gaṇitakena tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="118" number="56">Nalokiyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca lokuttaro hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="119">Nalokuttaraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca lokiyo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. Hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="120">Nalokiyaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca lokiyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="121">Nalokuttaraṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca lokiyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. Hetuyā cattāri.</paragraph>
<paragraph line="122" number="57">Nakenaci viññeyyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca kenaci viññeyyo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0528" />nava.</paragraph>
<paragraph line="123">Nakenaci naviññeyyaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca kenaci naviññeyyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
<title line="124">14-1. Āsavagocchaka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="125" number="58">Noāsavaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca āsavo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="126">Nanoāsavaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0491" />nahetuṃ dhammaṃ paṭicca āsavo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="127">Noāsavaṃ nahetuñca nanoāsavaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca āsavo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. Hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="128">Noāsavaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="129">Nanoāsavaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="130">Noāsavaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0436" />nanahetuñca nanoāsavaṃ nanahetuñca dhammaṃ paṭicca noāsavo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. Hetuyā pañca.</paragraph>
<title line="131">55-1. Mahantaraduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="132" number="59">Nasārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sārammaṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0529" />tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="133">Naanārammaṇaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca sārammaṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="134">100-1. Saraṇaduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="135" number="60">Nasaraṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca araṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="136">Nasaraṇaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca araṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="137">Naaraṇaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca araṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nanahetuṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo nahetu ca araṇo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="138">100-2. Saraṇaduka-sahetukadukaṃ</title>
<paragraph line="139" number="61">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0492" />nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="140" number="62">Nasaraṇaṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo ahetuko dhammo <pageBreak edition="T" number="6.0530" />uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo ahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<title line="141">100-3. Saraṇaduka-hetusampayuttadukaṃ</title>
<paragraph line="142" number="63">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0437" />nahetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo hetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nahetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo hetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="143" number="64">Nasaraṇaṃ nahetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo hetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nahetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo hetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<title line="144">100-4. Saraṇaduka-hetusahetukadukādi</title>
<paragraph line="145" number="65">Nasaraṇaṃ nahetuñceva naahetukañca dhammaṃ paṭicca araṇo hetu ceva sahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nahetuñceva naahetukañca dhammaṃ paṭicca saraṇo hetu ceva sahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="146">Nasaraṇaṃ naahetukañceva nanahetuñca dhammaṃ paṭicca araṇo sahetuko ceva na ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ naahetukañceva nanahetuñca dhammaṃ paṭicca saraṇo sahetuko ceva na ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0531" />dve. (Hetuhetusampayuttadukaṃ saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="147">100-6. Saraṇaduka-nahetusahetukadukaṃ</title>
<paragraph line="148" number="66">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0493" />nahetuṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo nahetu sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="149">Nasaraṇaṃ nahetuṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo nahetu ahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="150">Naaraṇaṃ nahetuṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo nahetu ahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. Hetuyā dve.</paragraph>
<title line="151">100-7. Saraṇaduka-cūḷantaradukaṃ</title>
<paragraph line="152" number="67">Nasaraṇo <pageBreak edition="M" number="5.0438" />nasappaccayo dhammo araṇassa sappaccayassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Ārammaṇe ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="153" number="68">Nasaraṇo nasaṅkhato dhammo… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="154" number="69">Nasaraṇaṃ nasanidassanaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo sanidassano dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="155">Nasaraṇo naanidassano dhammo saraṇassa anidassanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nasaraṇo naanidassano dhammo araṇassa anidassanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Ārammaṇe dve.</paragraph>
<paragraph line="156" number="70">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0532" />nasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo sappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="157" number="71">Nasaraṇaṃ narūpiṃ dhammaṃ paṭicca araṇo rūpī dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ narūpiṃ dhammaṃ paṭicca araṇo rūpī dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="158">Nasaraṇaṃ naarūpiṃ dhammaṃ paccayā saraṇo arūpī dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaraṇaṃ naarūpiṃ dhammaṃ paccayā araṇo arūpī dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="159" number="72">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0494" />nalokiyaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo lokiyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="160">Nasaraṇaṃ nalokuttaraṃ dhammaṃ paccayā araṇo lokuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="161" number="73">Nasaraṇaṃ nakenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo kenaci viññeyyo <pageBreak edition="T" number="6.0533" />dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="162">Nasaraṇaṃ nakenaci naviññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo kenaci naviññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<title line="163">100-14-54. Saraṇaduka-āsavagocchakādi</title>
<paragraph line="164" number="74">Naaraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0439" />naāsavaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="165" number="75">Naaraṇaṃ nasaññojanaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="166" number="76">Naaraṇaṃ naganthaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo gantho dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="167" number="77">Naaraṇaṃ naoghaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo ogho dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0534" />ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="168" number="78">Naaraṇaṃ noyogaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo yogo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="169" number="79">Naaraṇaṃ nanīvaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo nīvaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="170" number="80">Naaraṇaṃ naparāmāsaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo parāmāso dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<title line="171">100-55-82. Saraṇaduka-mahantaradukādi</title>
<paragraph line="172" number="81">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0495" />nasārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo sārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="173">Nasaraṇaṃ naanārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo anārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ naanārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo anārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="174" number="82">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0535" />nacittaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo citto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nacittaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo citto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="175" number="83">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0440" />nacetasikaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo cetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nacetasikaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo cetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="176" number="84">Nasaraṇaṃ nacittasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo cittasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nacittasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo cittasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="177" number="85">Nasaraṇaṃ nacittasaṃsaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo cittasaṃsaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nacittasaṃsaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo cittasaṃsaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<title line="178">100-83. Saraṇaduka-piṭṭhidukaṃ</title>
<paragraph line="179" number="86">Nasaraṇaṃ nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo dassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="180">Naaraṇaṃ nanadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo nadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0536" />ekaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="181" number="87">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0496" />nasauttaraṃ dhammaṃ paṭicca araṇo sauttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="182">(Sahajātavārampi paccayavārampi nissayavārampi saṃsaṭṭhavārampi sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
<title line="183">Pañhāvāro</title>
<subhead line="184">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
<paragraph line="185" number="88">Nasaraṇo nasauttaro dhammo araṇassa sauttarassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="186">Nasaraṇo nasauttaro dhammo araṇassa sauttarassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Ekaṃ. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<subhead line="187">Paccanīyuddhāro</subhead>
<paragraph line="188" number="89">Nasaraṇo <pageBreak edition="M" number="5.0441" />nasauttaro dhammo araṇassa sauttarassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… pacchājātapaccayena paccayo… (saṃkhittaṃ.) Nahetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0537" />ekaṃ, naārammaṇe ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="189">Hetupaccayā naārammaṇe ekaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="190">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="191">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<title line="192">Anuttarapadaṃ</title>
<subhead line="193">Hetu-anantarapaccayā</subhead>
<paragraph line="194" number="90">Nasaraṇaṃ naanuttaraṃ dhammaṃ paccayā araṇo anuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="195" number="91">Nasaraṇo <pageBreak edition="V" number="5.0497" />naanuttaro dhammo araṇassa anuttarassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Anantare ekaṃ, samanantare ekaṃ, upanissaye dve, purejāte ekaṃ, āsevane ekaṃ, vippayutte ekaṃ, atthiyā ekaṃ, natthiyā ekaṃ, vigate ekaṃ, avigate ekaṃ.</paragraph>
<subhead line="196">Paccanīyuddhāro</subhead>
<paragraph line="197" number="92">Nasaraṇo naanuttaro dhammo araṇassa anuttarassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… purejātapaccayena paccayo.</paragraph>
<paragraph line="198">Naaraṇo naanuttaro dhammo araṇassa anuttarassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Nahetuyā dve, naārammaṇe dve…pe… naupanissaye ekaṃ, napurejāte dve…pe… noavigate dve.</paragraph>
<paragraph line="199">Upanissayapaccayā nahetuyā dve. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="200">Nahetupaccayā <pageBreak edition="T" number="6.0538" /><pageBreak edition="M" number="5.0442" />upanissaye dve, purejāte ekaṃ…pe… atthiyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="201">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="202">Anulomadukatikapaṭṭhānato paṭṭhāya yāva pariyosānā tiṃsamattehi bhāṇavārehi paṭṭhānaṃ.</paragraph>
<centered line="203">Dhammapaccanīyānulome dukadukapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="204">Paccanīyānulomapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="205">Paṭṭhānapakaraṇaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
</body>
</document>