<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <versions>
    </versions>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m11.mul14.xml</normativeSource>
    <source>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-5/dhammapaccaniyanulome tikapatthanam.xml</source>
    <script>roman</script>
    <directory>/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-5</directory>
    <basename>dhammapaccaniyanulome tikapatthanam</basename>
    <titlePath>Dhammapaccanīyānulome tikapaṭṭhānaṃ - Paṭṭhānapāḷi-5 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
  </metadata>
<content>
    <chapter line="1">Dhammapaccanīyānulome tikapaṭṭhānaṃ</chapter>
    <title line="2">1. Kusalattikaṃ</title>
    <title line="3">1-2. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="4">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="5">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="6" number="1"> Nakusalaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0353" /><pageBreak edition="Myanmar" number="5.0327" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0369" /> dhammaṃ paṭicca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Akusalaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe paṭicca dve khandhā nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Vipākābyākataṃ kiriyābyākataṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo ca abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="7">Naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo ca abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="8">Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0370" /> kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="Thai" number="6.0354" />. Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca kusalo ca abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca akusalo ca abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Pañca.</paragraph>
    <paragraph line="9">Nakusalañca <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0328" /> naabyākatañca dhammaṃ paṭicca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca akusalo ca abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="10">Naakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca kusalo ca abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="11">Nakusalañca naakusalañca dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="12" number="2"> Nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Dve.</paragraph>
    <paragraph line="13">Naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Dve.</paragraph>
    <paragraph line="14">Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca kusalo <pageBreak edition="Thai" number="6.0355" /> dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca akusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Dve.</paragraph>
    <paragraph line="15">Nakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca akusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="16">Naakusalañca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0371" /> naabyākatañca dhammaṃ paṭicca kusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="17">Nakusalañca naakusalañca dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Ekaṃ. Hetuyā aṭṭhārasa, ārammaṇe nava, adhipatiyā aṭṭhārasa…pe… avigate aṭṭhārasa.</paragraph>
    <title line="18">Paccanīyaṃ</title>
    <subhead line="19">Nahetu-naārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="20" number="3"> Nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā. Nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati nahetupaccayā…pe… nakusalañca naakusalañca dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati nahetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="21" number="4"> Nakusalaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0329" /> dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā…pe… nakusalañca naakusalañca dhammaṃ paṭicca abyākato dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="22" number="5"> Nahetuyā cha, naārammaṇe cha, naadhipatiyā aṭṭhārasa…pe… novigate cha.</paragraph>
    <paragraph line="23">Hetupaccayā naārammaṇe cha… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="24">Nahetupaccayā ārammaṇe cha… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="25">(Sahajātavāro paṭiccavārasadiso).</paragraph>
    <title line="26">3-6. Paccayavārādi</title>
    <paragraph line="27" number="6"> Nakusalaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0356" /> dhammaṃ paccayā kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ dhammaṃ paccayā akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ dhammaṃ paccayā abyākato dhammo uppajjati <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0372" /> hetupaccayā. Nakusalaṃ dhammaṃ paccayā kusalo ca abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nakusalaṃ dhammaṃ paccayā akusalo ca abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Pañca.</paragraph>
    <paragraph line="28">Naakusalaṃ dhammaṃ paccayā akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="29">Naabyākataṃ dhammaṃ paccayā abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="30">Nakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="31">Naakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paccayā… tīṇi. Nakusalañca naakusalañca dhammaṃ paccayā kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā chabbīsati, ārammaṇe terasa…pe… avigate chabbīsati.</paragraph>
    <paragraph line="32">Saṃsaṭṭhavāre hetuyā nava…pe… avigate nava. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <title line="33">7. Pañhāvāro</title>
    <paragraph line="34" number="7"> Nakusalo <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0330" /> dhammo akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Nakusalo dhammo abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Nakusalo dhammo akusalassa ca abyākatassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="35">Naakusalo dhammo kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="36">Naabyākato dhammo abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="37">Nakusalo ca naabyākato <pageBreak edition="Thai" number="6.0357" /> ca dhammā akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="38">Naakusalo ca naabyākato ca dhammā kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="39">Nakusalo ca naakusalo ca dhammā abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Ekaṃ.</paragraph>
    <subhead line="40">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="41" number="8"> Nakusalo <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0373" /> dhammo kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="42">Naakusalo dhammo akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="43">Naabyākato dhammo abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="44">Nakusalo ca naabyākato ca dhammā kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nakusalo ca naabyākato ca dhammā akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nakusalo ca naabyākato ca dhammā abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="45">Naakusalo ca naabyākato ca dhammā kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Naakusalo ca naabyākato ca dhammā akusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Naakusalo ca naabyākato ca dhammā abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="46">Nakusalo <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0331" /> ca naakusalo ca dhammā kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="47" number="9"> Hetuyā aṭṭhārasa, ārammaṇe aṭṭhārasa, adhipatiyā tevīsa…pe… avigate dvāvīsa. (Pañhāvāraṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="48">2. Vedanāttikaṃ</title>
    <subhead line="49">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="50" number="10"> Nasukhāya <pageBreak edition="Thai" number="6.0358" /> vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca sukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca dukkhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="51">Nadukkhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca dukkhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nadukkhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca sukhāya vedanāya sampayutto <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0374" /> dhammo uppajjati hetupaccayā. Nadukkhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="52">Naadukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naadukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca sukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naadukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca dukkhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā ekavīsa, adhipatiyā ekavīsa…pe… avigate ekavīsa.</paragraph>
    <title line="53">3. Vipākattikaṃ</title>
    <subhead line="54">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="55" number="11"> Navipākaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0359" /> dhammaṃ paṭicca vipāko dhammo uppajjati hetupaccayā. Navipākaṃ dhammaṃ paṭicca vipākadhammadhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="56">Navipākadhammadhammaṃ paṭicca vipāko dhammo uppajjati hetupaccayā. Navipākadhammadhammaṃ paṭicca nevavipākanavipākadhammadhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="57">Nanevavipākanavipākadhammadhammaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0332" /> paṭicca nevavipākanavipākadhammadhammo uppajjati hetupaccayā. Nanevavipākanavipākadhammadhammaṃ paṭicca vipāko dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca. Hetuyā dvāvīsa.</paragraph>
    <title line="58">4. Upādinnattikaṃ</title>
    <subhead line="59">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="60" number="12"> Naupādinnupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="61">Naanupādinnupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="62">Naanupādinnaanupādāniyaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0375" /> dhammaṃ paṭicca upādinnupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="63">Naupādinnupādāniyañca naanupādinnaanupādāniyañca dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="64">Naanupādinnupādāniyañca naanupādinnaanupādāniyañca dhammaṃ paṭicca upādinnupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="65">Naupādinnupādāniyañca naanupādinnupādāniyañca <pageBreak edition="Thai" number="6.0360" /> dhammaṃ paṭicca anupādinnaanupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. Hetuyā aṭṭhārasa.</paragraph>
    <title line="66">5. Saṃkiliṭṭhattikaṃ</title>
    <subhead line="67">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="68" number="13"> Nasaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko ca asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="69">Naasaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="70">Naasaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Naasaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0333" /> dhammo uppajjati hetupaccayā. Naasaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko ca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi. Hetuyā aṭṭhārasa.</paragraph>
    <title line="71">6. Vitakkattikaṃ</title>
    <subhead line="72">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="73" number="14"> Nasavitakkasavicāraṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0376" /> dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasavitakkasavicāraṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasavitakkasavicāraṃ dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā… satta.</paragraph>
    <paragraph line="74">Naavitakkavicāramattaṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto dhammo uppajjati hetupaccayā… satta.</paragraph>
    <paragraph line="75">Naavitakkaavicāraṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Thai" number="6.0361" /> avitakkaavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā… satta. Hetuyā ekūnapaññāsa.</paragraph>
    <title line="76">7. Pītittikaṃ</title>
    <subhead line="77">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="78" number="15"> Napītisahagataṃ dhammaṃ paṭicca pītisahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="79">Nasukhasahagataṃ dhammaṃ paṭicca sukhasahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="80">Naupekkhāsahagataṃ dhammaṃ paṭicca upekkhāsahagato dhammo uppajjati hetupaccayā. Naupekkhāsahagataṃ dhammaṃ paṭicca pītisahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… cattāri. Hetuyā aṭṭhavīsa.</paragraph>
    <title line="81">8. Dassanattikaṃ</title>
    <subhead line="82">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="83" number="16"> Nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca bhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca bhāvanāya pahātabbo ca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="84">Nabhāvanāya <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0334" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0377" /> pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbo ca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="85">Nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca dassanena <pageBreak edition="Thai" number="6.0362" /> pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā aṭṭhārasa.</paragraph>
    <title line="86">9. Dassanahetuttikaṃ</title>
    <subhead line="87">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="88" number="17"> Nadassanena pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā chabbīsa.</paragraph>
    <title line="89">10. Ācayagāmittikaṃ</title>
    <subhead line="90">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="91" number="18"> Naācayagāmiṃ dhammaṃ paṭicca apacayagāmī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā aṭṭhārasa.</paragraph>
    <title line="92">11. Sekkhattikaṃ</title>
    <subhead line="93">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="94" number="19"> Nasekkhaṃ dhammaṃ paṭicca asekkho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā aṭṭhārasa.</paragraph>
    <title line="95">12-16. Parittattikādi</title>
    <subhead line="96">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="97" number="20"> Naparittaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0378" /> dhammaṃ paṭicca paritto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dvāvīsa.</paragraph>
    <paragraph line="98" number="21"> Naparittārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca parittārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā terasa.</paragraph>
    <paragraph line="99" number="22"> Nahīnaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0363" /> dhammaṃ paṭicca majjhimo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā aṭṭhārasa.</paragraph>
    <paragraph line="100" number="23"> Namicchattaniyataṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0335" /> dhammaṃ paṭicca sammattaniyato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā aṭṭhārasa.</paragraph>
    <paragraph line="101" number="24"> Namaggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dasa <note>hetuyā aṭṭha?</note>.</paragraph>
    <title line="102">17. Uppannattikaṃ</title>
    <subhead line="103">7. Pañhāvāro</subhead>
    <paragraph line="104" number="25"> Naanuppanno dhammo uppannassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Nauppādī dhammo uppannassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Naanuppanno ca nauppādī ca dhammā uppannassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="105">18-19. Atītattikadvayaṃ</title>
    <subhead line="106">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="107" number="26"> Naatīto dhammo paccuppannassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Naanāgato dhammo paccuppannassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Naatīto ca naanāgato ca dhammā paccuppannassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Hetuyā <pageBreak edition="Thai" number="6.0364" /> tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="108" number="27"> Naatītārammaṇaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0379" /> dhammaṃ paṭicca atītārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naatītārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca anāgatārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naatītārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca paccuppannārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="109">Naanāgatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca atītārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanāgatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca paccuppannārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Dve.</paragraph>
    <paragraph line="110">Napaccuppannārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca paccuppannārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Napaccuppannārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca atītārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Napaccuppannārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca anāgatārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Tīṇi. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā sattarasa.</paragraph>
    <title line="111">20-21. Ajjhattattikadvayaṃ</title>
    <subhead line="112">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="113" number="28"> Naajjhattaṃ dhammaṃ paṭicca bahiddhā dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="114">Nabahiddhā <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0336" /> dhammaṃ paṭicca ajjhatto dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="115" number="29"> Naajjhattārammaṇaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0365" /> dhammaṃ paṭicca ajjhattārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… dve.</paragraph>
    <paragraph line="116">Nabahiddhārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca bahiddhārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… dve.</paragraph>
    <paragraph line="117">Naajjhattārammaṇañca nabahiddhārammaṇañca dhammaṃ paṭicca ajjhattārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… dve. Hetuyā cha.</paragraph>
    <title line="118">22. Sanidassanattikaṃ</title>
    <subhead line="119">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="120" number="30"> Nasanidassanasappaṭighaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0380" /> dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca anidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca anidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho ca anidassanaappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca anidassanasappaṭigho ca anidassanaappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho ca anidassanasappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho ca anidassanasappaṭigho ca anidassanaappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Satta.</paragraph>
    <paragraph line="121">Naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca anidassanasappaṭigho dhammo uppajjati <pageBreak edition="Thai" number="6.0366" /> hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā… satta.</paragraph>
    <paragraph line="122">Naanidassanaappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca anidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā… satta. Hetuyā pañcatiṃsa. (Pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <centered line="123">Dhammapaccanīyānulome tikapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
  </content>
</document>