<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m11.mul2.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-5/dhammapaccaniye tikapatthanam.xml</archivePath>
<title>Dhammapaccanīye tikapaṭṭhānaṃ - Paṭṭhānapāḷi-5 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">Dhammapaccanīye tikapaṭṭhānaṃ</chapter>
<title line="2">1. Kusalattikaṃ</title>
<title line="3">1-6. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="4">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<subhead line="5">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
<paragraph line="6" number="1">Nakusalaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0001" /><pageBreak edition="M" number="5.0063" /><pageBreak edition="V" number="5.0075" />dhammaṃ paṭicca nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā – akusalaṃ abyākataṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca akusalā abyākatā tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe paṭicca dve khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ. Nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo ca naabyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo ca naakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Pañca.</paragraph>
<paragraph line="7" number="2">Naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="6.0002" />. Naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo ca naabyākato ca dhammā <pageBreak edition="V" number="5.0076" />uppajjanti hetupaccayā. Naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo ca naakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Pañca.</paragraph>
<paragraph line="8" number="3">Naabyākataṃ <pageBreak edition="M" number="5.0064" />dhammaṃ paṭicca naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo ca naabyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca naakusalo ca naabyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo ca naakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Cha.</paragraph>
<paragraph line="9" number="4">Nakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca nakusalo ca naabyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca nakusalo ca naakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Pañca.</paragraph>
<paragraph line="10" number="5">Naakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca nakusalo dhammo uppajjati <pageBreak edition="T" number="6.0003" />hetupaccayā. Naakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Naakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca naakusalo ca naabyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naakusalañca naabyākatañca dhammaṃ paṭicca nakusalo ca naakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Pañca.</paragraph>
<paragraph line="11" number="6">Nakusalañca naakusalañca dhammaṃ paṭicca nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalañca naakusalañca dhammaṃ paṭicca naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakusalañca naakusalañca dhammaṃ paṭicca nakusalo ca naakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="12">Nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nakusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="13" number="7">Hetuyā <pageBreak edition="V" number="5.0077" />ekūnatiṃsa, ārammaṇe catuvīsa…pe… avigate ekūnatiṃsa.</paragraph>
<paragraph line="14">(Sahajātavārampi <pageBreak edition="M" number="5.0065" />paccayavārampi nissayavārampi saṃsaṭṭhavārampi sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
<title line="15">1. Kusalattikaṃ</title>
<title line="16">7. Pañhāvāro</title>
<subhead line="17">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<subhead line="18">Hetuārammaṇapaccayādi</subhead>
<paragraph line="19" number="8">Nakusalo dhammo nakusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo…pe…. Nakusalo <pageBreak edition="T" number="6.0004" />dhammo nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nakusalo dhammo naakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nakusalo dhammo naabyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nakusalo dhammo nakusalassa ca naabyākatassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nakusalo dhammo naakusalassa ca naabyākatassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nakusalo dhammo nakusalassa ca naakusalassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Cha.</paragraph>
<paragraph line="20">Naakusalo dhammo naakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo…. Cha.</paragraph>
<paragraph line="21">Naabyākato dhammo naabyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo…. Cha.</paragraph>
<paragraph line="22">Nakusalo ca naabyākato ca dhammā nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo…. Cha.</paragraph>
<paragraph line="23">Naakusalo ca naabyākato ca dhammā nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo…. Cha.</paragraph>
<paragraph line="24">Nakusalo ca naakusalo ca dhammā nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo…. Cha.</paragraph>
<paragraph line="25" number="9">Nakusalo <pageBreak edition="V" number="5.0078" />dhammo nakusalassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… anantarapaccayena paccayo… samanantarapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… aññamaññapaccayena paccayo… nissayapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… purejātapaccayena paccayo. Nakusalo dhammo naakusalassa dhammassa purejātapaccayena paccayo…pe… nakusalo dhammo nakusalassa <pageBreak edition="T" number="6.0005" />ca naakusalassa ca dhammassa purejātapaccayena paccayo. Cha.</paragraph>
<paragraph line="26">Naakusalo <pageBreak edition="M" number="5.0066" />dhammo naakusalassa dhammassa purejātapaccayena paccayo. Naakusalo dhammo nakusalassa dhammassa purejātapaccayena paccayo…pe… naakusalo dhammo nakusalassa ca naakusalassa ca dhammassa purejātapaccayena paccayo. Cha.</paragraph>
<paragraph line="27">Nakusalo ca naakusalo ca dhammā nakusalassa dhammassa purejātapaccayena paccayo. Nakusalo ca naakusalo ca dhammā naakusalassa dhammassa purejātapaccayena paccayo…pe… nakusalo ca naakusalo ca dhammā nakusalassa ca naakusalassa ca dhammassa purejātapaccayena paccayo. Cha. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="28" number="10">Hetuyā ekūnatiṃsa, ārammaṇe chattiṃsa, adhipatiyā pañcatiṃsa, anantare catuttiṃsa, samanantare catuttiṃsa, sahajāte ekūnatiṃsa, aññamaññe catuvīsa, nissaye catuttiṃsa, upanissaye chattiṃsa, purejāte aṭṭhārasa, pacchājāte aṭṭhārasa, āsevane catuvīsa, kamme ekūnatiṃsa, vipāke nava, āhāre ekūnatiṃsa…pe… avigate catuttiṃsa.</paragraph>
<paragraph line="29">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ evaṃ gaṇetabbaṃ.)</paragraph>
<title line="30">2. Vedanāttikaṃ</title>
<subhead line="31">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="32" number="11">Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0006" />dhammaṃ paṭicca nadukkhāya vedanāya sampayutto <pageBreak edition="V" number="5.0079" />dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naadukkhamasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasukhāya vedanāya sampayutto ca naadukkhamasukhāya vedanāya sampayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nadukkhāya vedanāya sampayutto ca naadukkhamasukhāya vedanāya sampayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasukhāya vedanāya sampayutto ca nadukkhāya vedanāya sampayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nasukhāya <pageBreak edition="M" number="5.0067" />vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasukhāya vedanāya sampayutto ca nadukkhāya vedanāya sampayutto ca naadukkhamasukhāya vedanāya sampayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (7)</paragraph>
<paragraph line="33">Nadukkhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nadukkhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… satta.</paragraph>
<paragraph line="34">Naadukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naadukkhamasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… satta. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="35">3. Vipākattikaṃ</title>
<subhead line="36">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="37" number="12">Navipākaṃ dhammaṃ paṭicca navipāko dhammo uppajjati hetupaccayā…pe….</paragraph>
<paragraph line="38">Navipākadhammadhammaṃ paṭicca navipākadhammadhammo uppajjati hetupaccayā…pe….</paragraph>
<paragraph line="39">Nanevavipākanavipākadhammadhammaṃ paṭicca nanevavipākanavipākadhammadhammo <pageBreak edition="T" number="6.0007" />uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="40">4. Upādinnattikaṃ</title>
<subhead line="41">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="42" number="13">Naupādinnupādāniyaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0080" />dhammaṃ paṭicca naupādinnupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā…pe….</paragraph>
<paragraph line="43">Naanupādinnupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca naanupādinnupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā…pe….</paragraph>
<paragraph line="44">Naanupādinnaanupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca naanupādinnaanupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="45">5. Saṃkiliṭṭhattikaṃ</title>
<subhead line="46">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="47" number="14">Nasaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca nasaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā…pe….</paragraph>
<paragraph line="48">Naasaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca naasaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā…pe….</paragraph>
<paragraph line="49">Naasaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca naasaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="50">6. Vitakkattikaṃ</title>
<subhead line="51">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="52" number="15">Nasavitakkasavicāraṃ <pageBreak edition="M" number="5.0068" /><pageBreak edition="V" number="5.0081" />dhammaṃ paṭicca nasavitakkasavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā…pe….</paragraph>
<paragraph line="53">Naavitakkavicāramattaṃ dhammaṃ paṭicca naavitakkavicāramatto dhammo uppajjati hetupaccayā…pe….</paragraph>
<paragraph line="54">Naavitakkaavicāraṃ dhammaṃ paṭicca naavitakkaavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="55">7. Pītittikaṃ</title>
<subhead line="56">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="57" number="16">Napītisahagataṃ <pageBreak edition="T" number="6.0008" />dhammaṃ paṭicca napītisahagato dhammo uppajjati hetupaccayā…pe….</paragraph>
<paragraph line="58">Nasukhasahagataṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naupekkhāsahagataṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="59">8. Dassanattikaṃ</title>
<subhead line="60">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="61" number="17">Nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="62">9. Dassanahetuttikaṃ</title>
<subhead line="63">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="64" number="18">Nadassanena <pageBreak edition="V" number="5.0082" />pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="65">10. Ācayagāmittikaṃ</title>
<subhead line="66">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="67" number="19">Naācayagāmiṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naapacayagāmiṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanevācayagāmināpacayagāmiṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="68">11. Sekkhattikaṃ</title>
<subhead line="69">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="70" number="20">Nasekkhaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naasekkhaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanevasekkhanāsekkhaṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="71">12. Parittattikaṃ</title>
<subhead line="72">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="73" number="21">Naparittaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0069" />dhammaṃ paṭicca…pe… namahaggataṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naappamāṇaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0009" />dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="74">13. Parittārammaṇattikaṃ</title>
<subhead line="75">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="76" number="22">Naparittārammaṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0083" />dhammaṃ paṭicca…pe… namahaggatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naappamāṇārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="77">14. Hīnattikaṃ</title>
<subhead line="78">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="79" number="23">Nahīnaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… namajjhimaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… napaṇītaṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="80">15. Micchattattikaṃ</title>
<subhead line="81">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="82" number="24">Namicchattaniyataṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasammattaniyataṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naaniyataṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="83">16. Maggārammaṇattikaṃ</title>
<subhead line="84">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="85" number="25">Namaggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… namaggahetukaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… namaggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="86">17. Uppannattikaṃ</title>
<subhead line="87">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="88" number="26">Naanuppannaṃ dhammaṃ paṭicca naanuppanno dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanuppannaṃ dhammaṃ paṭicca nauppādī dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanuppannaṃ dhammaṃ paṭicca naanuppanno ca nauppādī ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="89">Nauppādiṃ <pageBreak edition="V" number="5.0084" />dhammaṃ paṭicca nauppādī dhammo uppajjati hetupaccayā. Nauppādiṃ dhammaṃ paṭicca naanuppanno dhammo uppajjati hetupaccayā. Nauppādiṃ <pageBreak edition="T" number="6.0010" />dhammaṃ paṭicca naanuppanno ca nauppādī ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="90">Naanuppannañca nauppādiñca dhammaṃ paṭicca naanuppanno dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanuppannañca nauppādiñca dhammaṃ paṭicca nauppādī dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanuppannañca nauppādiñca dhammaṃ paṭicca naanuppanno ca nauppādī ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="91">18. Atītattikaṃ</title>
<subhead line="92">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="93" number="27">Naatītaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0070" />dhammaṃ paṭicca naatīto dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="94">Naatīto dhammo naatītassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Naatīto dhammo naanāgatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Naatīto dhammo naatītassa ca naanāgatassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="95">Naanāgato dhammo naanāgatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Naanāgato dhammo naatītassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Naanāgato dhammo naatītassa ca naanāgatassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="96">Naatīto ca naanāgato ca dhammā naatītassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Naatīto ca naanāgato ca dhammā naanāgatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Naatīto ca naanāgato ca dhammā naatītassa ca naanāgatassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="97">19. Atītārammaṇattikaṃ</title>
<subhead line="98">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="99" number="28">Naatītārammaṇaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0011" /><pageBreak edition="V" number="5.0085" />dhammaṃ paṭicca…pe… naanāgatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… napaccuppannārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca… (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="100">20. Ajjhattattikaṃ</title>
<subhead line="101">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="102" number="29">Naajjhattaṃ dhammaṃ paṭicca naajjhatto dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="103">Nabahiddhā dhammaṃ paṭicca nabahiddhā dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="104">21. Ajjhattārammaṇattikaṃ</title>
<subhead line="105">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="106" number="30">Naajjhattārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca naajjhattārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naajjhattārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nabahiddhārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (2)</paragraph>
<paragraph line="107">Nabahiddhārammaṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0071" />dhammaṃ paṭicca nabahiddhārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nabahiddhārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca naajjhattārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (2) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="108">22. Sanidassanattikaṃ</title>
<subhead line="109">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<paragraph line="110" number="31">Nasanidassanasappaṭighaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0086" />dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho <pageBreak edition="T" number="6.0012" />ca naanidassanaappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho ca naanidassanaappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho ca naanidassanasappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (6)</paragraph>
<paragraph line="111" number="32">Naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho ca naanidassanaappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho ca naanidassanaappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho ca naanidassanasappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (6)</paragraph>
<paragraph line="112" number="33">Naanidassanaappaṭighaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0013" />dhammaṃ paṭicca naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanidassanaappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanidassanaappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā…. Cha.</paragraph>
<paragraph line="113">Nasanidassanasappaṭighañca naanidassanaappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā…. Cha.</paragraph>
<paragraph line="114">Nasanidassanasappaṭighañca <pageBreak edition="M" number="5.0072" /><pageBreak edition="V" number="5.0087" />naanidassanasappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā…. Cha. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="115" number="34">Hetuyā tiṃsa…pe… avigate tiṃsa.</paragraph>
<paragraph line="116">(Yathā kusalattike sahajātavārampi paccayavārampi nissayavārampi saṃsaṭṭhavārampi sampayuttavārampi pañhāvārampi gaṇitaṃ evaṃ gaṇetabbaṃ.)</paragraph>
<centered line="117">Dhammapaccanīye tikapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
</body>
</document>