<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m11.mul13.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-5/dhammanulomapaccaniye dukadukapatthanam.xml</archivePath>
<titlePath>Dhammānulomapaccanīye dukadukapaṭṭhānaṃ - Paṭṭhānapāḷi-5 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">Dhammānulomapaccanīye dukadukapaṭṭhānaṃ</chapter>
<title line="2">1-1. Hetuduka-sahetukadukaṃ</title>
<paragraph line="3" number="1"> Hetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0307" /><pageBreak edition="V" number="5.0348" /> sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuṃ sahetukañca nahetuṃ sahetukañca dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā tīṇi, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate pañca.</paragraph>
<paragraph line="4" number="2"> Nahetuṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nasahetuko dhammo uppajjati nahetupaccayā… (saṃkhittaṃ.) Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe tīṇi…pe… novigate tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="5">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
<subhead line="6">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
<paragraph line="7" number="3"> Hetu sahetuko dhammo nahetussa nasahetukassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="8">Hetu sahetuko dhammo nahetussa nasahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Hetu sahetuko dhammo nanahetussa nasahetukassa <pageBreak edition="T" number="6.0321" /><pageBreak edition="M" number="5.0308" /> dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Hetu sahetuko dhammo <pageBreak edition="V" number="5.0349" /> nahetussa nasahetukassa ca nanahetussa nasahetukassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="9">Nahetu sahetuko dhammo nanahetussa nasahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nahetu sahetuko dhammo nahetussa nasahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nahetu sahetuko dhammo nahetussa nasahetukassa ca nanahetussa nasahetukassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="10">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe cha, adhipatiyā dve…pe… avigate pañca. (Pañhāvāraṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="11" number="4"> Hetuṃ ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="12">Nahetuṃ ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā cattāri.</paragraph>
<title line="13">1-2. Hetuduka-hetusampayuttadukaṃ</title>
<paragraph line="14" number="5"> Hetuṃ hetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nahetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Sahetukasadisaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="15">Hetuṃ hetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nahetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="16">Nahetuṃ hetuvippayuttaṃ dhammaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0322" /> paṭicca nanahetu nahetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. Hetuyā cattāri.</paragraph>
<title line="17">1-3-5. Hetuduka-hetusahetukādidukāni</title>
<paragraph line="18" number="6"> Hetuṃ hetuñceva sahetukañca dhammaṃ paṭicca nahetu nahetu ceva naahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="19">Nahetuṃ sahetukañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naahetuko ceva nanahetu ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="20" number="7"> Hetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0309" /><pageBreak edition="V" number="5.0350" /> hetuñceva hetusampayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetu nahetu ceva nahetuvippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="21">Nahetuṃ hetusampayuttañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nahetuvippayutto ceva nanahetu ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="22" number="8"> Nahetuṃ nahetuṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nahetu nasahetuko <pageBreak edition="T" number="6.0323" /> dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā adhipatiyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="23">Nahetuṃ nahetuṃ ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nahetu naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<title line="24">1-6-12. Hetuduka-cūḷantaradukādi</title>
<paragraph line="25" number="9"> Nahetu appaccayo dhammo nanahetussa naappaccayassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo…pe… nahetu appaccayo dhammo nahetussa naappaccayassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nahetu appaccayo dhammo nahetussa naappaccayassa ca nanahetussa naappaccayassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo…pe…. (Asaṅkhataṃ appaccayasadisaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="26" number="10"> Nahetu sanidassano dhammo nanahetussa nasanidassanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nahetu sanidassano dhammo nahetussa nasanidassanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nahetu sanidassano dhammo nahetussa nasanidassanassa ca nanahetussa nasanidassanassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Ārammaṇe tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="27">Hetuṃ anidassanaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassano dhammo <pageBreak edition="T" number="6.0324" /> uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="28" number="11"> Nahetuṃ sappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="29">Hetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0351" /> appaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="30" number="12"> Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0310" /> rūpiṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu narūpī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="31">Hetuṃ arūpiṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naarūpī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="32" number="13"> Nahetuṃ lokiyaṃ dhammaṃ paccayā nanahetu nalokiyo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="33">Hetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0325" /> lokuttaraṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nalokuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ lokuttaraṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nalokuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuṃ lokuttarañca nahetuṃ lokuttarañca dhammaṃ paṭicca nahetu nalokuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="34" number="14"> Hetuṃ kenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nakenaci viññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="35">Hetuṃ nakenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nanakenaci viññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
<title line="36">1-13-18. Hetuduka-āsavagocchakaṃ</title>
<paragraph line="37" number="15"> Hetuṃ āsavaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="38">Hetuṃ noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nanoāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="39" number="16"> Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0352" /> sāsavaṃ dhammaṃ paccayā nanahetu nasāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0326" /> tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="40">Hetuṃ anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="41" number="17"> Hetuṃ āsavasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naāsavasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="42">Hetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0311" /> āsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naāsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="43" number="18"> Hetuṃ āsavañceva sāsavañca dhammaṃ paṭicca nahetu naāsavo ceva naanāsavo ca dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="44">Hetuṃ sāsavañceva no ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naanāsavo ceva nano ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="45" number="19"> Hetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0327" /> āsavañceva āsavasampayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetu naāsavo ceva naāsavavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="46">Nahetuṃ āsavasampayuttañceva no ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naāsavavippayutto ceva nanoāsavo ca dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="47" number="20"> Nahetuṃ āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ dhammaṃ paccayā nanahetu āsavavippayutto nasāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Lokiyasadisaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="48">Hetuṃ āsavavippayuttaṃ anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu āsavavippayutto naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ āsavavippayuttaṃ anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu āsavavippayutto naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuṃ āsavavippayuttaṃ anāsavañca nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0353" /> āsavavippayuttaṃ anāsavañca dhammaṃ paṭicca nahetu āsavavippayutto naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="49">1-19-53. Hetuduka-saññojanādigocchakaṃ</title>
<paragraph line="50" number="21"> Hetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0328" /> saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="51" number="22"> Hetuṃ ganthaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nogantho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="52" number="23"> Hetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0312" /> oghaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu noogho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="53" number="24"> Hetuṃ yogaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu noyogo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="54" number="25"> Hetuṃ nīvaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nonīvaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0329" /> tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="55" number="26"> Nahetuṃ parāmāsaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu noparāmāso dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="56">1-54-81. Hetuduka-mahantaradukādi</title>
<paragraph line="57" number="27"> Hetuṃ sārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="58">Nahetuṃ anārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naanārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="59" number="28"> Nahetuṃ cittaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nocitto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="60">Hetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0354" /> nocittaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nanocitto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="61" number="29"> Hetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0330" /> cetasikaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nacetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="62">Nahetuṃ acetasikaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naacetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="63" number="30"> Hetuṃ cittasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nacittasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="64">Nahetuṃ cittavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nacittavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="65" number="31"> Hetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0313" /> cittasaṃsaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nacittasaṃsaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="66">Nahetuṃ cittavisaṃsaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nacittavisaṃsaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="67" number="32"> Hetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0331" /> cittasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nocittasamuṭṭhāno dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="68">Nahetuṃ nocittasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nanocittasamuṭṭhāno dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="69" number="33"> Hetuṃ cittasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nocittasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="70">Nahetuṃ nocittasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nanocittasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0332" /> tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="71" number="34"> Hetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0355" /> cittānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nocittānuparivattī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="72">Nahetuṃ nocittānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nanocittānuparivattī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="73" number="35"> Hetuṃ cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhāno dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="74">Nahetuṃ nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nanocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhāno dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="75" number="36"> Hetuṃ cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="76">Nahetuṃ nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nanocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="77" number="37"> Hetuṃ cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattī <pageBreak edition="T" number="6.0333" /> dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="78">Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0314" /> nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nanocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi (saṃkhittaṃ. Nayavasena vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<title line="79">1-82-98. Hetuduka-dassanenapahātabbadukādi</title>
<paragraph line="80" number="38"> Hetuṃ dassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="81">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0356" /> nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paccayā nanahetu nanadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇimeva.</paragraph>
<paragraph line="82" number="39"> Hetuṃ dassanena pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nadassanena pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="83">Nahetuṃ nadassanena pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nanadassanena pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<title line="84">1-99. Hetuduka-saraṇadukaṃ</title>
<paragraph line="85" number="40"> Hetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0334" /> saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuṃ saraṇañca nahetuṃ saraṇañca dhammaṃ paṭicca nahetu nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="86">Nahetuṃ araṇaṃ dhammaṃ paccayā nanahetu naaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ araṇaṃ dhammaṃ paccayā nahetu naaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ araṇaṃ dhammaṃ paccayā nahetu naaraṇo ca nanahetu naaraṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="87">2-1. Sahetukaduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="88" number="41"> Sahetukaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nasahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="89">Ahetukaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0315" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi… hetuyā cha.</paragraph>
<paragraph line="90">Sahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko nanahetu dhammo <pageBreak edition="T" number="6.0335" /> uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="91">3-1. Hetusampayuttaduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="92" number="42"> Hetusampayuttaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0357" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="93">Hetuvippayuttaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi… hetuyā cha.</paragraph>
<paragraph line="94">Hetusampayuttaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="95">4-1. Hetusahetukaduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="96" number="43"> Hetuñceva sahetukaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="97">Sahetukañceva na ca hetuṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko ceva nana ca hetu nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<title line="98">5-1. Hetuhetusampayuttaduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="99" number="44"> Hetuñceva hetusampayuttañca hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva <pageBreak edition="T" number="6.0336" /> nahetuvippayutto ca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="100">Hetusampayuttañceva na ca hetuṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto ceva nana ca hetu nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<title line="101">7-13-1. Cūḷantaradukādi-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="102" number="45"> Sappaccayaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca naappaccayo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="103">Sappaccayaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0316" /><pageBreak edition="V" number="5.0358" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naappaccayo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Saṅkhataṃ sappaccayasadisaṃ).</paragraph>
<paragraph line="104" number="46"> Anidassanaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca naanidassano nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="105">Anidassanaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassano nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="106" number="47"> Appaṭighaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0337" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca naappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="107">Appaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasappaṭigho nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="108" number="48"> Arūpiṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca naarūpī nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="109">Rūpiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca narūpī nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="110">Arūpiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naarūpī nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="111" number="49"> Lokiyaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nalokuttaro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="112">Lokuttaraṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nalokuttaro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi… hetuyā cattāri.</paragraph>
<paragraph line="113">Lokiyaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0338" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nalokuttaro nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="114">Lokuttaraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nalokiyo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā ekaṃ… hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="115" number="50"> Kenaci <pageBreak edition="V" number="5.0359" /> viññeyyaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nakenaci viññeyyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="116">Nakenaci viññeyyaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nanakenaci viññeyyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="117">Kenaci <pageBreak edition="M" number="5.0317" /> viññeyyaṃ hetuñca nakenaci viññeyyaṃ hetuñca dhammaṃ paṭicca nakenaci viññeyyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="118">Kenaci viññeyyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nakenaci viññeyyo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
<title line="119">14-1. Āsavaduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="120" number="51"> Āsavaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="121">Noāsavaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nanoāsavo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="122">Āsavaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0339" /> hetuñca noāsavaṃ hetuñca dhammaṃ paṭicca noāsavo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ (sabbattha pañca.)</paragraph>
<paragraph line="123">Noāsavaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nanoāsavo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<title line="124">15-1. Sāsavaduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="125" number="52"> Sāsavaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="126">Anāsavaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi… hetuyā cattāri. (Lokiyadukasadisaṃ.)</paragraph>
<title line="127">16-1. Āsavasampayuttaduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="128" number="53"> Āsavasampayuttaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0360" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="129">Āsavavippayuttaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="130">Āsavasampayuttaṃ hetuñca āsavavippayuttaṃ hetuñca dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi… hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="131">Āsavasampayuttaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0340" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="132">Āsavavippayuttaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0318" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā cattāri.</paragraph>
<title line="133">17-1. Āsavasāsavaduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="134" number="54"> Āsavañceva sāsavañca hetuṃ dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo ca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="135">Sāsavañceva no ca āsavaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo ca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="136">Āsavañceva sāsavaṃ hetuñca sāsavañceva no ca āsavaṃ hetuñca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo ca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="137">Āsavañceva sāsavañca nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo ceva nanoāsavo ca nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā pañca.</paragraph>
<title line="138">18-1. Āsavaāsavasampayuttaduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="139" number="55"> Āsavañceva <pageBreak edition="V" number="5.0361" /> āsavasampayuttañca hetuṃ dhammaṃ paṭicca naāsavo <pageBreak edition="T" number="6.0341" /> ceva naāsavavippayutto ca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="140">Āsavasampayuttañceva no ca āsavaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naāsavavippayutto ca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā cattāri.</paragraph>
<paragraph line="141">Āsavañceva āsavasampayuttañca nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto ceva nano ca āsavo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="142">Āsavasampayuttañceva no ca āsavaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto ceva nano ca āsavo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi… hetuyā cattāri.</paragraph>
<title line="143">19-1. Āsavavippayuttasāsavaduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="144" number="56"> Āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto naanāsavo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="145">Āsavavippayuttaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0319" /> anāsavaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto naanāsavo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi… hetuyā cattāri.</paragraph>
<paragraph line="146">Āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto naanāsavo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavavippayuttaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0342" /> anāsavaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto nasāsavo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
<title line="147">20-54-1. Saññojanagocchakādi-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="148" number="57"> Saññojanaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nosaññojano nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="149" number="58"> Ganthaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0362" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca nogantho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="150" number="59"> Oghaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca noogho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="151" number="60"> Yogaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca noyogo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="152" number="61"> Nīvaraṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nonīvaraṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="153" number="62"> Noparāmāsaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nanoparāmāso nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<title line="154">55-68-1. Mahantaradukādi-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="155" number="63"> Sārammaṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nasārammaṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="156">Sārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naanārammaṇo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Anārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naanārammaṇo nanahetu dhammo <pageBreak edition="M" number="5.0320" /> uppajjati hetupaccayā. Sārammaṇaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0343" /> nahetuñca anārammaṇaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca naanārammaṇo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="157" number="64"> Nocittaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nanocitto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="158">Cittaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nocitto nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="159" number="65"> Cetasikaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nacetasiko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="160">Cetasikaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naacetasiko nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="161" number="66"> Cittasampayuttaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0363" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca nacittasampayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0344" /> tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="162" number="67"> Cittasaṃsaṭṭhaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nacittasaṃsaṭṭho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="163" number="68"> Cittasamuṭṭhānaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nocittasamuṭṭhāno nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="164" number="69"> Cittasahabhuṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nocittasahabhū nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="165" number="70"> Cittānuparivattiṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nocittānuparivattī nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="166" number="71"> Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhāno <pageBreak edition="T" number="6.0345" /> nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="167" number="72"> Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhū nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="168" number="73"> Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ <pageBreak edition="M" number="5.0321" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattī nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="169" number="74"> Bāhiraṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nabāhiro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="170">Ajjhattikaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naajjhattiko nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="171" number="75"> Noupādā <pageBreak edition="T" number="6.0346" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca nanoupādā nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="172">Upādā <pageBreak edition="V" number="5.0364" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca noupādā nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="173" number="76"> Upādinnaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca naupādinno nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="174">Anupādinnaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca naupādinno nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā cattāri.</paragraph>
<paragraph line="175">Upādinnaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naanupādinno nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="176">Anupādinnaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naupādinno nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā dve.</paragraph>
<title line="177">69-82-1. Upādānagocchakādi-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="178" number="77"> Upādānaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca noupādāno nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="179" number="78"> Kilesaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nokileso <pageBreak edition="T" number="6.0347" /> nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
<title line="180">83-1. Piṭṭhiduka-hetudukaṃ</title>
<paragraph line="181" number="79"> Dassanena <pageBreak edition="M" number="5.0322" /> pahātabbaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="182">Nadassanena pahātabbaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā cattāri.</paragraph>
<paragraph line="183">Dassanena pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nanadassanena pahātabbo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="184">Nadassanena <pageBreak edition="V" number="5.0365" /> pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="185" number="80"> Bhāvanāya pahātabbaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. Nabhāvanāya pahātabbaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā cattāri.</paragraph>
<paragraph line="186">Bhāvanāya pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nanabhāvanāya pahātabbo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="187">Nabhāvanāya <pageBreak edition="T" number="6.0348" /> pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="188" number="81"> Dassanena pahātabbahetukaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="189">Nadassanena pahātabbahetukaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nanadassanena pahātabbahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Sabbattha pañhe saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="190">Dassanena pahātabbahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nanadassanena pahātabbahetuko nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nadassanena pahātabbahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbahetuko nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="191">100-1-6. Saraṇaduka-hetudukādi</title>
<paragraph line="192" number="82"> Saraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0323" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="193">Araṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0349" /> cattāri.</paragraph>
<paragraph line="194">Saraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0366" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="195">Araṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="196" number="83"> Saraṇaṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="197">Araṇaṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="198">Saraṇaṃ ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="199">Araṇaṃ ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="200" number="84"> Saraṇaṃ hetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nahetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. Araṇaṃ hetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nahetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā dve. (Sahetukadukasadisaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="201" number="85"> Saraṇaṃ hetuñceva sahetukañca dhammaṃ paṭicca naaraṇo nahetu <pageBreak edition="T" number="6.0350" /> ceva naahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="202">Araṇaṃ hetuñceva sahetukañca dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nahetu ceva naahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="203">Saraṇaṃ sahetukañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo naahetuko ceva nana ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="204">Araṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0324" /> sahetukañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naahetuko ceva nana ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="205" number="86"> Saraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0367" /> hetuñceva hetusampayuttañca dhammaṃ paṭicca naaraṇo nahetu ceva nahetuvippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. (Hetusahetukadukasadisaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="206" number="87"> Saraṇaṃ nahetuṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nahetu nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="207">Araṇaṃ nahetuṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nahetu nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ… hetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="208">Araṇaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0351" /> nahetuṃ ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nahetu naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<title line="209">100-7-13. Saraṇaduka-cūḷantaradukādi</title>
<paragraph line="210" number="88"> Araṇo appaccayo dhammo nasaraṇassa naappaccayassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo.</paragraph>
<paragraph line="211" number="89"> Araṇo asaṅkhato dhammo nasaraṇassa naasaṅkhatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo.</paragraph>
<paragraph line="212" number="90"> Araṇo sanidassano dhammo naaraṇassa nasanidassanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Araṇo sanidassano dhammo nasaraṇassa nasanidassanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="213">100-14-54. Saraṇaduka-āsavādigocchakāni</title>
<paragraph line="214" number="91"> Saraṇaṃ āsavaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Saraṇaṃ āsavaṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Saraṇaṃ āsavaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo noāsavo ca naaraṇo noāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="215">Saraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0325" /><pageBreak edition="V" number="5.0368" /> noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo nanoāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="216" number="92"> Araṇaṃ sāsavaṃ dhammaṃ paccayā nasaraṇo nasāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="217">Araṇaṃ anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Etena upāyena sabbattha vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<title line="218">100-55-82. Saraṇaduka-mahantaradukādi</title>
<paragraph line="219" number="93"> Saraṇaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0352" /> sārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ sārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<title line="220">100-83. Saraṇaduka-piṭṭhidukaṃ</title>
<paragraph line="221" number="94"> Saraṇaṃ dassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="222">Araṇaṃ nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paccayā naaraṇo nanadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="223" number="95"> Araṇaṃ sauttaraṃ dhammaṃ paccayā nasaraṇo nasauttaro dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="224">Araṇaṃ anuttaraṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<centered line="225">Dhammānulomapaccanīye dukadukapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="226">Anulomapaccanīyapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
</body>
</document>