<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m11.mul10.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-5/dhammanulomapaccaniye dukatikapatthanam.xml</archivePath>
    <baseFileName>dhammanulomapaccaniye dukatikapatthanam</baseFileName>
    <titlePath>Dhammānulomapaccanīye dukatikapaṭṭhānaṃ - Paṭṭhānapāḷi-5 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
    <versions>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">Dhammānulomapaccanīye dukatikapaṭṭhānaṃ</chapter>
    <title line="2">1-1. Hetuduka-kusalattikaṃ</title>
    <title line="3">1. Kusalapadaṃ</title>
    <title line="4">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <paragraph line="5" number="1"> Hetuṃ <pageBreak edition="T" number="5.0188" /><pageBreak edition="M" number="5.0215" /><pageBreak edition="V" number="5.0246" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuṃ kusalañca nahetuṃ kusalañca dhammaṃ paṭicca nahetu nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (cittasamuṭṭhānameva, ārammaṇaṃ natthi).</paragraph>
    <paragraph line="6">Hetuyā tīṇi, adhipatiyā tīṇi…pe… avigate tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="7">(Sahajātavārampi…pe… nissayavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="8" number="2"> Hetu kusalo dhammo nahetussa nakusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="9">Hetu kusalo dhammo nahetussa nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="10">Nahetu kusalo dhammo nanahetussa nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="11">Hetu <pageBreak edition="V" number="5.0247" /> kusalo ca nahetu kusalo ca dhammā nahetussa nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="12" number="3"> Hetuyā <pageBreak edition="M" number="5.0216" /> ekaṃ, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava…pe… avigate tīṇi. (Pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="13">2. Akusalapadaṃ</title>
    <subhead line="14">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="15" number="4"> Hetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0189" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="16">Nahetuṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="17">Hetuṃ akusalañca nahetuṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca nahetu naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā tīṇi, adhipatiyā tīṇi…pe… avigate tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="18">(Sahajātavārampi…pe… nissayavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="19" number="5"> Hetu akusalo dhammo nahetussa naakusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="20">Hetu akusalo dhammo nahetussa naakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="21">Nahetu akusalo dhammo nanahetussa naakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="22">Hetu akusalo ca nahetu akusalo ca dhammā nahetussa naakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="23" number="6"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe nava, adhipatiyā ekaṃ…pe… avigate tīṇi.</paragraph>
    <title line="24">3. Abyākatapadaṃ</title>
    <title line="25">3. Paccayavāro</title>
    <paragraph line="26" number="7"> Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0248" /> abyākataṃ dhammaṃ paccayā nanahetu naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Nissayavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="27">1-2. Hetuduka-vedanāttikaṃ</title>
    <paragraph line="28" number="8"> Hetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0190" /><pageBreak edition="M" number="5.0217" /> sukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="29">Nahetuṃ sukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="30">Hetuṃ sukhāya vedanāya sampayuttañca nahetuṃ sukhāya vedanāya sampayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetu nasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="31">(Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="32" number="9"> Hetuṃ dukkhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nadukkhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā tīṇi. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph line="33" number="10"> Hetuṃ adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naadukkhamasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā tīṇi. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="34">1-3. Hetuduka-vipākattikaṃ</title>
    <paragraph line="35" number="11"> Hetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0249" /> vipākaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu navipāko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="36">Hetuṃ vipākadhammadhammaṃ paṭicca nahetu navipākadhammadhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="37">Nahetuṃ nevavipākanavipākadhammadhammaṃ paṭicca nanahetu nanevavipākanavipākadhammadhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="38">1-4. Hetuduka-upādinnattikaṃ</title>
    <paragraph line="39" number="12"> Hetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0191" /> upādinnupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naupādinnupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="40">Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0218" /> anupādinnaanupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naanupādinnaanupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="41">Hetuṃ anupādinnaanupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanupādinnaanupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="42">1-5. Hetuduka-saṃkiliṭṭhattikaṃ</title>
    <paragraph line="43" number="13"> Hetuṃ saṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="44">Nahetuṃ asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naasaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="45">Hetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0250" /> asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naasaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="46">1-6. Hetuduka-vitakkattikaṃ</title>
    <paragraph line="47" number="14"> Hetuṃ savitakkasavicāraṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasavitakkasavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="48">Hetuṃ avitakkavicāramattaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naavitakkavicāramatto dhammo uppajjati <pageBreak edition="T" number="6.0192" /> hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="49">Nahetuṃ avitakkaavicāraṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naavitakkaavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="50">1-7. Hetuduka-pītittikaṃ</title>
    <paragraph line="51" number="15"> Hetuṃ pītisahagataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu napītisahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="52">Hetuṃ sukhasahagataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasukhasahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="53">Hetuṃ upekkhāsahagataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naupekkhāsahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="54">1-8. Hetuduka-dassanattikaṃ</title>
    <paragraph line="55" number="16"> Hetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0219" /> dassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="56">Hetuṃ bhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="57">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0251" /> nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paccayā nanahetu nanevadassanena nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="58">1-9. Hetuduka-dassanahetuttikaṃ</title>
    <paragraph line="59" number="17"> Hetuṃ dassanena pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nadassanena pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="60">Hetuṃ bhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nabhāvanāya pahātabbahetuko <pageBreak edition="T" number="6.0193" /> dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="61">Hetuṃ nevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nanevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="62">1-10. Hetuduka-ācayagāmittikaṃ</title>
    <paragraph line="63" number="18"> Hetuṃ ācayagāmiṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naācayagāmī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="64">Hetuṃ apacayagāmiṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naapacayagāmī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="65">Nahetuṃ nevācayagāmināpacayagāmiṃ dhammaṃ paccayā nanahetu nanevācayagāmināpacayagāmī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="66">1-11. Hetuduka-sekkhattikaṃ</title>
    <paragraph line="67" number="19"> Hetuṃ sekkhaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasekkho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="68">Hetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0220" /> asekkhaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naasekkho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="69">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0252" /> nevasekkhanāsekkhaṃ dhammaṃ paccayā nanahetu nanevasekkhanāsekkho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="70">1-12. Hetuduka-parittattikaṃ</title>
    <paragraph line="71" number="20"> Nahetuṃ parittaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naparitto dhammo uppajjati hetupaccayā… (tīṇi).</paragraph>
    <paragraph line="72">Hetuṃ mahaggataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu namahaggato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="73">Hetuṃ appamāṇaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0194" /> dhammaṃ paṭicca nahetu naappamāṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="74">1-13. Hetuduka-parittārammaṇattikaṃ</title>
    <paragraph line="75" number="21"> Hetuṃ parittārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naparittārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… (tīṇi).</paragraph>
    <paragraph line="76">Hetuṃ mahaggatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu namahaggatārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… (tīṇi).</paragraph>
    <paragraph line="77">Hetuṃ appamāṇārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naappamāṇārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="78">1-14. Hetuduka-hīnattikaṃ</title>
    <paragraph line="79" number="22"> Hetuṃ hīnaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nahīno dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="80">Nahetuṃ majjhimaṃ dhammaṃ paccayā nanahetu namajjhimo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="81">Hetuṃ paṇītaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu napaṇīto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="82">1-15. Hetuduka-micchattaniyatattikaṃ</title>
    <paragraph line="83" number="23"> Hetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0221" /><pageBreak edition="V" number="5.0253" /> micchattaniyataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu namicchattaniyato dhammo uppajjati hetupaccayā… (tīṇi).</paragraph>
    <paragraph line="84">Hetuṃ sammattaniyataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasammattaniyato dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="6.0195" />… (tīṇi).</paragraph>
    <paragraph line="85">Nahetuṃ aniyataṃ dhammaṃ paccayā nanahetu naaniyato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="86">1-16. Hetuduka-maggārammaṇattikaṃ</title>
    <paragraph line="87" number="24"> Hetuṃ maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu namaggārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… (tīṇi).</paragraph>
    <paragraph line="88">Hetuṃ maggahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu namaggahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… (tīṇi).</paragraph>
    <paragraph line="89">Hetuṃ maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca nahetu namaggādhipati dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="90">1-17. Hetuduka-uppannattikaṃ</title>
    <paragraph line="91" number="25"> Hetu anuppanno dhammo nahetussa naanuppannassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… ārammaṇe nava, adhipatiyā upanissaye nava.</paragraph>
    <paragraph line="92">Hetu uppādī dhammo nahetussa nauppādissa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… ārammaṇe nava.</paragraph>
    <title line="93">1-18. Hetuduka-atītattikaṃ</title>
    <paragraph line="94" number="26"> Hetu atīto dhammo nahetussa naatītassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… ārammaṇe nava.</paragraph>
    <paragraph line="95">Hetu <pageBreak edition="V" number="5.0254" /> anāgato dhammo nahetussa naanāgatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… ārammaṇe nava.</paragraph>
    <title line="96">1-19. Hetuduka-atītārammaṇattikaṃ</title>
    <paragraph line="97" number="27"> Hetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0196" /><pageBreak edition="M" number="5.0222" /> atītārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naatītārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="98">Hetuṃ anāgatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanāgatārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="99">Hetuṃ paccuppannārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu napaccuppannārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="100">1-20. Hetuduka-ajjhattārammaṇattikaṃ</title>
    <paragraph line="101" number="28"> Hetuṃ ajjhattārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naajjhattārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… (tīṇi).</paragraph>
    <paragraph line="102">Hetuṃ bahiddhārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nabahiddhārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="103">1-21. Hetuduka-sanidassanattikaṃ</title>
    <paragraph line="104" number="29"> Nahetu sanidassanasappaṭigho dhammo nanahetussa nasanidassanasappaṭighassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo…pe… nahetu sanidassanasappaṭigho dhammo nahetussa nasanidassanasappaṭighassa ca nanahetussa nasanidassanasappaṭighassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā upanissaye purejāte atthiyā avigate tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="105">Nahetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0197" /> anidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="106">Hetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0255" /> anidassanaappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ anidassanaappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuṃ anidassanaappaṭighañca nahetuṃ anidassanaappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. (3) Hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="107">2-1. Sahetukaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="108" number="30"> Sahetukaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0223" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasahetuko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="109">Sahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasahetuko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="110">Ahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā naahetuko naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="111">3-1. Hetusampayuttaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="112" number="31"> Hetusampayuttaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto nakusalo <pageBreak edition="T" number="6.0198" /> dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="113">Hetusampayuttaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="114">Hetuvippayuttaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā nahetuvippayutto naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="115">4-5-1. Hetusahetukādidukāni-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="116" number="32"> Hetu ceva sahetuko ca kusalo dhammo nahetussa ceva naahetukassa ca nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Hetu ceva sahetuko ca kusalo dhammo naahetukassa ceva nana ca hetussa nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Hetu ceva sahetuko <pageBreak edition="V" number="5.0256" /> ca kusalo dhammo nahetussa ceva naahetukassa ca nakusalassa ca naahetukassa ceva nana ca hetussa nakusalassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="117">Sahetuko ceva na ca hetu kusalo dhammo naahetukassa ceva nana ca hetussa nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Sahetuko ceva na ca hetu kusalo dhammo nahetussa ceva naahetukassa ca nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Sahetuko <pageBreak edition="M" number="5.0224" /> ceva na ca hetu kusalo dhammo nahetussa ceva naahetukassa ca nakusalassa ca naahetukassa ceva nana ca hetussa nakusalassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="118">Hetu ceva sahetuko kusalo ca sahetuko ceva na ca hetu kusalo <pageBreak edition="T" number="6.0199" /> ca dhammā nahetussa ceva naahetukassa nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Hetu ceva sahetuko kusalo ca sahetuko ceva na ca hetu kusalo ca dhammā naahetukassa ceva nana ca hetussa nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Hetu ceva sahetuko kusalo ca sahetuko ceva na ca hetu kusalo ca dhammā nahetussa ceva naahetukassa nakusalassa ca naahetukassa ceva nana hetussa nakusalassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="119">Ārammaṇe nava.</paragraph>
    <paragraph line="120" number="33"> Hetu ceva sahetuko ca akusalo dhammo nahetussa ceva naahetukassa naakusalassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (Etena upāyena nava pañhā kātabbā.)</paragraph>
    <paragraph line="121" number="34"> Hetu ceva sahetuko ca abyākato dhammo nahetussa ceva naahetukassa ca naabyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (Nava pañhā kātabbā.) (Saṃkhittaṃ, hetuhetusampayuttadukaṃ hetusahetukadukasadisaṃ. Saṃkhittaṃ. Nava pañhā.)</paragraph>
    <title line="122">6-1. Nahetusahetukaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="123" number="35"> Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0257" /> sahetukaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="124">Nahetuṃ sahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="125">Nahetuṃ ahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā nahetu naahetuko naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="6.0200" />. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <centered line="126">Hetugocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="127">7-8-1. Sappaccayādidukāni-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="128" number="36"> Sappaccayaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0225" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naappaccayo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="129">Sappaccayaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naappaccayo naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="130">Sappaccayaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā naappaccayo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ…pe… (saṃkhittaṃ sappaccayasadisaṃ).</paragraph>
    <title line="131">9-10-1. Sanidassanādidukāni-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="132" number="37"> Anidassanaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassano nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Akusalaṃ kusalasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="133">Anidassanaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā nasanidassano naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="134">Appaṭighaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0258" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naappaṭigho nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="135">Appaṭighaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naappaṭigho naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="136">Abyākato ekaṃ.</paragraph>
    <title line="137">11-1. Rūpīduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="138" number="38"> Arūpiṃ <pageBreak edition="T" number="6.0201" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naarūpī nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="139">Arūpiṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naarūpī naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="140">Rūpiṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā narūpī naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="141">12-1. Lokiyaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="142" number="39"> Lokiyaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nalokuttaro nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="143">Lokiyaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0226" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nalokuttaro naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="144">Lokiyaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā nalokiyo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dve.</paragraph>
    <title line="145">13-1. Kenaciviññeyyaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="146" number="40"> Kenaci viññeyyaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nakenaci viññeyyo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <paragraph line="147">Kenaci <pageBreak edition="V" number="5.0259" /> viññeyyaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nakenaci viññeyyo naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <paragraph line="148">Kenaci viññeyyaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā nakenaci viññeyyo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <centered line="149">Cūḷantaradukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="150">14-1. Āsavaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="151" number="41"> Noāsavaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0202" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="152">Āsavaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="153">Noāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā nanoāsavo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="154">15-1. Sāsavaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="155" number="42"> Sāsavaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Anāsavaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="156">Sāsavaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="157">Sāsavaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0227" /> abyākataṃ dhammaṃ paccayā nasāsavo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dve.</paragraph>
    <title line="158">16-1. Āsavasampayuttaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="159" number="43"> Āsavavippayuttaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0260" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="160">Āsavasampayuttaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="161">Āsavavippayuttaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā naāsavasampayutto naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="6.0203" />… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="162">17-18-1. Āsavasāsavādidukāni-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="163" number="44"> Sāsavañceva no ca āsavaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo ca nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="164">Āsavañceva sāsavañca akusalaṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo ceva naanāsavo ca naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="165">Sāsavañceva no ca āsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā naanāsavo ceva nano ca āsavo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="166">(Āsavaāsavasampayuttadukaṃ āsavasāsavadukasadisaṃ.)</paragraph>
    <title line="167">19-1. Āsavavippayuttasāsavaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="168" number="45"> Āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto naanāsavo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="169">Āsavavippayuttaṃ anāsavaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto naanāsavo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="170">Āsavavippayuttaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0228" /><pageBreak edition="V" number="5.0261" /> sāsavaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto naanāsavo naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="171">Āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā āsavavippayutto nasāsavo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavavippayuttaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0204" /> sāsavaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā āsavavippayutto naanāsavo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dve.</paragraph>
    <centered line="172">Āsavagocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="173">20-54-1. Saññojanādidukāni-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="174" number="46"> Nosaññojanaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nosaññojano nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… noganthaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nogantho nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… nooghaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca noogho nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… noyogaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca noyogo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… nonīvaraṇaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nonīvaraṇo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… noparāmāsaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca noparāmāso nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <title line="175">55-1. Sārammaṇaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="176" number="47"> Sārammaṇaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasārammaṇo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="177">Sārammaṇaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasārammaṇo naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="178">Anārammaṇaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā naanārammaṇo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="179">56-1. Cittaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="180" number="48"> Cittaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0205" /><pageBreak edition="V" number="5.0262" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nacitto nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="181">Cittaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0229" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nacitto naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="182">Nocittaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā nanocitto naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="183">57-1. Cetasikaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="184" number="49"> Cetasikaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nacetasiko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="185">Cetasikaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nacetasiko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="186">Acetasikaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā naacetasiko naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="187">58-1. Cittasampayuttaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="188" number="50"> Cittasampayuttaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nacittasampayutto nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="189">Cittasampayuttaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nacittasampayutto naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva paccayavasena.)</paragraph>
    <title line="190">59-1. Cittasaṃsaṭṭhaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="191" number="51"> Cittasaṃsaṭṭhaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0206" /><pageBreak edition="V" number="5.0263" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nacittasaṃsaṭṭho nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="192">Cittasaṃsaṭṭhaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nacittasaṃsaṭṭho naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva paccayavasena.)</paragraph>
    <title line="193">60-1. Cittasamuṭṭhānaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="194" number="52"> Cittasamuṭṭhānaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanocittasamuṭṭhāno nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="195">Cittasamuṭṭhānaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0230" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanocittasamuṭṭhāno naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva paccayavasena.)</paragraph>
    <title line="196">61-1. Cittasahabhūduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="197" number="53"> Cittasahabhuṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nocittasahabhū nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <paragraph line="198">Cittasahabhuṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nocittasahabhū naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva paccayavasena.)</paragraph>
    <title line="199">62-1. Cittānuparivattiduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="200" number="54"> Cittānuparivattiṃ <pageBreak edition="T" number="6.0207" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nocittānuparivattī nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <paragraph line="201">Cittānuparivattiṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nocittānuparivattī naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva paccayavasena.)</paragraph>
    <title line="202">63-1. Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="203" number="55"> Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0264" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhāno nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="204">Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhāno naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva paccayavasena.)</paragraph>
    <title line="205">64-1. Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhūduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="206" number="56"> Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhū nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="207">Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhū naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva paccayavasena.)</paragraph>
    <title line="208">65-1. Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="209" number="57"> Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ <pageBreak edition="M" number="5.0231" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattī nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="210">Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="T" number="6.0208" /> nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattī naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva.)</paragraph>
    <title line="211">66-1. Ajjhattikaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="212" number="58"> Ajjhattikaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naajjhattiko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Bāhiraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naajjhattiko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ajjhattikaṃ kusalañca bāhiraṃ kusalañca dhammaṃ paṭicca naajjhattiko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="213">Ajjhattikaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0265" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naajjhattiko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Bāhiraṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naajjhattiko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ajjhattikaṃ akusalañca bāhiraṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca naajjhattiko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva.)</paragraph>
    <title line="214">67-1. Upādāduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="215" number="59"> Noupādā kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanoupādā nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="216">Noupādā akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanoupādā naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ ekaṃyeva.)</paragraph>
    <title line="217">68-1. Upādinnaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="218" number="60"> Anupādinnaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naupādinno nakusalo dhammo <pageBreak edition="T" number="6.0209" /> uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="219">Anupādinnaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0232" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naupādinno naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Abyākatamūlaṃ ekaṃyeva.)</paragraph>
    <centered line="220">Mahantaradukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="221">69-82-1. Dvigocchakāni-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="222" number="61"> Noupādānaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca noupādāno nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="223">Upādānaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0266" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca noupādāno naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="224">Nokilesaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nokileso nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <title line="225">83-1. Dassanenapahātabbaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="226" number="62"> Nadassanena pahātabbaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="227">Dassanena pahātabbaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nadassanena pahātabbaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="228">Nadassanena pahātabbaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā nanadassanena pahātabbo naabyākato <pageBreak edition="T" number="6.0210" /> dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dve.</paragraph>
    <title line="229">84-1. Bhāvanāyapahātabbaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="230" number="63"> Nabhāvanāya pahātabbaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="231">Bhāvanāya pahātabbaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="232">Nabhāvanāya pahātabbaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā nanabhāvanāya pahātabbo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dve.</paragraph>
    <title line="233">85-1. Dassanenapahātabbahetukaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="234" number="64"> Nadassanena <pageBreak edition="M" number="5.0233" /> pahātabbahetukaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbahetuko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="235">Dassanena <pageBreak edition="V" number="5.0267" /> pahātabbahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbahetuko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="236">Nadassanena pahātabbahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā nanadassanena pahātabbahetuko naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dve. (Abyākatavāre sabbattha paccayavasena gaṇetabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="237">86-1. Bhāvanāyapahātabbahetukaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="238" number="65"> Nabhāvanāya <pageBreak edition="T" number="6.0211" /> pahātabbahetukaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbahetuko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="239">Bhāvanāya pahātabbahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbahetuko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ dve.)</paragraph>
    <title line="240">87-1. Savitakkaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="241" number="66"> Savitakkaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasavitakko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="242">Savitakkaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasavitakko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva.)</paragraph>
    <title line="243">88-1. Savicāraduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="244" number="67"> Savicāraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasavicāro nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="245">Savicāraṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasavicāro naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva.)</paragraph>
    <title line="246">89-1. Sappītikaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="247" number="68"> Sappītikaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0212" /><pageBreak edition="M" number="5.0234" /><pageBreak edition="V" number="5.0268" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasappītiko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Appītikaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasappītiko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Sappītikaṃ kusalañca appītikaṃ kusalañca dhammaṃ paṭicca nasappītiko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="248">Sappītikaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasappītiko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Appītikaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasappītiko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Sappītikaṃ akusalañca appītikaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca nasappītiko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva.)</paragraph>
    <title line="249">90-1. Pītisahagataduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="250" number="69"> Pītisahagataṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca napītisahagato nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="251">Pītisahagataṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca napītisahagato naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva.)</paragraph>
    <title line="252">91-1. Sukhasahagataduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="253" number="70"> Sukhasahagataṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasukhasahagato nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasukhasahagataṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasukhasahagato nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Sukhasahagataṃ kusalañca nasukhasahagataṃ kusalañca dhammaṃ paṭicca nasukhasahagato nakusalo dhammo <pageBreak edition="T" number="6.0213" /> uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="254">Sukhasahagataṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasukhasahagato naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasukhasahagataṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasukhasahagato naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="V" number="5.0269" />. Sukhasahagataṃ akusalañca nasukhasahagataṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca nasukhasahagato naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva.)</paragraph>
    <title line="255">92-1. Upekkhāsahagataduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="256" number="71"> Upekkhāsahagataṃ <pageBreak edition="M" number="5.0235" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naupekkhāsahagato nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naupekkhāsahagataṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naupekkhāsahagato nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Upekkhāsahagataṃ kusalañca naupekkhāsahagataṃ kusalañca dhammaṃ paṭicca naupekkhāsahagato nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="257">Upekkhāsahagataṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naupekkhāsahagato naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naupekkhāsahagataṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naupekkhāsahagato naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Upekkhāsahagataṃ akusalañca naupekkhāsahagataṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca naupekkhāsahagato naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā tīṇi. (Abyākatamūlaṃ tīṇiyeva.)</paragraph>
    <title line="258">93-1. Kāmāvacaraduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="259" number="72"> Kāmāvacaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanakāmāvacaro nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakāmāvacaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanakāmāvacaro nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="260">Kāmāvacaraṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanakāmāvacaro naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Abyākatamūlaṃ dve.)</paragraph>
    <title line="261">94-1. Rūpāvacaraduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="262" number="73"> Rūpāvacaraṃ <pageBreak edition="T" number="6.0214" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca narūpāvacaro nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Narūpāvacaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca narūpāvacaro nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="263">Narūpāvacaraṃ <pageBreak edition="V" number="5.0270" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca narūpāvacaro naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Abyākatamūlaṃ dve.)</paragraph>
    <title line="264">95-1. Arūpāvacaraduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="265" number="74"> Arūpāvacaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naarūpāvacaro nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naarūpāvacaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naarūpāvacaro nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="266">Naarūpāvacaraṃ <pageBreak edition="M" number="5.0236" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naarūpāvacaro naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Abyākatamūlaṃ dve.)</paragraph>
    <title line="267">96-1. Pariyāpannaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="268" number="75"> Pariyāpannaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naapariyāpanno nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Apariyāpannaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naapariyāpanno nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="269">Pariyāpannaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naapariyāpanno naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Abyākatamūlaṃ dve.)</paragraph>
    <title line="270">97-1. Niyyānikaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="271" number="76"> Niyyānikaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0215" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naniyyāniko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Aniyyānikaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naniyyāniko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="272">Aniyyānikaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naniyyāniko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Abyākatamūlaṃ dve.)</paragraph>
    <title line="273">98-1. Niyataduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="274" number="77"> Niyataṃ <pageBreak edition="V" number="5.0271" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naniyato nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Aniyataṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naniyato nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="275">Niyataṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naniyato naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Aniyataṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naniyato naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve. (Abyākatamūle dve.)</paragraph>
    <title line="276">99-1. Sauttaraduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="277" number="78"> Sauttaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naanuttaro nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Anuttaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naanuttaro nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="278">Sauttaraṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naanuttaro naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0216" />. (Abyākatamūle dve.)</paragraph>
    <title line="279">100-1. Saraṇaduka-kusalattikaṃ</title>
    <paragraph line="280" number="79"> Araṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0237" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="281">Saraṇaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="282">Araṇaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā naaraṇo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ abyākataṃ dhammaṃ paccayā nasaraṇo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve. (Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="283" number="80"> Araṇo abyākato dhammo naaraṇassa naabyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Araṇo abyākato dhammo nasaraṇassa naabyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="284">Ārammaṇe <pageBreak edition="V" number="5.0272" /> dve…pe… avigate dve.</paragraph>
    <title line="285">100-2. Saraṇaduka-vedanāttikaṃ</title>
    <paragraph line="286" number="81"> Saraṇaṃ sukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Saraṇaṃ sukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo nasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Saraṇaṃ sukhāya vedanāya sampayuttaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0217" /> dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasukhāya vedanāya sampayutto ca naaraṇo nasukhāya vedanāya sampayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="287">Araṇaṃ sukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="288">Hetuyā cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="289" number="82"> Saraṇaṃ dukkhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nadukkhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="290">Hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="291">Saraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0238" /> adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naadukkhamasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā….</paragraph>
    <paragraph line="292">Hetuyā cattāri.</paragraph>
    <title line="293">100-3. Saraṇaduka-vipākattikaṃ</title>
    <paragraph line="294" number="83"> Araṇaṃ vipākaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo navipāko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="295">Saraṇaṃ vipākadhammadhammaṃ paṭicca nasaraṇo navipākadhammadhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ vipākadhammadhammaṃ paṭicca nasaraṇo navipākadhammadhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="296">Araṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0273" /> nevavipākanavipākadhammadhammaṃ paṭicca nasaraṇo nanevavipākanavipākadhammadhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="297">100-4. Saraṇaduka-upādinnattikaṃ</title>
    <paragraph line="298" number="84"> Araṇaṃ upādinnupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naupādinnupādāniyo <pageBreak edition="T" number="6.0218" /> dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="299">Araṇaṃ anupādinnaanupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanupādinnaanupādāniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="300">100-5. Saraṇaduka-saṃkiliṭṭhattikaṃ</title>
    <paragraph line="301" number="85"> Saraṇaṃ saṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="302">Araṇaṃ asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paccayā naaraṇo naasaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paccayā nasaraṇo naasaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="303">Araṇaṃ asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naasaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="304">100-6. Saraṇaduka-vitakkattikaṃ</title>
    <paragraph line="305" number="86"> Saraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0239" /> savitakkasavicāraṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasavitakkasavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="306">Araṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0274" /> savitakkasavicāraṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo nasavitakkasavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="307" number="87"> Saraṇaṃ avitakkavicāramattaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naavitakkavicāramatto dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="308">Araṇaṃ avitakkaavicāraṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naavitakkaavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="309">100-7. Saraṇaduka-pītittikaṃ</title>
    <paragraph line="310" number="88"> Saraṇaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0219" /> pītisahagataṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo napītisahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="311">Araṇaṃ pītisahagataṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo napītisahagato dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="312">Saraṇaṃ sukhasahagataṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasukhasahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="313">Araṇaṃ sukhasahagataṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasukhasahagato dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="314">Saraṇaṃ upekkhāsahagataṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naupekkhāsahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā cattāri.</paragraph>
    <title line="315">100-8. Saraṇaduka-dassanattikaṃ</title>
    <paragraph line="316" number="89"> Saraṇaṃ dassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="317">Saraṇaṃ bhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="318">Araṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0240" /><pageBreak edition="V" number="5.0275" /> nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paccayā naaraṇo nanevadassanena nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="319">100-9. Saraṇaduka-dassanahetuttikaṃ</title>
    <paragraph line="320" number="90"> Saraṇaṃ dassanena pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nadassanena <pageBreak edition="T" number="6.0220" /> pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="321">Saraṇaṃ bhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nabhāvanāya pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="322">Araṇaṃ nevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo nanevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="323">100-10. Saraṇaduka-ācayagāmittikaṃ</title>
    <paragraph line="324" number="91"> Saraṇaṃ ācayagāmiṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naācayagāmī dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="325">Araṇaṃ apacayagāmiṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naapacayagāmī dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="326">Araṇaṃ nevācayagāmināpacayagāmiṃ dhammaṃ paccayā naaraṇo nanevācayagāmināpacayagāmī dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <title line="327">100-11. Saraṇaduka-sekkhattikaṃ</title>
    <paragraph line="328" number="92"> Araṇaṃ sekkhaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasekkho dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="329">Araṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0276" /> asekkhaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naasekkho dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="330">Araṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0241" /> nevasekkhanāsekkhaṃ dhammaṃ paccayā nasaraṇo nanevasekkhanāsekkho dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="331">100-12. Saraṇaduka-parittattikaṃ</title>
    <paragraph line="332" number="93"> Araṇaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0221" /> parittaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naparitto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="333">Araṇaṃ mahaggataṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo namahaggato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="334">Araṇaṃ appamāṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naappamāṇo dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="6.0222" />. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="335">100-13. Saraṇaduka-parittārammaṇattikaṃ</title>
    <paragraph line="336" number="94"> Saraṇaṃ parittārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naparittārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ parittārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naparittārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="337">Saraṇaṃ mahaggatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo namahaggatārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ mahaggatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo namahaggatārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="338">Araṇaṃ appamāṇārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naappamāṇārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="339">100-14. Saraṇaduka-hīnattikaṃ</title>
    <paragraph line="340" number="95"> Saraṇaṃ hīnaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nahīno dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="341">Araṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0277" /> majjhimaṃ dhammaṃ paccayā naaraṇo namajjhimo dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ majjhimaṃ dhammaṃ paccayā nasaraṇo namajjhimo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="342">Araṇaṃ paṇītaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo napaṇīto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="343">100-15. Saraṇaduka-micchattaniyatattikaṃ</title>
    <paragraph line="344" number="96"> Saraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0242" /> micchattaniyataṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo namicchattaniyato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="345">Araṇaṃ sammattaniyataṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasammattaniyato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="346">Araṇaṃ aniyataṃ dhammaṃ paccayā naaraṇo naaniyato dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ aniyataṃ dhammaṃ paccayā nasaraṇo naaniyato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <title line="347">100-16. Saraṇaduka-maggārammaṇattikaṃ</title>
    <paragraph line="348" number="97"> Araṇaṃ maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo namaggārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="349">Araṇaṃ maggahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo namaggahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="350">Araṇaṃ maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo namaggādhipati dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <title line="351">100-17. Saraṇaduka-uppannattikaṃ</title>
    <paragraph line="352" number="98"> Saraṇo anuppanno dhammo nasaraṇassa naanuppannassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… ārammaṇe cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="353">Araṇo <pageBreak edition="V" number="5.0278" /> uppādī dhammo naaraṇassa nauppādissa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Araṇo uppādī dhammo nasaraṇassa nauppādissa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo <pageBreak edition="T" number="6.0223" />. Ārammaṇe dve.</paragraph>
    <title line="354">100-18. Saraṇaduka-atītattikaṃ</title>
    <paragraph line="355" number="99"> Saraṇo atīto dhammo nasaraṇassa naatītassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… ārammaṇe cattāri. (Anāgato atītasadiso.)</paragraph>
    <title line="356">100-19. Saraṇaduka-atītārammaṇattikaṃ</title>
    <paragraph line="357" number="100"> Saraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0243" /> atītārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naatītārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ atītārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naatītārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="358">Saraṇaṃ anāgatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanāgatārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ anāgatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanāgatārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="359">Saraṇaṃ paccuppannārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo napaccuppannārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ paccuppannārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo napaccuppannārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <title line="360">100-21. Saraṇaduka-ajjhattārammaṇattikaṃ</title>
    <paragraph line="361" number="101"> Saraṇaṃ ajjhattārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naajjhattārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ ajjhattārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naajjhattārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <paragraph line="362">Saraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0279" /> bahiddhārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nabahiddhārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ bahiddhārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nabahiddhārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā dve.</paragraph>
    <title line="363">100-22. Saraṇaduka-sanidassanattikaṃ</title>
    <paragraph line="364" number="102"> Araṇaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0224" /> anidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. (Ekaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="365">Saraṇaṃ anidassanaappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Araṇaṃ anidassanaappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Saraṇaṃ anidassanaappaṭighañca araṇaṃ anidassanaappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="366">Hetuyā tīṇi…pe… avigate tīṇi.</paragraph>
    <subhead line="367">Nahetu-naārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="368" number="103"> Araṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0244" /> anidassanaappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="369">Saraṇaṃ anidassanaappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="370">Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe tīṇi…pe… novigate tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="371">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="372" number="104"> Saraṇo anidassanaappaṭigho dhammo nasaraṇassa naanidassanaappaṭighassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="373">Araṇo <pageBreak edition="V" number="5.0280" /> anidassanaappaṭigho dhammo nasaraṇassa naanidassanaappaṭighassa dhammassa <pageBreak edition="T" number="6.0225" /> hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="374">Hetuyā dve, adhipatiyā dve…pe… avigate tīṇi.</paragraph>
    <subhead line="375">Paccanīyuddhāro</subhead>
    <paragraph line="376" number="105"> Saraṇo anidassanaappaṭigho dhammo nasaraṇassa naanidassanaappaṭighassa dhammassa sahajātapaccayena paccayo, pacchājātapaccayena paccayo, kammapaccayena paccayo. (Saṃkhittaṃ.) Nahetuyā tīṇi, naārammaṇe tīṇi…pe… noavigate tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="377">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <centered line="378">Dhammānulomapaccanīye dukatikapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
  </content>
</document>