<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m11.mul4.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-5/dhammapaccaniye dukatikapatthanam.xml</archivePath>
<title>Dhammapaccanīye dukatikapaṭṭhānaṃ - Paṭṭhānapāḷi-5 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">Dhammapaccanīye dukatikapaṭṭhānaṃ</chapter>
<title line="2">1-1. Hetuduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="3">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="4">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<subhead line="5">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="6" number="1">Nahetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0052" /><pageBreak edition="M" number="5.0105" /><pageBreak edition="V" number="5.0125" />nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā – nahetuṃ akusalaṃ abyākataṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ. Nahetuṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetuṃ nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā – nahetū akusale abyākate khandhe paṭicca hetū. Nahetuṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nakusalo ca nanahetu nakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="7">Nanahetuṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanahetuṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanahetuṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nakusalo ca nanahetu nakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="8">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0126" />nakusalañca nanahetuṃ nakusalañca dhammaṃ paṭicca nahetu nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ nakusalañca nanahetuṃ nakusalañca dhammaṃ paṭicca nanahetu nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ nakusalañca nanahetuṃ nakusalañca dhammaṃ paṭicca nahetu nakusalo ca nanahetu nakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="9" number="2">Hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0053" /><pageBreak edition="M" number="5.0106" />nava…pe… avigate nava.</paragraph>
<paragraph line="10">Nahetuyā dve.</paragraph>
<paragraph line="11">(Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
<subhead line="12">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
<paragraph line="13" number="3">Nanahetu nakusalo dhammo nanahetussa nakusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Nanahetu nakusalo dhammo nahetussa nakusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Nanahetu nakusalo dhammo nahetussa nakusalassa ca nanahetussa nakusalassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="14">Nahetu nakusalo dhammo nahetussa nakusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="15" number="4">Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava…pe… avigate nava. (Pañhāvāraṃ evaṃ vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<paragraph line="16" number="5">Nahetuṃ naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā – nahetuṃ kusalaṃ abyākataṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe… nahetuṃ naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā – nahetū kusale abyākate khandhe paṭicca hetū. Nahetuṃ naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naakusalo ca nanahetu naakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="17">Nanahetuṃ naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0127" />naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu <pageBreak edition="T" number="6.0054" />naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanahetuṃ naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naakusalo ca nanahetu naakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="18">Nahetuṃ naakusalañca nanahetuṃ naakusalañca dhammaṃ paṭicca nahetu naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ naakusalañca nanahetuṃ naakusalañca dhammaṃ paṭicca nanahetu naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="M" number="5.0107" />. Nahetuṃ naakusalañca nanahetuṃ naakusalañca dhammaṃ paṭicca nahetu naakusalo ca nanahetu naakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="19">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
<paragraph line="20" number="6">Nahetuṃ naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā – kusalākusalaṃ nahetuṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā, tayo khandhe paṭicca eko khandho. Nahetuṃ naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naabyākato ca nanahetu naabyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="21">Nanahetuṃ naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="22">Nahetuṃ naabyākatañca nanahetuṃ naabyākatañca dhammaṃ paṭicca nahetu naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ naabyākatañca <pageBreak edition="T" number="6.0055" />nanahetuṃ naabyākatañca dhammaṃ paṭicca nanahetu naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ naabyākatañca nanahetuṃ naabyākatañca dhammaṃ paṭicca nahetu naabyākato ca nanahetu naabyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="23">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
<title line="24">1-2 Hetuduka-vedanāttikaṃ</title>
<paragraph line="25" number="7">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0128" />nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="26">Hetuyā nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
<paragraph line="27" number="8">Nahetuṃ nadukkhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nadukkhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="28">Hetuyā nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
<paragraph line="29" number="9">Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0108" />naadukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naadukkhamasukhāya vedanāya sampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="30">Hetuyā nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
<title line="31">1-3-9. Hetuduka-vipākādittikāni</title>
<paragraph line="32" number="10">Nahetuṃ navipākaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="33">Nahetuṃ navipākadhammadhammaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0056" />paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="34">Nahetuṃ nanevavipākanavipākadhammadhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="35" number="11">Nahetuṃ naupādinnupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="36">Nahetuṃ naanupādinnupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="37">Nahetuṃ naanupādinnaanupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="38" number="12">Nahetuṃ nasaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="39">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0129" />naasaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="40">Nahetuṃ naasaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="41" number="13">Nahetuṃ nasavitakkasavicāraṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="42">Nahetuṃ naavitakkavicāramattaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="43">Nahetuṃ naavitakkaavicāraṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="44" number="14">Nahetuṃ napītisahagataṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="45">Nahetuṃ nasukhasahagataṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="46">Nahetuṃ naupekkhāsahagataṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="47" number="15">Nahetuṃ nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="48">Nahetuṃ nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="49">Nahetuṃ nanevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="50" number="16">Nahetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0057" /><pageBreak edition="M" number="5.0109" />nadassanena pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="51">Nahetuṃ nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="52">Nahetuṃ nanevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<title line="53">1-10-21. Hetuduka-ācayagāmādittikāni</title>
<paragraph line="54" number="17">Nahetuṃ naācayagāmiṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="55">Nahetuṃ naapacayagāmiṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="56">Nahetuṃ nanevaācayagāmiṃ nāpacayagāmiṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="57" number="18">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0130" />nasekkhaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="58">Nahetuṃ naasekkhaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="59">Nahetuṃ nanevasekkhanāsekkhaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="60" number="19">Nahetuṃ naparittaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="61">Nahetuṃ namahaggataṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="62">Nahetuṃ naappamāṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="63" number="20">Nahetuṃ naparittārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="64">Nahetuṃ namahaggatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="65">Nahetuṃ naappamāṇārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="66" number="21">Nahetuṃ nahīnaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="67">Nahetuṃ namajjhimaṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="T" number="6.0058" />…pe….</paragraph>
<paragraph line="68">Nahetuṃ napaṇītaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="69" number="22">Nahetuṃ namicchattaniyataṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="70">Nahetuṃ nasammattaniyataṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="71">Nahetuṃ naaniyataṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="72" number="23">Nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="5.0110" />namaggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="73">Nahetuṃ namaggahetukaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="74">Nahetuṃ namaggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="75" number="24">Nahetuṃ <pageBreak edition="V" number="5.0131" />naanuppannaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="76">Nahetuṃ nauppādiṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="77" number="25">Nahetuṃ naatītaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="78">Nahetuṃ naanāgataṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="79" number="26">Nahetuṃ naatītārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="80">Nahetuṃ naanāgatārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="81">Nahetuṃ napaccuppannārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="82" number="27">Nahetuṃ naajjhattaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="83">Nahetuṃ nabahiddhā dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="84" number="28">Nahetuṃ <pageBreak edition="T" number="6.0059" />naajjhattārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="85">Nahetuṃ nabahiddhārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<title line="86">1-22. Hetuduka-sanidassanattikaṃ</title>
<title line="87">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="88">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<subhead line="89">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="90" number="29">Nahetuṃ nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasanidassanasappaṭigho ca nanahetu nasanidassanasappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="91">Nanahetuṃ nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati <pageBreak edition="V" number="5.0132" />hetupaccayā. Nanahetuṃ nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="M" number="5.0111" />nahetu nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanahetuṃ nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasanidassanasappaṭigho ca nanahetu nasanidassanasappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="92">Nahetuṃ nasanidassanasappaṭighañca nanahetuṃ nasanidassanasappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nahetu nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ nasanidassanasappaṭighañca nanahetuṃ nasanidassanasappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nanahetu nasanidassanasappaṭigho dhammo <pageBreak edition="T" number="6.0060" />uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ nasanidassanasappaṭighañca nanahetuṃ nasanidassanasappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nahetu nasanidassanasappaṭigho ca nanahetu nasanidassanasappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="93">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
<paragraph line="94" number="30">Nahetuṃ naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassanasappaṭigho ca nanahetu naanidassanasappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="95">Nanahetuṃ naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanahetuṃ naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanahetuṃ naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassanasappaṭigho ca nanahetu naanidassanasappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="96">Nahetuṃ naanidassanasappaṭighañca nanahetuṃ naanidassanasappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ naanidassanasappaṭighañca nanahetuṃ naanidassanasappaṭighañca <pageBreak edition="T" number="6.0061" /><pageBreak edition="V" number="5.0133" />dhammaṃ paṭicca nanahetu naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ naanidassanasappaṭighañca nanahetuṃ naanidassanasappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassanasappaṭigho ca nanahetu naanidassanasappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="97">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
<subhead line="98">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
<paragraph line="99" number="31">Nanahetu <pageBreak edition="M" number="5.0112" />naanidassanasappaṭigho dhammo nanahetussa naanidassanasappaṭighassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Nanahetu naanidassanasappaṭigho dhammo nahetussa naanidassanasappaṭighassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Nanahetu naanidassanasappaṭigho dhammo nahetussa naanidassanasappaṭighassa ca nanahetussa naanidassanasappaṭighassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="100">Nahetu naanidassanasappaṭigho dhammo nahetussa naanidassanasappaṭighassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="101">Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava…pe… upanissaye nava, purejāte pacchājāte tīṇi, āsevane nava, kamme tīṇi, vipāke nava, āhāre tīṇi, indriye nava, jhāne tīṇi, magge sampayutte nava, vippayutte pañca…pe… avigate nava. (Pañhāvāraṃ evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="102" number="32">Nahetuṃ naanidassanaappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="103">Hetuyā ekaṃ. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
<title line="104">2-3-1. Sahetukadukādi-kusalattikaṃ</title>
<paragraph line="105" number="33">Nasahetukaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0062" />nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasahetuko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="V" number="5.0134" />– vicikicchāsahagataṃ uddhaccasahagataṃ mohaṃ paṭicca cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ, ekaṃ mahābhūtaṃ paṭicca tayo mahābhūtā…pe… dve mahābhūte…pe… nasahetukaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā – vicikicchāsahagataṃ uddhaccasahagataṃ mohaṃ paṭicca sampayuttakā khandhā; paṭisandhikkhaṇe vatthuṃ paṭicca sahetukā khandhā. Nasahetukaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasahetuko nakusalo ca naahetuko nakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="106">Naahetukaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="107">Nasahetukaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0113" />nakusalañca naahetukaṃ nakusalañca dhammaṃ paṭicca nasahetuko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="108">Hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="109" number="34">Nasahetukaṃ naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasahetuko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="110">Naahetukaṃ naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="111">Nasahetukaṃ naakusalañca naahetukaṃ naakusalañca dhammaṃ paṭicca nasahetuko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="112">Hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="113" number="35">Nasahetukaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0063" />naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="114">Naahetukaṃ naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="115">Nasahetukaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0135" />naabyākatañca naahetukaṃ naabyākatañca dhammaṃ paṭicca naahetuko naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="116">Hetuyā tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="117">(Hetusampayuttadukaṃ sahetukadukasadisaṃ.)</paragraph>
<title line="118">4-5-1. Hetusahetukadukādi-kusalattikaṃ</title>
<paragraph line="119" number="36">Nahetuñceva naahetukañca nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuñceva naahetukañca nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko ceva nana ca hetu nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuñceva naahetukañca nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca nakusalo ca naahetuko ceva nana ca hetu nakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="120">Naahetukañceva <pageBreak edition="M" number="5.0114" />nana ca hetuṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko ceva nana ca hetu nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="121">Nahetuñceva naahetukañca nakusalañca naahetukañceva nana ca hetuṃ nakusalañca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="122">Hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0064" />nava.</paragraph>
<paragraph line="123" number="37">Nahetuñceva naahetukañca naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="124">Hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="125" number="38">Nahetuñceva naahetukañca naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="126">Hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="127">(Hetuhetusampayuttadukaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0136" />hetusahetukadukasadisaṃ.)</paragraph>
<title line="128">6-1. Nahetusahetukaduka-kusalattikaṃ</title>
<paragraph line="129" number="39">Nahetuṃ nasahetukaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="130">Hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="131" number="40">Nahetuṃ nasahetukaṃ naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="132">Hetuyā nava.</paragraph>
<paragraph line="133" number="41">Nahetuṃ naahetukaṃ naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naahetuko naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (Ekapañhameva. Etena upāyena kusalākusaladukaṃ kusalattikameva ettha vaṭṭati.)</paragraph>
<title line="134">7-13-1. Cūḷantaradukāni-kusalattikaṃ</title>
<paragraph line="135" number="42">Naapaccayaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0115" />nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe…. (Sabbattha ekaṃ.) Naasaṅkhataṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe….</paragraph>
<paragraph line="136" number="43">Nasanidassanaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="137" number="44">Nasappaṭighaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naappaṭighaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="138" number="45">Narūpiṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naarūpiṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="T" number="6.0065" />….</paragraph>
<paragraph line="139" number="46">Nalokiyaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nalokuttaraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="140" number="47">Nakenaci <pageBreak edition="V" number="5.0137" />viññeyyaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanakenaci viññeyyaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<title line="141">14-19-1. Āsavagocchaka-kusalattikaṃ</title>
<paragraph line="142" number="48">Naāsavaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanoāsavaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="143" number="49">Nasāsavaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naanāsavaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="144" number="50">Naāsavasampayuttaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naāsavavippayuttaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="145" number="51">Naāsavañceva naanāsavañca nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naanāsavañceva nano ca āsavaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="146" number="52">Naāsavañceva naāsavavippayuttañca nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naāsavavippayuttañceva nano ca āsavaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="147" number="53">Āsavavippayuttaṃ nasāsavaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… āsavavippayuttaṃ naanāsavaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<title line="148">20-54-1. Chagocchakāni-kusalattikaṃ</title>
<paragraph line="149" number="54">Nosaññojanaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0116" />nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanosaññojanaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="150" number="55">Noganthaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nooghaṃ…pe… noyogaṃ…pe… nonīvaraṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="151">Noparāmāsaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<title line="152">55-1. Mahantaraduka-kusalattikaṃ</title>
<paragraph line="153" number="56">Nasārammaṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0138" />nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naanārammaṇaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="154" number="57">Nacittaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanocittaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="155" number="58">Nacetasikaṃ nakusalaṃ <pageBreak edition="T" number="6.0066" />dhammaṃ paṭicca…. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="156" number="59">Nacittasampayuttaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="157" number="60">Nacittasaṃsaṭṭhaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="158" number="61">Nocittasamuṭṭhānaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="159" number="62">Nocittasahabhuṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="160" number="63">Nocittānuparivattiṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe…. Nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nocittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="161" number="64">Naajjhattikaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nabāhiraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="162" number="65">Naupādā nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="163" number="66">Naupādinnaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<title line="164">69-74-1. Upādānagocchaka-kusalattikaṃ</title>
<paragraph line="165" number="67">Noupādānaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0117" />nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<title line="166">75-82-1. Kilesagocchaka-kusalattikaṃ</title>
<paragraph line="167" number="68">Nokilesaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanokilesaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="168" number="69">Nasaṃkilesikaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naasaṃkilesikaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="169" number="70">Nasaṃkiliṭṭhaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0139" />nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naasaṃkiliṭṭhaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="170" number="71">Nakilesasampayuttaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakilesavippayuttaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="171" number="72">Nakilesañceva naasaṃkilesikañca nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naasaṃkilesikañceva nano ca kilesaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="172" number="73">Nakilesañceva naasaṃkiliṭṭhañca nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naasaṃkiliṭṭhañceva <pageBreak edition="T" number="6.0067" />nano ca kilesaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakilesañceva nakilesavippayuttañca nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nakilesavippayuttañceva nano ca kilesaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… (sabbattha nava, vipākaṃ natthi).</paragraph>
<paragraph line="173">Kilesavippayuttaṃ nasaṃkilesikaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… kilesavippayuttaṃ naasaṃkilesikaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<title line="174">83-1. Piṭṭhiduka-kusalattikaṃ</title>
<paragraph line="175" number="74">Nadassanena pahātabbaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanadassanena pahātabbaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="176" number="75">Nabhāvanāya pahātabbaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanabhāvanāya pahātabbaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="177" number="76">Nadassanena <pageBreak edition="M" number="5.0118" />pahātabbahetukaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanadassanena pahātabbahetukaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanabhāvanāya pahātabbahetukaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="178" number="77">Nasavitakkaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naavitakkaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasavicāraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naavicāraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasappītikaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naappītikaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="V" number="5.0140" />…pe… napītisahagataṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanapītisahagataṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasukhasahagataṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanasukhasahagataṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naupekkhāsahagataṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanaupekkhāsahagataṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="T" number="6.0068" />….</paragraph>
<paragraph line="179" number="78">Nakāmāvacaraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanakāmāvacaraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… narūpāvacaraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanarūpāvacaraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="180" number="79">Naarūpāvacaraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nanaarūpāvacaraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="181" number="80">Napariyāpannaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naapariyāpannaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="182" number="81">Naniyyānikaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naaniyyānikaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…. (Saṃkhittaṃ. Sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="183">Naniyataṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naaniyataṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="184" number="82">Nasauttaraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… naanuttaraṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca…. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="185" number="83">Nasaraṇaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="186">Naaraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0119" />nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nakusalo ca naaraṇo nakusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="187">Nasaraṇaṃ nakusalañca naaraṇaṃ nakusalañca dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="188" number="84">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0141" />naakusalaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naakusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā <pageBreak edition="T" number="6.0069" />ekaṃ. (Sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="189" number="85">Nasaraṇaṃ naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="190">Naaraṇaṃ naabyākataṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo naabyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="191">Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve.</paragraph>
<paragraph line="192">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
<title line="193">100-2. Saraṇaduka-vedanādittikāni</title>
<subhead line="194">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<subhead line="195">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="196" number="86">Nasaraṇaṃ nasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasaraṇaṃ nadukkhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… nasaraṇaṃ naadukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="197" number="87">Nasaraṇaṃ navipākaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="198">Nasaraṇaṃ navipākadhammadhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="199">Nasaraṇaṃ nanevavipākanavipākadhammadhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="200" number="88">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0120" />naupādinnupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="201">Nasaraṇaṃ naanupādinnupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<paragraph line="202">Nasaraṇaṃ naanupādinnaanupādāniyaṃ dhammaṃ paṭicca….</paragraph>
<title line="203">100-22. Saraṇaduka-sanidassanattikaṃ</title>
<paragraph line="204" number="89">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0142" />nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasanidassanasappaṭigho <pageBreak edition="T" number="6.0070" />dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="205">Naaraṇaṃ nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasanidassanasappaṭigho ca naaraṇo nasanidassanasappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="206">Nasaraṇaṃ nasanidassanasappaṭighañca naaraṇaṃ nasanidassanasappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nasaraṇo nasanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="207">Hetuyā pañca.</paragraph>
<paragraph line="208" number="90">Nasaraṇaṃ nasanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="209">Naaraṇaṃ naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaraṇaṃ naanidassanasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanidassanasappaṭigho <pageBreak edition="T" number="6.0071" />ca naaraṇo naanidassanasappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="210">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="M" number="5.0121" />naanidassanasappaṭighañca naaraṇaṃ naanidassanasappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanidassanasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="211">Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca.</paragraph>
<paragraph line="212">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="213" number="91">Nasaraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="5.0143" />naanidassanaappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo naanidassanaappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="214">Hetuyā ekaṃ. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
<centered line="215">Dhammapaccanīye dukatikapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
</body>
</document>