<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <versions>
    </versions>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m11.mul3.xml</normativeSource>
    <source>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-5/dhammapaccaniye dukapatthanam.xml</source>
    <script>roman</script>
    <directory>/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-5</directory>
    <basename>dhammapaccaniye dukapatthanam</basename>
    <titlePath>Dhammapaccanīye dukapaṭṭhānaṃ - Paṭṭhānapāḷi-5 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
  </metadata>
<content>
    <chapter line="1">Dhammapaccanīye dukapaṭṭhānaṃ</chapter>
    <title line="2">1. Hetudukaṃ</title>
    <title line="3">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="4">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="5">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="6" number="1"> Nahetuṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0073" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0088" /> dhammaṃ paṭicca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā – nahetuṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe paṭicca dve khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ; paṭisandhikkhaṇe…pe… (yāva mahābhūtā). Nahetuṃ dhammaṃ paṭicca na nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā – nahetū khandhe paṭicca hetū; paṭisandhikkhaṇe…pe… nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ca na nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="7">Na nahetuṃ dhammaṃ paṭicca na nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Na nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Na nahetuṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Thai" number="6.0014" /> nahetu ca na nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="8">Nahetuñca na nahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuñca na <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0089" /> nahetuñca dhammaṃ paṭicca na nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuñca na nahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu ca na nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="9" number="2"> Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava.</paragraph>
    <paragraph line="10">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="11">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="12" number="3"> Na <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0074" /> nahetu dhammo na nahetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. Na nahetu dhammo nahetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. Na nahetu dhammo nahetussa ca na nahetussa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="13">Nahetu dhammo nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nahetu dhammo na nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nahetu dhammo nahetussa ca na nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="14">Na nahetu dhammo na nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Na nahetu dhammo nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Na nahetu dhammo nahetussa ca na nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="15">Nahetu ca na nahetu ca dhammā nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nahetu <pageBreak edition="Thai" number="6.0015" /> ca na nahetu ca dhammā na nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nahetu ca na nahetu ca dhammā nahetussa ca na nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="16" number="4"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava…pe… avigate nava. (Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="17">2. Sahetukadukaṃ</title>
    <title line="18">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="19">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="20">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="21" number="5"> Nasahetukaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0090" /> dhammaṃ paṭicca nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā – vicikicchāsahagataṃ uddhaccasahagataṃ mohaṃ paṭicca cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ, ekaṃ mahābhūtaṃ paṭicca tayo mahābhūtā…pe… dve mahābhūte paṭicca dve mahābhūtā, mahābhūte paṭicca cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ kaṭattārūpaṃ upādārūpaṃ. Nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā – vicikicchāsahagataṃ uddhaccasahagataṃ mohaṃ paṭicca sampayuttakā khandhā; paṭisandhikkhaṇe vatthuṃ paṭicca sahetukā khandhā. Nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasahetuko ca naahetuko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="22">Naahetukaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0075" /> dhammaṃ paṭicca naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="23">Nasahetukañca naahetukañca dhammaṃ paṭicca nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasahetukañca naahetukañca dhammaṃ paṭicca naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasahetukañca naahetukañca dhammaṃ paṭicca nasahetuko ca naahetuko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="24" number="6"> Hetuyā <pageBreak edition="Thai" number="6.0016" /> nava, ārammaṇe cha…pe… avigate nava.</paragraph>
    <paragraph line="25">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="26">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="27" number="7"> Nasahetuko dhammo nasahetukassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Nasahetuko dhammo naahetukassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0091" /> dhammassa hetupaccayena paccayo. Nasahetuko dhammo nasahetukassa ca naahetukassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="28">Naahetuko dhammo naahetukassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="29">Nasahetuko dhammo nasahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="30" number="8"> Hetuyā cha, ārammaṇe nava…pe… avigate nava.</paragraph>
    <paragraph line="31">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="32">3. Hetusampayuttadukaṃ</title>
    <subhead line="33">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="34" number="9"> Nahetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto ca nahetuvippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="35">Nahetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0076" />. Nahetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto ca nahetuvippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="36">Nahetusampayuttañca nahetuvippayuttañca dhammaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0017" /> paṭicca nahetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="37" number="10"> Hetuyā nava, ārammaṇe cha…pe… avigate nava. (Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="38">4. Hetusahetukadukaṃ</title>
    <subhead line="39">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="40" number="11"> Nahetuñceva <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0092" /> naahetukañca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuñceva naahetukañca dhammaṃ paṭicca naahetuko ceva na nahetu ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuñceva naahetukañca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca naahetuko ceva na nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="41">Naahetukañceva na nahetuñca dhammaṃ paṭicca naahetuko ceva na nahetu ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naahetukañceva na nahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naahetukañceva na nahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca naahetuko ceva na nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="42">Nahetuñceva naahetukañca naahetukañceva na nahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="43">Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava.</paragraph>
    <paragraph line="44">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="45">5. Hetuhetusampayuttadukaṃ</title>
    <subhead line="46">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="47" number="12"> Nahetuñceva <pageBreak edition="Thai" number="6.0018" /> nahetuvippayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva nahetuvippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuñceva nahetuvippayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto ceva na nahetu ca dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0077" />. Nahetuñceva nahetuvippayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva nahetuvippayutto ca nahetuvippayutto ceva na nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="48">Nahetuvippayuttañceva <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0093" /> na nahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto ceva na nahetu ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuvippayuttañceva na nahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva nahetuvippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuvippayuttañceva na nahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva nahetuvippayutto ca nahetuvippayutto ceva na nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="49">Nahetuñceva nahetuvippayuttañca nahetuvippayuttañceva na nahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva nahetuvippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="50">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="51">6. Nahetusahetukadukaṃ</title>
    <subhead line="52">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="53" number="13"> Nahetuṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā – ekaṃ mahābhūtaṃ paṭicca tayo mahābhūtā…pe…. Nahetuṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā – paṭisandhikkhaṇe vatthuṃ paṭicca nahetusahetukā khandhā. Nahetuṃ nasahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko ca nahetu naahetuko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="54">Nahetuṃ naahetukaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0019" /> dhammaṃ paṭicca nahetu naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ naahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko ca nahetu naahetuko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="55">Nahetuṃ nasahetukañca nahetuṃ naahetukañca dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ nasahetukañca nahetuṃ naahetukañca dhammaṃ paṭicca nahetu naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ nasahetukañca nahetuṃ naahetukañca dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0078" /> nahetu nasahetuko ca nahetu naahetuko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="56" number="14"> Hetuyā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0094" /> nava, ārammaṇe cattāri…pe… avigate nava.</paragraph>
    <paragraph line="57">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="58">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="59" number="15"> Nahetu nasahetuko dhammo nahetussa nasahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nahetu nasahetuko dhammo nahetussa naahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="60">Nahetu naahetuko dhammo nahetussa naahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nahetu naahetuko dhammo nahetussa nasahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="61" number="16"> Ārammaṇe cattāri…pe… avigate satta.</paragraph>
    <centered line="62">Hetugocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="63">7. Sappaccayadukaṃ</title>
    <subhead line="64">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="65" number="17"> Naappaccayaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0020" /> dhammaṃ paṭicca naappaccayo dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="66">Hetuyā ekaṃ. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <paragraph line="67" number="18"> Naappaccayo dhammo naappaccayassa dhammassa hetupaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph line="68">Nasappaccayo dhammo naappaccayassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="69">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe dve. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="70">8. Saṅkhatadukaṃ</title>
    <subhead line="71">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="72" number="19"> Naasaṅkhataṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0095" /> dhammaṃ paṭicca naasaṅkhato dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuyā ekaṃ. (Sappaccayadukasadisaṃ.)</paragraph>
    <title line="73">9. Sanidassanadukaṃ</title>
    <subhead line="74">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="75" number="20"> Nasanidassanaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0079" /> dhammaṃ paṭicca nasanidassano dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassano dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasanidassanaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassano ca naanidassano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="76">Hetuyā tīṇi.</paragraph>
    <title line="77">10. Sappaṭighadukaṃ</title>
    <subhead line="78">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="79" number="21"> Nasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="Thai" number="6.0021" />. Nasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasappaṭigho ca naappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="80">Naappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="81">Nasappaṭighañca naappaṭighañca dhammaṃ paṭicca nasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="82">Hetuyā nava, ārammaṇe ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="83">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="84" number="22"> Nasappaṭigho <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0096" /> dhammo nasappaṭighassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Nasappaṭigho dhammo naappaṭighassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Nasappaṭigho dhammo nasappaṭighassa ca naappaṭighassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="85">Nasappaṭigho dhammo nasappaṭighassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Naappaṭigho dhammo nasappaṭighassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="86" number="23"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe dve, adhipatiyā cattāri…pe… avigate nava.</paragraph>
    <title line="87">11. Rūpīdukaṃ</title>
    <subhead line="88">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="89" number="24"> Narūpiṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0080" /> dhammaṃ paṭicca narūpī dhammo uppajjati hetupaccayā. Narūpiṃ dhammaṃ paṭicca naarūpī dhammo uppajjati hetupaccayā. Narūpiṃ dhammaṃ paṭicca narūpī ca naarūpī ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="90">Naarūpiṃ dhammaṃ paṭicca naarūpī dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="Thai" number="6.0022" />. Naarūpiṃ dhammaṃ paṭicca narūpī dhammo uppajjati hetupaccayā. Naarūpiṃ dhammaṃ paṭicca narūpī ca naarūpī ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="91">Narūpiñca naarūpiñca dhammaṃ paṭicca narūpī dhammo uppajjati hetupaccayā. Narūpiñca naarūpiñca dhammaṃ paṭicca naarūpī dhammo uppajjati hetupaccayā. Narūpiñca naarūpiñca dhammaṃ paṭicca narūpī ca naarūpī ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="92" number="25"> Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate nava.</paragraph>
    <paragraph line="93">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="94">12. Lokiyadukaṃ</title>
    <subhead line="95">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="96" number="26"> Nalokiyaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0097" /> dhammaṃ paṭicca nalokiyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nalokiyaṃ dhammaṃ paṭicca nalokuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Nalokiyaṃ dhammaṃ paṭicca nalokiyo ca nalokuttaro ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="97">Nalokuttaraṃ dhammaṃ paṭicca nalokuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="98">Nalokiyañca nalokuttarañca dhammaṃ paṭicca nalokuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (2) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="99">Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="100">13. Kenaciviññeyyadukaṃ</title>
    <subhead line="101">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="102" number="27"> Nakenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca nakenaci viññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca nanakenaci viññeyyo <pageBreak edition="Thai" number="6.0023" /> dhammo uppajjati hetupaccayā. Nakenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca nakenaci viññeyyo ca nanakenaci viññeyyo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="103">Nanakenaci <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0081" /> viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca nanakenaci viññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="104">Nakenaci viññeyyañca nanakenaci viññeyyañca dhammaṃ paṭicca nakenaci viññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="105">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <centered line="106">Cūḷantaradukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="107">14. Āsavadukaṃ</title>
    <subhead line="108">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="109" number="28"> Noāsavaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0098" /> dhammaṃ paṭicca noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nanoāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo ca nanoāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="110">Nanoāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nanoāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="111">Noāsavañca nanoāsavañca dhammaṃ paṭicca noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Noāsavañca nanoāsavañca dhammaṃ paṭicca nanoāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Noāsavañca nanoāsavañca dhammaṃ paṭicca noāsavo ca nanoāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="112">Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava (sabbattha vitthāro).</paragraph>
    <title line="113">15. Sāsavadukaṃ</title>
    <subhead line="114">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="115" number="29"> Nasāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nasāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="Thai" number="6.0024" />. Nasāsavaṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nasāsavo ca naanāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="116">Naanāsavaṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="117">Nasāsavañca <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0082" /> naanāsavañca dhammaṃ paṭicca naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="118">Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca (sabbattha vitthāro).</paragraph>
    <title line="119">16. Āsavasampayuttadukaṃ</title>
    <subhead line="120">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="121" number="30"> Naāsavasampayuttaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0099" /> dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto ca naāsavavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="122">Naāsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto ca naāsavavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="123">Naāsavasampayuttañca naāsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavasampayuttañca naāsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavasampayuttañca <pageBreak edition="Thai" number="6.0025" /> naāsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto ca naāsavavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="124">Hetuyā nava, ārammaṇe cha…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="125">17. Āsavasāsavadukaṃ</title>
    <subhead line="126">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="127" number="31"> Naāsavañceva naanāsavañca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavañceva naanāsavañca dhammaṃ paṭicca naanāsavo ceva nano ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavañceva naanāsavañca dhammaṃ paṭicca noāsavo ceva naanāsavo ca naanāsavo ceva nano ca āsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="128">Naanāsavañceva nano ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo ceva nano ca āsavo dhammo <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0100" /> uppajjati hetupaccayā. Naanāsavañceva nano ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanāsavañceva nano ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0083" /> ca naanāsavo ceva nano ca āsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="129">Naāsavañceva naanāsavañca naanāsavañceva nanoāsavañca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavañceva naanāsavañca naanāsavañceva nano ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo ceva nano <pageBreak edition="Thai" number="6.0026" /> ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavañceva naanāsavañca naanāsavañceva nanoāsavañca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo ca naanāsavo ceva nano ca āsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="130">Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava (sabbattha vitthāro).</paragraph>
    <title line="131">18. Āsavaāsavasampayuttadukaṃ</title>
    <subhead line="132">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="133" number="32"> Naāsavañceva naāsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naāsavavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavañceva naāsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto ceva nano ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavañceva naāsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naāsavavippayutto ca naāsavavippayutto ceva nanoāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="134">Naāsavavippayuttañceva nanoāsavañca dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto ceva nanoāsavo ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavavippayuttañceva nanoāsavañca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naāsavavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavavippayuttañceva nano ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naāsavavippayutto ca naāsavavippayutto ceva nano ca āsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="135">Naāsavañceva <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0101" /> naāsavavippayuttañca naāsavavippayuttañceva <pageBreak edition="Thai" number="6.0027" /> nanoāsavañca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naāsavavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavañceva naāsavavippayuttañca naāsavavippayuttañceva nano ca āsavañca dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto ceva nano ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naāsavañceva naāsavavippayuttañca naāsavavippayuttañceva nano ca āsavañca dhammaṃ paṭicca naāsavo <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0084" /> ceva naāsavavippayutto ca naāsavavippayutto ceva nano ca āsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="136">Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="137">19. Āsavavippayuttasāsavadukaṃ</title>
    <subhead line="138">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="139" number="33"> Āsavavippayuttaṃ nasāsavaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto nasāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavavippayuttaṃ nasāsavaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavavippayuttaṃ nasāsavaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto nasāsavo ca āsavavippayutto naanāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="140">Āsavavippayuttaṃ naanāsavaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="141">Āsavavippayuttaṃ nasāsavañca āsavavippayuttaṃ naanāsavañca dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="142">Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca. (Sabbattha <pageBreak edition="Thai" number="6.0028" /> vitthāro.)</paragraph>
    <centered line="143">Āsavagocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="144">20. Saññojanadukaṃ</title>
    <paragraph line="145" number="34"> Nosaññojanaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0102" /> dhammaṃ paṭicca nosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā. Nosaññojanaṃ dhammaṃ paṭicca nanosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā. Nosaññojanaṃ dhammaṃ paṭicca nosaññojano ca nanosaññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="146">Nanosaññojanaṃ dhammaṃ paṭicca nanosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanosaññojanaṃ dhammaṃ paṭicca nosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanosaññojanaṃ dhammaṃ paṭicca nosaññojano ca nanosaññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="147">Nosaññojanañca nanosaññojanañca dhammaṃ paṭicca nosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā. Nosaññojanañca nanosaññojanañca dhammaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0085" /> paṭicca nanosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā. Nosaññojanañca nanosaññojanañca dhammaṃ paṭicca nosaññojano ca nanosaññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="148">Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="149">21. Saññojaniyadukaṃ</title>
    <paragraph line="150" number="35"> Nasaññojaniyaṃ dhammaṃ paṭicca nasaññojaniyo dhammo uppajjati <pageBreak edition="Thai" number="6.0029" /> hetupaccayā. Nasaññojaniyaṃ dhammaṃ paṭicca naasaññojaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojaniyaṃ dhammaṃ paṭicca nasaññojaniyo ca naasaññojaniyo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="151">Naasaññojaniyaṃ dhammaṃ paṭicca naasaññojaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="152">Nasaññojaniyañca naasaññojaniyañca dhammaṃ paṭicca naasaññojaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="153">Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="154">22. Saññojanasampayuttadukaṃ</title>
    <paragraph line="155" number="36"> Nasaññojanasampayuttaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0103" /> dhammaṃ paṭicca nasaññojanasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojanasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasaññojanavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojanasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasaññojanasampayutto ca nasaññojanavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="156">Nasaññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasaññojanavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasaññojanasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nasaññojanasampayutto ca nasaññojanavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="157">Nasaññojanasampayuttañca nasaññojanavippayuttañca dhammaṃ paṭicca nasaññojanasampayutto <pageBreak edition="Thai" number="6.0030" /> dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojanasampayuttañca nasaññojanavippayuttañca dhammaṃ paṭicca nasaññojanavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0086" />. Nasaññojanasampayuttañca nasaññojanavippayuttañca dhammaṃ paṭicca nasaññojanasampayutto ca nasaññojanavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="158">Hetuyā nava, ārammaṇe cha…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="159">23. Saññojanasaññojaniyadukaṃ</title>
    <paragraph line="160" number="37"> Nasaññojanañceva naasaññojaniyañca dhammaṃ paṭicca nasaññojano ceva naasaññojaniyo ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojanañceva naasaññojaniyañca dhammaṃ paṭicca naasaññojaniyo ceva nanoasaññojano ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojanañceva naasaññojaniyañca dhammaṃ paṭicca nasaññojano ceva naasaññojaniyo ca naasaññojaniyo ceva nano ca saññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="161">Naasaññojaniyañceva <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0104" /> nano ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca naasaññojaniyo ceva nano ca saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="162">Nasaññojanañceva naasaññojaniyañca naasaññojaniyañceva nanosaññojanañca dhammaṃ paṭicca nasaññojano ceva naasaññojaniyo ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="163">Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro <pageBreak edition="Thai" number="6.0031" />.)</paragraph>
    <title line="164">24. Saññojanasaññojanasampayuttadukaṃ</title>
    <paragraph line="165" number="38"> Nasaññojanañceva nasaññojanavippayuttañca dhammaṃ paṭicca nasaññojano ceva nasaññojanavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojanañceva nasaññojanavippayuttañca dhammaṃ paṭicca nasaññojanavippayutto ceva nanosaññojano ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojanañceva nasaññojanavippayuttañca dhammaṃ paṭicca nasaññojano ceva nasaññojanavippayutto ca nasaññojanavippayutto ceva nano ca saññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="166">Nasaññojanavippayuttañceva <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0087" /> nano ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca nasaññojanavippayutto ceva nano ca saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojanavippayuttañceva nano ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca nasaññojano ceva nasaññojanavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaññojanavippayuttañceva nano ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca nasaññojano ceva nasaññojanavippayutto ca nasaññojanavippayutto ceva nano ca saññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="167">Nasaññojanañceva nasaññojanavippayuttañca nasaññojanavippayuttañceva nano ca saññojanañca dhammaṃ paṭicca nasaññojano ceva nasaññojanavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="168">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="169">25. Saññojanavippayuttasaññojaniyadukaṃ</title>
    <paragraph line="170" number="39"> Saññojanavippayuttaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0105" /> nasaññojaniyaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto nasaññojaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Saññojanavippayuttaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0032" /> nasaññojaniyaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto naasaññojaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Saññojanavippayuttaṃ nasaññojaniyaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto nasaññojaniyo ca saññojanavippayutto naasaññojaniyo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="171">Saññojanavippayuttaṃ naasaññojaniyaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto naasaññojaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="172">Saññojanavippayutto nasaññojaniyañca saññojanavippayuttaṃ naasaññojaniyañca dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto naasaññojaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="173">Hetuyā pañca…pe… avigate pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <centered line="174">Saññojanagocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="175">26. Ganthadukaṃ</title>
    <paragraph line="176" number="40"> Noganthaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0088" /> dhammaṃ paṭicca nogantho dhammo uppajjati hetupaccayā. Noganthaṃ dhammaṃ paṭicca nanogantho dhammo uppajjati hetupaccayā. Noganthaṃ dhammaṃ paṭicca nogantho ca nanogantho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="177">Nanoganthaṃ dhammaṃ paṭicca nanogantho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanoganthaṃ dhammaṃ paṭicca nogantho dhammo uppajjati hetupaccayā. Nanoganthaṃ dhammaṃ paṭicca nogantho ca nanogantho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="178">Noganthañca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0106" /> nanoganthañca dhammaṃ paṭicca nogantho dhammo uppajjati hetupaccayā. Noganthañca nanoganthañca dhammaṃ paṭicca nanogantho dhammo <pageBreak edition="Thai" number="6.0033" /> uppajjati hetupaccayā. Noganthañca nanoganthañca dhammaṃ paṭicca nogantho ca nanogantho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="179">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
    <title line="180">27. Ganthaniyadukaṃ</title>
    <paragraph line="181" number="41"> Naganthaniyaṃ dhammaṃ paṭicca naganthaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthaniyaṃ dhammaṃ paṭicca naaganthaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthaniyaṃ dhammaṃ paṭicca naganthaniyo ca naaganthaniyo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="182">Naaganthaniyaṃ dhammaṃ paṭicca naaganthaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="183">Naganthaniyañca naaganthaniyañca dhammaṃ paṭicca naaganthaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="184">Hetuyā pañca…pe… avigate pañca. (Sabbattha pañca.)</paragraph>
    <title line="185">28. Ganthasampayuttadukaṃ</title>
    <paragraph line="186" number="42"> Naganthasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naganthasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naganthavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naganthasampayutto ca naganthavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="187">Naganthavippayuttaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0089" /> dhammaṃ paṭicca naganthavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naganthasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthavippayuttaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0034" /> dhammaṃ paṭicca naganthasampayutto ca naganthavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="188">Naganthasampayuttañca naganthavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naganthasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthasampayuttañca naganthavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naganthavippayutto dhammo uppajjati <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0107" /> hetupaccayā. Naganthasampayuttañca naganthavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naganthasampayutto ca naganthavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="189">Hetuyā nava, ārammaṇe cha, adhipatiyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="190">29. Ganthaganthaniyadukaṃ</title>
    <paragraph line="191" number="43"> Naganthañceva naaganthaniyañca dhammaṃ paṭicca nagantho ceva naaganthaniyo ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthañceva naaganthaniyañca dhammaṃ paṭicca naaganthaniyo ceva nano ca gantho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthañceva naaganthaniyañca dhammaṃ paṭicca nagantho ceva naaganthaniyo ca naaganthaniyo ceva nano ca gantho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="192">Naaganthaniyañceva nano ca ganthaṃ dhammaṃ paṭicca naaganthaniyo ceva nanogantho ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaganthaniyañceva nano ca ganthaṃ dhammaṃ paṭicca nagantho ceva naaganthaniyo ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naaganthaniyañceva nano ca ganthaṃ dhammaṃ paṭicca nagantho ceva naaganthaniyo ca naaganthaniyo ceva nano ca gantho ca dhammā <pageBreak edition="Thai" number="6.0035" /> uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="193">Naganthañceva naaganthaniyañca naaganthaniyañceva nano ca ganthañca dhammaṃ paṭicca nagantho ceva naaganthaniyo ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="194">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="195">30. Ganthaganthasampayuttadukaṃ</title>
    <paragraph line="196" number="44"> Naganthañceva <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0090" /> naganthavippayuttañca dhammaṃ paṭicca nagantho ceva naganthavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthañceva naganthavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naganthavippayutto ceva nano ca gantho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthañceva naganthavippayuttañca dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0108" /> nagantho ceva naganthavippayutto ca naganthavippayutto ceva nano ca gantho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="197">Naganthavippayuttañceva nano ca ganthaṃ dhammaṃ paṭicca naganthavippayutto ceva nano ca gantho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthavippayuttañceva nano ca ganthaṃ dhammaṃ paṭicca nagantho ceva naganthavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthavippayuttañceva nano ca ganthaṃ dhammaṃ paṭicca nagantho ceva naganthavippayutto ca naganthavippayutto ceva nano ca gantho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="198">Naganthañceva naganthavippayuttañca naganthavippayuttañceva nano ca ganthañca dhammaṃ paṭicca nagantho ceva naganthavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthañceva naganthavippayuttañca naganthavippayuttañceva nano ca ganthañca dhammaṃ paṭicca naganthavippayutto ceva nano ca gantho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naganthañceva naganthavippayuttañca naganthavippayuttañceva nano ca ganthañca dhammaṃ paṭicca nagantho ceva naganthavippayutto ca naganthavippayutto ceva nano ca gantho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="199">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="200">31. Ganthavippayuttaganthaniyadukaṃ</title>
    <paragraph line="201" number="45"> Ganthavippayuttaṃ naganthaniyaṃ dhammaṃ paṭicca ganthavippayutto naganthaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ganthavippayuttaṃ naganthaniyaṃ dhammaṃ paṭicca ganthavippayutto naaganthaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ganthavippayuttaṃ naganthaniyaṃ dhammaṃ paṭicca ganthavippayutto naganthaniyo ca ganthavippayutto naaganthaniyo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="202">Ganthavippayuttaṃ naaganthaniyaṃ dhammaṃ paṭicca ganthavippayutto naaganthaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="203">Ganthavippayuttaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0091" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0109" /> naganthaniyañca ganthavippayuttaṃ naaganthaniyañca dhammaṃ paṭicca ganthavippayutto naaganthaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="204">Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <centered line="205">Ganthagocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="206">32-49. Oghādidukāni</title>
    <paragraph line="207" number="46"> Nooghaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… noyogaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… (oghagocchakayogagocchakesu <pageBreak edition="Thai" number="6.0037" /> āmasanaṃ āsavagocchake āmasanasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="208" number="47"> Nonīvaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca…pe…. (Nīvaraṇagocchake āmasanaṃ saññojanagocchake āmasanasadisaṃ.)</paragraph>
    <centered line="209">Nīvaraṇagocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="210">50-54. Parāmāsādidukāni</title>
    <paragraph line="211" number="48"> Noparāmāsaṃ dhammaṃ paṭicca noparāmāso dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="212" number="49"> Naparāmaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca naparāmaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="213" number="50"> Naparāmāsasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naparāmāsasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="214" number="51"> Naparāmāsañceva naaparāmaṭṭhañca dhammaṃ paṭicca naparāmāso ceva naaparāmaṭṭho ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Naparāmāsañceva naaparāmaṭṭhañca dhammaṃ paṭicca naaparāmaṭṭho ceva nano ca parāmāso dhammo uppajjati hetupaccayā. Naparāmāsañceva naaparāmaṭṭhañca dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0110" /> naparāmāso <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0092" /> ceva naaparāmaṭṭho ca naaparāmaṭṭho ceva nanoparāmāso ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="215">Naaparāmaṭṭhañceva nano ca parāmāsaṃ dhammaṃ paṭicca naparāmāso ceva naaparāmaṭṭho ca dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="216">Naparāmāsañceva naaparāmaṭṭhañca naaparāmaṭṭhañceva nano ca parāmāsañca dhammaṃ paṭicca naparāmāso ceva naaparāmaṭṭho ca dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="217" number="52"> Parāmāsavippayuttaṃ naparāmaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca parāmāsavippayutto naparāmaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā. Parāmāsavippayuttaṃ naparāmaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca parāmāsavippayutto naaparāmaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā. Parāmāsavippayuttaṃ naparāmaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca parāmāsavippayutto naparāmaṭṭho ca parāmāsavippayutto naaparāmaṭṭho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="218">Parāmāsavippayuttaṃ naaparāmaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca parāmāsavippayutto naaparāmaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="219">Parāmāsavippayuttaṃ naparāmaṭṭhañca parāmāsavippayuttaṃ naaparāmaṭṭhañca dhammaṃ paṭicca parāmāsavippayutto naaparāmaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="220">Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe…. Avigate pañca.</paragraph>
    <centered line="221">Parāmāsagocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="222">55. Sārammaṇadukaṃ</title>
    <paragraph line="223" number="53"> Nasārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca naanārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasārammaṇo ca naanārammaṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="224">Naanārammaṇaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0111" /> dhammaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0038" /> paṭicca naanārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0093" />. Naanārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasārammaṇo ca naanārammaṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="225">Nasārammaṇañca naanārammaṇañca dhammaṃ paṭicca nasārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasārammaṇañca naanārammaṇañca dhammaṃ paṭicca naanārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasārammaṇañca naanārammaṇañca dhammaṃ paṭicca nasārammaṇo ca naanārammaṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="226">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="227">56. Cittadukaṃ</title>
    <paragraph line="228" number="54"> Nacittaṃ dhammaṃ paṭicca nacitto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nacittaṃ dhammaṃ paṭicca nanocitto dhammo uppajjati hetupaccayā. Nacittaṃ dhammaṃ paṭicca nacitto ca nanocitto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="229">Nanocittaṃ dhammaṃ paṭicca nacitto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="230">Nacittañca nanocittañca dhammaṃ paṭicca nacitto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="231">Hetuyā pañca…pe… (sabbattha pañca).</paragraph>
    <title line="232">57. Cetasikadukaṃ</title>
    <paragraph line="233" number="55"> Nacetasikaṃ dhammaṃ paṭicca nacetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nacetasikaṃ dhammaṃ paṭicca naacetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nacetasikaṃ dhammaṃ paṭicca nacetasiko ca naacetasiko ca dhammā <pageBreak edition="Thai" number="6.0039" /> uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="234">Naacetasikaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0112" /> dhammaṃ paṭicca naacetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Naacetasikaṃ dhammaṃ paṭicca nacetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Naacetasikaṃ dhammaṃ paṭicca nacetasiko ca naacetasiko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="235">Nacetasikañca naacetasikañca dhammaṃ paṭicca nacetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nacetasikañca naacetasikañca dhammaṃ paṭicca naacetasiko dhammo <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0094" /> uppajjati hetupaccayā. Nacetasikañca naacetasikañca dhammaṃ paṭicca nacetasiko ca naacetasiko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="236">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="237">58. Cittasampayuttadukaṃ</title>
    <paragraph line="238" number="56"> Nacittasampayuttaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0040" /> dhammaṃ paṭicca nacittasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – cittaṃ paṭicca cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ. Nacittasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nacittavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – cittaṃ paṭicca cittasampayuttakā khandhā.</paragraph>
    <paragraph line="239">(Paccanīyadukamattāni na vattabbaṃ dhammaṃ pūretuṃ nava nava pañhāni karotu.)</paragraph>
    <title line="240">59. Cittasaṃsaṭṭhadukaṃ</title>
    <paragraph line="241" number="57"> Nacittasaṃsaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca nacittasaṃsaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="242">60. Cittasamuṭṭhānadukaṃ</title>
    <paragraph line="243" number="58"> Nacittasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca nacittasamuṭṭhāno dhammo uppajjati hetupaccayā….</paragraph>
    <paragraph line="244">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="245">61. Cittasahabhūdukaṃ</title>
    <paragraph line="246" number="59"> Nacittasahabhuṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0113" /> dhammaṃ paṭicca nacittasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā….</paragraph>
    <paragraph line="247">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="248">62. Cittānuparivattidukaṃ</title>
    <paragraph line="249" number="60"> Nacittānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca nacittānuparivatti dhammo uppajjati hetupaccayā…. Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="250">63. Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānadukaṃ</title>
    <paragraph line="251" number="61"> Nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhāno dhammo uppajjati hetupaccayā…. Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="252">64. Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhūdukaṃ</title>
    <paragraph line="253" number="62"> Nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0095" /> dhammaṃ paṭicca nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā…. Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="254">65. Cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattidukaṃ</title>
    <paragraph line="255" number="63"> Nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivatti dhammo uppajjati hetupaccayā….</paragraph>
    <paragraph line="256">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="257">66. Ajjhattikadukaṃ</title>
    <paragraph line="258" number="64"> Naajjhattikaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0041" /> dhammaṃ paṭicca naajjhattiko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="259">Nabāhiraṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0114" /> dhammaṃ paṭicca nabāhiro dhammo uppajjati hetupaccayā – paṭisandhikkhaṇe cittaṃ paṭicca ajjhattikaṃ kaṭattārūpaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="260">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="261">67. Upādādukaṃ</title>
    <paragraph line="262" number="65"> Naupādā dhammaṃ paṭicca naupādā dhammo uppajjati hetupaccayā. Naupādā dhammaṃ paṭicca nanoupādā dhammo uppajjati hetupaccayā. Naupādā dhammaṃ paṭicca naupādā ca nanoupādā ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="263">Nanoupādā dhammaṃ paṭicca naupādā dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="264">Naupādā ca nanoupādā ca dhammaṃ paṭicca naupādā dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="265">Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="266">68. Upādinnadukaṃ</title>
    <paragraph line="267" number="66"> Naupādinnaṃ dhammaṃ paṭicca naupādinno dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="268">Naanupādinnaṃ dhammaṃ paṭicca naanupādinno dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanupādinnaṃ dhammaṃ paṭicca naupādinno dhammo uppajjati hetupaccayā. Naanupādinnaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0096" /> dhammaṃ paṭicca naupādinno ca naanupādinno ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="269">Naupādinnañca naanupādinnañca dhammaṃ paṭicca naupādinno dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="270">Hetuyā <pageBreak edition="Thai" number="6.0042" /> pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <centered line="271">Mahantaradukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="272">69-74. Upādānagocchakaṃ</title>
    <paragraph line="273" number="67"> Naupādānaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0115" /> dhammaṃ paṭicca naupādāno dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <title line="274">75. Kilesadukaṃ</title>
    <paragraph line="275" number="68"> Nokilesaṃ dhammaṃ paṭicca nokileso dhammo uppajjati hetupaccayā. Nokilesaṃ dhammaṃ paṭicca nanokileso dhammo uppajjati hetupaccayā. Nokilesaṃ dhammaṃ paṭicca nokileso ca nanokileso ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="276">Nanokilesaṃ dhammaṃ paṭicca nanokileso dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="277">Nokilesañca nanokilesañca dhammaṃ paṭicca nokileso dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="278">Hetuyā nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
    <title line="279">76. Saṃkilesikadukaṃ</title>
    <paragraph line="280" number="69"> Nasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca nasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca naasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Nasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca nasaṃkilesiko ca naasaṃkilesiko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="281">Naasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca naasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="282">Nasaṃkilesikañca <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0097" /> naasaṃkilesikañca dhammaṃ paṭicca naasaṃkilesiko dhammo <pageBreak edition="Thai" number="6.0043" /> uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="283">Hetuyā pañca…pe… avigate pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="284">77. Saṃkiliṭṭhadukaṃ</title>
    <paragraph line="285" number="70"> Nasaṃkiliṭṭhaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0116" /> dhammaṃ paṭicca nasaṃkiliṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="286">Naasaṃkiliṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca naasaṃkiliṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naasaṃkiliṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca nasaṃkiliṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā. Naasaṃkiliṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca nasaṃkiliṭṭho ca naasaṃkiliṭṭho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="287">Nasaṃkiliṭṭhañca naasaṃkiliṭṭhañca dhammaṃ paṭicca nasaṃkiliṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="288">Hetuyā pañca…pe… avigate pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="289">78. Kilesasampayuttadukaṃ</title>
    <paragraph line="290" number="71"> Nakilesasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nakilesasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="291">Nakilesavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nakilesavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="292">Nakilesasampayuttañca nakilesavippayuttañca dhammaṃ paṭicca nakilesasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="293">Hetuyā pañca…pe… avigate pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="294">79. Kilesasaṃkilesikadukaṃ</title>
    <paragraph line="295" number="72"> Nakilesañceva naasaṃkilesikañca dhammaṃ paṭicca nakileso ceva <pageBreak edition="Thai" number="6.0044" /> naasaṃkilesiko ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="296">Naasaṃkilesikañceva <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0117" /> nano ca kilesaṃ dhammaṃ paṭicca naasaṃkilesiko ceva nano ca kileso dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="297">Nakilesañceva <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0098" /> naasaṃkilesikañca naasaṃkilesikañceva nano ca kilesañca dhammaṃ paṭicca nakileso ceva naasaṃkilesiko ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="298">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="299">80. Kilesasaṃkiliṭṭhadukaṃ</title>
    <paragraph line="300" number="73"> Nakilesañceva naasaṃkiliṭṭhañca dhammaṃ paṭicca nakileso ceva naasaṃkiliṭṭho ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="301">Naasaṃkiliṭṭhañceva nano ca kilesaṃ dhammaṃ paṭicca naasaṃkiliṭṭho ceva nano ca kileso dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="302">Nakilesañceva naasaṃkiliṭṭhañca naasaṃkiliṭṭhañceva nano ca kilesañca dhammaṃ paṭicca nakileso ceva naasaṃkiliṭṭho ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="303">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="304">81. Kilesakilesasampayuttadukaṃ</title>
    <paragraph line="305" number="74"> Nakilesañceva nakilesavippayuttañca dhammaṃ paṭicca nakileso ceva nakilesavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="306">Nakilesavippayuttañceva nano ca kilesaṃ dhammaṃ paṭicca nakilesavippayutto ceva nano ca kileso dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="307">Nakilesañceva nakilesavippayuttañca nakilesavippayuttañceva nano ca kilesañca dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Thai" number="6.0045" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0118" /> nakileso ceva nakilesavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="308">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="309">82. Kilesavippayuttasaṃkilesikadukaṃ</title>
    <paragraph line="310" number="75"> Kilesavippayuttaṃ nasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca kilesavippayutto nasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Kilesavippayuttaṃ nasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca kilesavippayutto naasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. Kilesavippayuttaṃ nasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca kilesavippayutto <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0099" /> nasaṃkilesiko ca kilesavippayutto naasaṃkilesiko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="311">Kilesavippayuttaṃ naasaṃkilesikaṃ dhammaṃ paṭicca kilesavippayutto naasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="312">Kilesavippayuttaṃ nasaṃkilesikañca kilesavippayuttaṃ naasaṃkilesikañca dhammaṃ paṭicca kilesavippayutto naasaṃkilesiko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="313">Hetuyā pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="314">83. Dassanenapahātabbadukaṃ</title>
    <paragraph line="315" number="76"> Nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="316">Nanadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nanadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="317">Nadassanena pahātabbañca nanadassanena pahātabbañca dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Thai" number="6.0046" /> nadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="318">Hetuyā pañca, ārammaṇe dve.</paragraph>
    <title line="319">84. Bhāvanāyapahātabbadukaṃ</title>
    <paragraph line="320" number="77"> Nabhāvanāya <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0119" /> pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="321">Nanabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nanabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="322">Nabhāvanāya pahātabbañca nanabhāvanāya pahātabbañca dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="323">Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="324">85. Dassanenapahātabbahetukadukaṃ</title>
    <paragraph line="325" number="78"> Nadassanena pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="326">Nanadassanena <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0100" /> pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nanadassanena pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="327">Nadassanena pahātabbahetukañca nanadassanena pahātabbahetukañca dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="328">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="329">86. Bhāvanāyapahātabbahetukadukaṃ</title>
    <paragraph line="330" number="79"> Nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="331">Nanabhāvanāya <pageBreak edition="Thai" number="6.0047" /> pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nanabhāvanāya pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="332">Nabhāvanāya <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0120" /> pahātabbahetukañca nanabhāvanāya pahātabbahetukañca dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="333">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="334">87. Savitakkadukaṃ</title>
    <paragraph line="335" number="80"> Nasavitakkaṃ dhammaṃ paṭicca nasavitakko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="336">Naavitakkaṃ dhammaṃ paṭicca naavitakko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="337">Nasavitakkañca naavitakkañca dhammaṃ paṭicca nasavitakko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="338">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="339">88. Savicāradukaṃ</title>
    <paragraph line="340" number="81"> Nasavicāraṃ dhammaṃ paṭicca nasavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="341">Naavicāraṃ dhammaṃ paṭicca naavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="342">Nasavicārañca <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0101" /> naavicārañca dhammaṃ paṭicca nasavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="343">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="344">89. Sappītikadukaṃ</title>
    <paragraph line="345" number="82"> Nasappītikaṃ dhammaṃ paṭicca nasappītiko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="346">Naappītikaṃ dhammaṃ paṭicca naappītiko dhammo uppajjati <pageBreak edition="Thai" number="6.0048" /> hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="347">Nasappītikañca naappītikañca dhammaṃ paṭicca nasappītiko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="348">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="349">90. Pītisahagatadukaṃ</title>
    <paragraph line="350" number="83"> Napītisahagataṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0121" /> dhammaṃ paṭicca napītisahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="351">Nanapītisahagataṃ dhammaṃ paṭicca nanapītisahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="352">Napītisahagatañca nanapītisahagatañca dhammaṃ paṭicca napītisahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="353">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="354">91. Sukhasahagatadukaṃ</title>
    <paragraph line="355" number="84"> Nasukhasahagataṃ dhammaṃ paṭicca nasukhasahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="356">Nanasukhasahagataṃ dhammaṃ paṭicca nanasukhasahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="357">Nasukhasahagatañca nanasukhasahagatañca dhammaṃ paṭicca nasukhasahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="358">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="359">92. Upekkhāsahagatadukaṃ</title>
    <paragraph line="360" number="85"> Naupekkhāsahagataṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0102" /> dhammaṃ paṭicca naupekkhāsahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="361">Nanaupekkhāsahagataṃ dhammaṃ paṭicca nanaupekkhāsahagato <pageBreak edition="Thai" number="6.0049" /> dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="362">Naupekkhāsahagatañca nanaupekkhāsahagatañca dhammaṃ paṭicca naupekkhāsahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="363">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="364">93. Kāmāvacaradukaṃ</title>
    <paragraph line="365" number="86"> Nakāmāvacaraṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0122" /> dhammaṃ paṭicca nakāmāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="366">Nanakāmāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca nanakāmāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="367">Nakāmāvacarañca nanakāmāvacarañca dhammaṃ paṭicca nakāmāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="368">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="369">94. Rūpāvacaradukaṃ</title>
    <paragraph line="370" number="87"> Narūpāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca narūpāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="371">Nanarūpāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca nanarūpāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="372">Narūpāvacarañca nanarūpāvacarañca dhammaṃ paṭicca narūpāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="373">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="374">95. Arūpāvacaradukaṃ</title>
    <paragraph line="375" number="88"> Naarūpāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca naarūpāvacaro dhammo uppajjati <pageBreak edition="Thai" number="6.0050" /> hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="376">Nanaarūpāvacaraṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0103" /> dhammaṃ paṭicca nanaarūpāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="377">Naarūpāvacarañca nanaarūpāvacarañca dhammaṃ paṭicca naarūpāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā ekaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="378">Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="379">96. Pariyāpannadukaṃ</title>
    <paragraph line="380" number="89"> Napariyāpannaṃ dhammaṃ paṭicca napariyāpanno dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="381">Naapariyāpannaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0123" /> dhammaṃ paṭicca naapariyāpanno dhammo uppajjati hetupaccayā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="382">Napariyāpannañca naapariyāpannañca dhammaṃ paṭicca naapariyāpanno dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="383">Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="384">97. Niyyānikadukaṃ</title>
    <paragraph line="385" number="90"> Naniyyānikaṃ dhammaṃ paṭicca naniyyāniko dhammo uppajjati hetupaccayā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="386">Naaniyyānikaṃ dhammaṃ paṭicca naaniyyāniko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="387">Naniyyānikañca naaniyyānikañca dhammaṃ paṭicca naniyyāniko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="388">Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="389">98. Niyatadukaṃ</title>
    <paragraph line="390" number="91"> Naniyataṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0051" /> dhammaṃ paṭicca naniyato dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="391">Naaniyataṃ dhammaṃ paṭicca naaniyato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="392">Naniyatañca <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0104" /> naaniyatañca dhammaṃ paṭicca naniyato dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="393">Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="394">99. Sauttaradukaṃ</title>
    <paragraph line="395" number="92"> Nasauttaraṃ dhammaṃ paṭicca nasauttaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="396">Naanuttaraṃ dhammaṃ paṭicca naanuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="397">Nasauttarañca naanuttarañca dhammaṃ paṭicca naanuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="398">Hetuyā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0124" /> pañca.</paragraph>
    <title line="399">100. Saraṇadukaṃ</title>
    <paragraph line="400" number="93"> Nasaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="401">Naaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="402">Nasaraṇañca naaraṇañca dhammaṃ paṭicca nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="403">Hetuyā pañca.</paragraph>
    <centered line="404">Piṭṭhidukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <centered line="405">Dhammapaccanīye dukapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
  </content>
</document>