<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <versions>
    </versions>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m11.mul9.xml</normativeSource>
    <source>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-5/dhammanulomapaccaniye dukapatthanam.xml</source>
    <script>roman</script>
    <directory>/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-5</directory>
    <basename>dhammanulomapaccaniye dukapatthanam</basename>
    <titlePath>Dhammānulomapaccanīye dukapaṭṭhānaṃ - Paṭṭhānapāḷi-5 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
  </metadata>
<content>
    <chapter line="1">Dhammānulomapaccanīye dukapaṭṭhānaṃ</chapter>
    <title line="2">1. Hetudukaṃ</title>
    <title line="3">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <title line="4">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <subhead line="5">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="6" number="1"> Hetuṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0168" /><pageBreak edition="Myanmar" number="5.0197" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0226" /> dhammaṃ paṭicca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā – hetuṃ dhammaṃ paṭicca sampayuttakā khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ; paṭisandhikkhaṇe…pe… hetuṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ca nanahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="7">Nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ca nanahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="8">Hetuñca nahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuñca nahetuñca dhammaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0227" /> paṭicca nanahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuñca nahetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu ca nanahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="9">Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava. (Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="10">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="11" number="2"> Hetu <pageBreak edition="Thai" number="6.0169" /><pageBreak edition="Myanmar" number="5.0198" /> dhammo nahetussa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="12">Hetu dhammo nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="13">Nahetu dhammo nanahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="14">Hetu ca nahetu ca dhammā nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="15" number="3"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava…pe… avigate nava. (Pañhāvārampi evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="16">2. Sahetukadukaṃ</title>
    <subhead line="17">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="18" number="4"> Sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasahetuko ca naahetuko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="19">Ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nasahetuko ca naahetuko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="20">Sahetukañca ahetukañca dhammaṃ paṭicca nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Sahetukañca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0228" /> ahetukañca dhammaṃ paṭicca naahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Sahetukañca ahetukañca dhammaṃ paṭicca nasahetuko ca naahetuko ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="21">Hetuyā nava, ārammaṇe cha…pe… avigate nava. (Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="22">3. Hetusampayuttadukaṃ</title>
    <subhead line="23">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="24" number="5"> Hetusampayuttaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0170" /><pageBreak edition="Myanmar" number="5.0199" /> dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto ca nahetuvippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="25">Hetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto ca nahetuvippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="26">Hetusampayuttañca hetuvippayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetusampayuttañca hetuvippayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetusampayuttañca hetuvippayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetusampayutto ca nahetuvippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="27">Hetuyā nava. (Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="28">4. Hetusahetukadukaṃ</title>
    <subhead line="29">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="30" number="6"> Hetuñceva <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0229" /> sahetukañca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuñceva sahetukañca dhammaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0171" /> paṭicca naahetuko ceva nanahetu ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuñceva sahetukañca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca naahetuko ceva nanahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="31">Sahetukañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca naahetuko ceva nanahetu ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Sahetukañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Sahetukañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca naahetuko ceva nanahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="32">Hetuñceva sahetukañca sahetukañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuñceva sahetukañca sahetukañceva na ca hetuñca dhammaṃ paṭicca naahetuko ceva <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0200" /> nanahetu ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuñceva sahetukañca sahetukañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva naahetuko ca naahetuko ceva nanahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="33">Hetuyā nava. (Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="34">5. Hetuhetusampayuttadukaṃ</title>
    <subhead line="35">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="36" number="7"> Hetuñceva hetusampayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva nahetuvippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuñceva hetusampayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto ceva nanahetu ca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0230" /> dhammo <pageBreak edition="Thai" number="6.0172" /> uppajjati hetupaccayā. Hetuñceva hetusampayuttañca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva nahetuvippayutto ca nahetuvippayutto ceva nanahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="37">Hetusampayuttañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto ceva nanahetu ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetusampayuttañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva nahetuvippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetusampayuttañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca nahetu ceva nahetuvippayutto ca nahetuvippayutto ceva nanahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="38">Hetuñceva hetusampayuttañca hetusampayuttañceva na ca hetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva nahetuvippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Hetuñceva hetusampayuttañca hetusampayuttañceva na ca hetuñca dhammaṃ paṭicca nahetuvippayutto ceva nanahetu dhammo ca uppajjati hetupaccayā. Hetuñceva hetusampayuttañca hetusampayuttañceva na ca hetuñca dhammaṃ paṭicca nahetu ceva nahetuvippayutto ca nahetuvippayutto ceva nanahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="39">Hetuyā nava. (Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="40">6. Nahetusahetukadukaṃ</title>
    <title line="41">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <paragraph line="42" number="8"> Nahetuṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0201" /> sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nahetu nasahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="43">Hetuyā <pageBreak edition="Thai" number="6.0173" /> nava. (Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <centered line="44">Hetugocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="45">7-8. Sappaccayadukādi</title>
    <subhead line="46">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="47" number="9"> Sappaccayaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0231" /> dhammaṃ paṭicca naappaccayo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="48" number="10"> Sappaccayo dhammo naappaccayassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph line="49">Appaccayo dhammo naappaccayassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (Saṅkhataṃ sappaccayasadisaṃ.)</paragraph>
    <title line="50">9. Sanidassanadukaṃ</title>
    <subhead line="51">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="52" number="11"> Anidassanaṃ dhammaṃ paṭicca naanidassano dhammo uppajjati hetupaccayā. Anidassanaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassano dhammo uppajjati hetupaccayā. Anidassanaṃ dhammaṃ paṭicca nasanidassano ca naanidassano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="53">Hetuyā tīṇi. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="54">10. Sappaṭighadukaṃ</title>
    <subhead line="55">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="56" number="12"> Sappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Sappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Sappaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasappaṭigho ca naappaṭigho <pageBreak edition="Thai" number="6.0174" /> ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="57">Appaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca naappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Appaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0232" /> nasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Appaṭighaṃ dhammaṃ paṭicca nasappaṭigho ca naappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="58">Sappaṭighañca <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0202" /> appaṭighañca dhammaṃ paṭicca nasappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Sappaṭighañca appaṭighañca dhammaṃ paṭicca naappaṭigho dhammo uppajjati hetupaccayā. Sappaṭighañca appaṭighañca dhammaṃ paṭicca nasappaṭigho ca naappaṭigho ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="59">Hetuyā nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="60">11. Rūpīdukaṃ</title>
    <subhead line="61">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="62" number="13"> Rūpiṃ dhammaṃ paṭicca narūpī dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="63">Hetuyā nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="64">12. Lokiyadukaṃ</title>
    <subhead line="65">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="66" number="14"> Lokiyaṃ dhammaṃ paṭicca nalokuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="67">Lokuttaraṃ dhammaṃ paṭicca nalokuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Lokuttaraṃ dhammaṃ paṭicca nalokiyo dhammo uppajjati hetupaccayā. (Lokuttaraṃ dhammaṃ paṭicca nalokiyo ca nalokuttaro ca dhammā uppajjanti hetupaccayā.) <note>ayaṃ saṅkhyā vicāretabbā, nalokiyanalokuttaradhammo nāma natthi</note> (3)</paragraph>
    <paragraph line="68">Lokiyañca lokuttarañca dhammaṃ paṭicca nalokuttaro dhammo uppajjati <pageBreak edition="Thai" number="6.0175" /> hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="69">Hetuyā pañca. (Sabbattha pañca.)</paragraph>
    <title line="70">13. Kenaciviññeyyadukaṃ</title>
    <subhead line="71">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="72" number="15"> Kenaci <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0233" /> viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca nakenaci viññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Kenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca nanakenaci viññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā. Kenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca nakenaci viññeyyo ca nanakenaci viññeyyo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="73">Nakenaci viññeyyaṃ dhammaṃ paṭicca nanakenaci viññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="74">Kenaci <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0203" /> viññeyyañca nakenaci viññeyyañca dhammaṃ paṭicca nakenaci viññeyyo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
    <centered line="75">Cūḷantaradukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="76">14. Āsavadukaṃ</title>
    <subhead line="77">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="78" number="16"> Āsavaṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavaṃ dhammaṃ paṭicca nanoāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavaṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo ca nanoāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="79">Noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nanoāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca noāsavo ca nanoāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="80">Āsavañca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0234" /> noāsavañca dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Thai" number="6.0176" /> noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavañca noāsavañca dhammaṃ paṭicca nanoāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavañca noāsavañca dhammaṃ paṭicca noāsavo ca nanoāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
    <title line="81">15. Sāsavadukaṃ</title>
    <subhead line="82">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="83" number="17"> Sāsavaṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="84">Anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nasāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca nasāsavo ca naanāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="85">Sāsavañca anāsavañca dhammaṃ paṭicca naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="86">Hetuyā pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="87">16. Āsavasampayuttadukaṃ</title>
    <subhead line="88">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="89" number="18"> Āsavasampayuttaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0204" /> dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto ca naāsavavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="90">Āsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavavippayuttaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0235" /> dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavavippayuttaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0177" /> dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto ca naāsavavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="91">Āsavasampayuttañca āsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavasampayuttañca āsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavasampayuttañca āsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca naāsavasampayutto ca naāsavavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="92">Hetuyā nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
    <title line="93">17. Āsavasāsavadukaṃ</title>
    <subhead line="94">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="95" number="19"> Āsavañceva sāsavañca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo ca dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavañceva sāsavañca dhammaṃ paṭicca naanāsavo ceva nano ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Āsavañceva sāsavañca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo ca naanāsavo ceva nano ca āsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="96">Sāsavañceva no ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca naanāsavo ceva nano ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="97">Āsavañceva sāsavañca sāsavañceva no ca āsavañca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naanāsavo ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. Hetuyā nava. (Sabbattha nava.)</paragraph>
    <title line="98">18. Āsavaāsavasampayuttadukaṃ</title>
    <subhead line="99">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="100" number="20"> Āsavañceva <pageBreak edition="Thai" number="6.0178" /><pageBreak edition="Myanmar" number="5.0205" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0236" /> āsavasampayuttañca dhammaṃ paṭicca naāsavo ceva naāsavavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="101">Āsavasampayuttañceva no ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca naāsavavippayutto ceva nano ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="102">Āsavañceva āsavasampayuttañca āsavavippayuttañceva no ca āsavañca dhammaṃ paṭicca noāsavo ceva naāsavavippayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā nava. (Sabbattha nava).</paragraph>
    <title line="103">19. Āsavavippayuttasāsavadukaṃ</title>
    <subhead line="104">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="105" number="21"> Āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="106">Āsavavippayuttaṃ anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto naanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="107">Āsavavippayuttaṃ sāsavañca āsavavippayuttaṃ anāsavañca dhammaṃ paṭicca āsavavippayutto nanoanāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="108">Hetuyā pañca…pe… avigate pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <centered line="109">Āsavagocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="110">20-49. Saññojanadukādi</title>
    <subhead line="111">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="112" number="22"> Saññojanaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0237" /> dhammaṃ paṭicca nosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… ganthaṃ dhammaṃ paṭicca nogantho dhammo uppajjati <pageBreak edition="Thai" number="6.0179" /> hetupaccayā…pe… oghaṃ dhammaṃ paṭicca noogho dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… yogaṃ dhammaṃ paṭicca noyogo dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… nīvaraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nonīvaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <title line="113">50-54. Parāmāsadukāni</title>
    <subhead line="114">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="115" number="23"> Parāmāsaṃ dhammaṃ paṭicca noparāmāso dhammo uppajjati hetupaccayā. (Āsavagocchakasadisaṃ.)</paragraph>
    <title line="116">55. Sārammaṇadukaṃ</title>
    <subhead line="117">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="118" number="24"> Sārammaṇaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0206" /> dhammaṃ paṭicca nasārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="119">Anārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca naanārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="120">Sārammaṇañca anārammaṇañca dhammaṃ paṭicca nasārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="121">Hetuyā nava…pe… avigate nava. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <title line="122">56. Cittadukaṃ</title>
    <subhead line="123">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="124" number="25"> Cittaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0238" /> dhammaṃ paṭicca nocitto dhammo uppajjati hetupaccayā. Ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="125">Nocittaṃ dhammaṃ paṭicca nanocitto dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="126">Cittañca nocittañca dhammaṃ paṭicca nocitto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ. Pañca).</paragraph>
    <title line="127">57-68. Cetasikadukādi</title>
    <subhead line="128">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="129" number="26"> Cetasikaṃ dhammaṃ paṭicca nacetasiko dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="130" number="27"> Cittasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca nacittasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā…pe….</paragraph>
    <paragraph line="131">Cittasaṃsaṭṭhaṃ dhammaṃ paṭicca nacittasaṃsaṭṭho dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="132" number="28"> Cittasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0180" /> paṭicca nacittasamuṭṭhāno dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="133" number="29"> Cittasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca nacittasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… cittānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca nacittānuparivattī dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānaṃ dhammaṃ paṭicca nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhāno dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhuṃ dhammaṃ paṭicca nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānasahabhū dhammo uppajjati hetupaccayā…pe… cittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattiṃ dhammaṃ paṭicca nacittasaṃsaṭṭhasamuṭṭhānānuparivattī dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="134" number="30"> Ajjhattikaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0207" /> dhammaṃ paṭicca naajjhattiko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="135">Bāhiraṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0239" /> dhammaṃ paṭicca nabāhiro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="136">Ajjhattikañca bāhirañca dhammaṃ paṭicca naajjhattiko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="137" number="31"> Upādā dhammaṃ paṭicca noupādā dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="138">Noupādā dhammaṃ paṭicca nanoupādā dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="139">Upādā ca noupādā ca dhammaṃ paṭicca noupādā dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="140" number="32"> Upādinnaṃ dhammaṃ paṭicca naupādinno dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="141">Anupādinnaṃ dhammaṃ paṭicca naanupādinno dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="142">Upādinnañca anupādinnañca dhammaṃ paṭicca naupādinno dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="143">Hetuyā pañca…pe… avigate pañca. (Sabbattha vitthāro.)</paragraph>
    <centered line="144">Mahantaradukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="145">69-74. Upādānagocchakaṃ</title>
    <paragraph line="146" number="33"> Upādānaṃ dhammaṃ paṭicca noupādāno dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="147">75-82. Kilesagocchakaṃ</title>
    <paragraph line="148" number="34"> Kilesaṃ dhammaṃ paṭicca nokileso dhammo <pageBreak edition="Thai" number="6.0181" /> uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="149">83. Dassanenapahātabbadukaṃ</title>
    <paragraph line="150" number="35"> Dassanena <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0240" /> pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Dassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nanadassanena pahātabbo <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0208" /> dhammo uppajjati hetupaccayā. Dassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo ca nanadassanena pahātabbo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="151">Nadassanena pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="152">Dassanena pahātabbañca nadassanena pahātabbañca dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="153">Hetuyā pañca…pe… avigate pañca.</paragraph>
    <title line="154">84. Bhāvanāyapahātabbadukaṃ</title>
    <paragraph line="155" number="36"> Bhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Bhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nanabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. Bhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo ca nanabhāvanāya pahātabbo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="156">Nabhāvanāya pahātabbaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="157">Bhāvanāya pahātabbañca nabhāvanāya pahātabbañca dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="158">Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="159">85. Dassanenapahātabbahetukadukaṃ</title>
    <paragraph line="160" number="37"> Dassanena <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0241" /> pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Dassanena pahātabbahetukaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0182" /> dhammaṃ paṭicca nanadassanena pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="161">Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="162">86. Bhāvanāyapahātabbahetukadukaṃ</title>
    <paragraph line="163" number="38"> Bhāvanāya <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0209" /> pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. Bhāvanāya pahātabbahetukaṃ dhammaṃ paṭicca nanabhāvanāya pahātabbahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="164">87-88. Savitakkadukādi</title>
    <paragraph line="165" number="39"> Savitakkaṃ dhammaṃ paṭicca nasavitakko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="166">Avitakkaṃ dhammaṃ paṭicca naavitakko dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā nava.</paragraph>
    <paragraph line="167" number="40"> Savicāraṃ dhammaṃ paṭicca nasavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="168">Avicāraṃ dhammaṃ paṭicca naavicāro dhammo uppajjati hetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="169">89-92. Sappītikadukādi</title>
    <paragraph line="170" number="41"> Sappītikaṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0183" /> dhammaṃ paṭicca nasappītiko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="171">Appītikaṃ dhammaṃ paṭicca naappītiko dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <paragraph line="172" number="42"> Pītisahagataṃ dhammaṃ paṭicca napītisahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="173">Napītisahagataṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0242" /> dhammaṃ paṭicca nanapītisahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <paragraph line="174" number="43"> Sukhasahagataṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0210" /> dhammaṃ paṭicca nasukhasahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="175">Nasukhasahagataṃ dhammaṃ paṭicca nanasukhasahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <paragraph line="176" number="44"> Upekkhāsahagataṃ dhammaṃ paṭicca naupekkhāsahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="177">Naupekkhāsahagataṃ dhammaṃ paṭicca nanaupekkhāsahagato dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <title line="178">93-95. Kāmāvacarādidukāni</title>
    <paragraph line="179" number="45"> Kāmāvacaraṃ <pageBreak edition="Thai" number="6.0184" /> dhammaṃ paṭicca nakāmāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="180">Nakāmāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca nanakāmāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <paragraph line="181" number="46"> Rūpāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca narūpāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="182">Narūpāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca nanarūpāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… hetuyā nava.</paragraph>
    <paragraph line="183" number="47"> Arūpāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca naarūpāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="184">Naarūpāvacaraṃ dhammaṃ paṭicca nanaarūpāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="185">Arūpāvacarañca naarūpāvacarañca dhammaṃ paṭicca naarūpāvacaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="186">96. Pariyāpannadukaṃ</title>
    <paragraph line="187" number="48"> Pariyāpannaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0211" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0243" /> dhammaṃ paṭicca naapariyāpanno dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="188">Apariyāpannaṃ dhammaṃ paṭicca naapariyāpanno dhammo uppajjati hetupaccayā. Apariyāpannaṃ dhammaṃ paṭicca napariyāpanno dhammo uppajjati hetupaccayā. Apariyāpannaṃ dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Thai" number="6.0185" /> napariyāpanno ca naapariyāpanno ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="189">Pariyāpannañca apariyāpannañca dhammaṃ paṭicca naapariyāpanno dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.) Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="190">97. Niyyānikadukaṃ</title>
    <paragraph line="191" number="49"> Niyyānikaṃ dhammaṃ paṭicca naniyyāniko dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="192">Aniyyānikaṃ dhammaṃ paṭicca naniyyāniko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="193">Niyyānikañca aniyyānikañca dhammaṃ paṭicca naniyyāniko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="194">98. Niyatadukaṃ</title>
    <paragraph line="195" number="50"> Niyataṃ dhammaṃ paṭicca naniyato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="196">Aniyataṃ dhammaṃ paṭicca naniyato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="197">Niyatañca aniyatañca dhammaṃ paṭicca naniyato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="198">99. Sauttaradukaṃ</title>
    <paragraph line="199" number="51"> Sauttaraṃ dhammaṃ paṭicca naanuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="200">Anuttaraṃ dhammaṃ paṭicca naanuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Anuttaraṃ dhammaṃ paṭicca nasauttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. Anuttaraṃ dhammaṃ paṭicca nasauttaro ca naanuttaro ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="201">Sauttarañca <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0212" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0244" /> anuttarañca dhammaṃ paṭicca <pageBreak edition="Thai" number="6.0186" /> naanuttaro dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) Hetuyā pañca.</paragraph>
    <title line="202">100. Saraṇadukaṃ</title>
    <subhead line="203">1-6. Paṭiccavārādi</subhead>
    <paragraph line="204" number="52"> Saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. Saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo ca naaraṇo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="205">Araṇaṃ dhammaṃ paṭicca naaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="206">Saraṇañca araṇañca dhammaṃ paṭicca nasaraṇo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca.</paragraph>
    <title line="207">Paccanīyaṃ</title>
    <subhead line="208">Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="209" number="53"> Saraṇaṃ dhammaṃ paṭicca nasaraṇo dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="210">Araṇaṃ dhammaṃ paṭicca nanaaraṇo dhammo uppajjati nahetupaccayā. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="211">Nahetuyā dve, na ārammaṇe tīṇi…pe… novigate tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="212">(Sahajātavārampi paccayavārampi nissayavārampi saṃsaṭṭhavārampi sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="213">100. Saraṇadukaṃ</title>
    <subhead line="214">7. Pañhāvāro</subhead>
    <paragraph line="215" number="54"> Saraṇo dhammo nasaraṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Saraṇo dhammo naaraṇassa dhammassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="5.0245" /> hetupaccayena paccayo. Saraṇo dhammo nasaraṇassa ca naaraṇassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="216">Araṇo dhammo nasaraṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="217" number="55"> Saraṇo <pageBreak edition="Thai" number="6.0187" /> dhammo nasaraṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Saraṇo dhammo naaraṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="218">Hetuyā cattāri, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā pañca, anantare cattāri…pe… avigate satta.</paragraph>
    <subhead line="219">Paccanīyuddhāro</subhead>
    <paragraph line="220" number="56"> Saraṇo <pageBreak edition="Myanmar" number="5.0213" /> dhammo nasaraṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo, sahajātapaccayena paccayo, upanissayapaccayena paccayo, pacchājātapaccayena paccayo, kammapaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph line="221">Saraṇo dhammo naaraṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo, sahajātapaccayena paccayo, upanissayapaccayena paccayo. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="222" number="57"> Nahetuyā satta, naārammaṇe satta, naadhipatiyā satta, naanantare satta…pe… noavigate cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="223">Hetupaccayā naārammaṇe cattāri. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="224">Nahetupaccayā ārammaṇe cattāri. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="225">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <centered line="226">Dhammānulomapaccanīye dukapaṭṭhānaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
  </content>
</document>