<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0404m1.mul4.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/anguttaranikaya/atthakadinipatapali/5. uposathavaggo.xml</archivePath>
    <baseFileName>5. uposathavaggo</baseFileName>
    <titlePath>5. Uposathavaggo - Aṭṭhakādinipātapāḷi - Aṅguttaranikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
    <versions>
      <version source="vipassana research institut" source-abbr="vri"/>
      <version source="sri lanka" source-abbr="sī."/>
      <version source="pali text society" source-abbr="pī."/>
      <version source="cambodian" source-abbr="ka."/>
      <version source="thai" source-abbr="syā."/>
      <version source="kaṃ." source-abbr="kaṃ."/>
      <version source="unknown" source-abbr="?"/>
      <version source="sabbattha" source-abbr="sabbattha"/>
      <version source="saddanītidhātumālā" source-abbr="saddanītidhātumālā"/>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">5. Uposathavaggo</chapter>
    <subhead line="2">1. Saṅkhittūposathasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="3" number="41"> Evaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0079" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0080" /> me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi – ‘‘bhikkhavo’’ti. ‘‘Bhadante’’ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ. Bhagavā etadavoca –</paragraph>
    <paragraph line="4">‘‘Aṭṭhaṅgasamannāgato, bhikkhave, uposatho upavuttho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro. Kathaṃ upavuttho ca, bhikkhave, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro? Idha <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0249" />, bhikkhave, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati – ‘yāvajīvaṃ arahanto pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭiviratā nihitadaṇḍā nihitasatthā lajjī dayāpannā, sabbapāṇabhūtahitānukampino viharanti. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī <pageBreak edition="Thai" number="4.0254" /> viharāmi. <alternatives line="3" extra=" a. ni. 3.71" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Imināpaṅgena</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">imināpi aṅgena</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">imināpi aṅgena</alternative></alternatives>  arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā paṭhamena aṅgena samannāgato hoti.</paragraph>
    <paragraph line="5">‘‘‘Yāvajīvaṃ arahanto adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭiviratā dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī, athenena sucibhūtena attanā viharanti. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī, athenena sucibhūtena attanā viharāmi. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā dutiyena aṅgena samannāgato hoti.</paragraph>
    <paragraph line="6">‘‘‘Yāvajīvaṃ arahanto abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārino ārācārino viratā methunā gāmadhammā. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī <alternatives line="11" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ārācārī</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">anācārī</alternative></alternatives>  virato <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0081" /> methunā gāmadhammā. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā tatiyena aṅgena samannāgato hoti.</paragraph>
    <paragraph line="7">‘‘‘Yāvajīvaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0080" /> arahanto musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭiviratā saccavādino saccasandhā thetā paccayikā avisaṃvādako lokassa. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato saccavādī <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0250" /> saccasandho theto paccayiko avisaṃvādako lokassa. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā catutthena aṅgena samannāgato hoti.</paragraph>
    <paragraph line="8">‘‘‘Yāvajīvaṃ arahanto surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ pahāya surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā. Ahaṃ <pageBreak edition="Thai" number="4.0255" /> pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ pahāya surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā pañcamena aṅgena samannāgato hoti.</paragraph>
    <paragraph line="9">‘‘‘Yāvajīvaṃ arahanto ekabhattikā rattūparatā viratā vikālabhojanā. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ ekabhattiko rattūparato virato vikālabhojanā. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā chaṭṭhena aṅgena samannāgato hoti.</paragraph>
    <paragraph line="10">‘‘‘Yāvajīvaṃ arahanto naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānaṃ pahāya naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭiviratā. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānaṃ pahāya naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭivirato. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā sattamena aṅgena samannāgato hoti.</paragraph>
    <paragraph line="11">‘‘‘Yāvajīvaṃ arahanto uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭiviratā nīcaseyyaṃ kappenti – mañcake vā tiṇasanthārake vā. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0082" /> uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭivirato nīcaseyyaṃ kappemi – mañcake vā tiṇasanthārake vā. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0251" />, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā aṭṭhamena aṅgena samannāgato hoti <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0081" />. Evaṃ upavuttho kho, bhikkhave, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro’’ti. Paṭhamaṃ.</paragraph>
    <subhead line="12">2. Vitthatūposathasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="13" number="42"> ‘‘Aṭṭhaṅgasamannāgato <pageBreak edition="Thai" number="4.0256" />, bhikkhave, uposatho upavuttho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro. Kathaṃ upavuttho ca, bhikkhave, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro? Idha, bhikkhave, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati – ‘yāvajīvaṃ arahanto pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭiviratā nihitadaṇḍā nihitasatthā lajjī dayāpannā, sabbapāṇabhūtahitānukampino viharanti. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī viharāmi. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā paṭhamena aṅgena samannāgato hoti…pe….</paragraph>
    <paragraph line="14">‘‘‘Yāvajīvaṃ arahanto uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭiviratā nīcaseyyaṃ kappenti – mañcake vā tiṇasanthārake vā. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭivirato nīcaseyyaṃ kappemi – mañcake vā tiṇasanthārake vā. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā aṭṭhamena aṅgena samannāgato hoti. Evaṃ upavuttho kho, bhikkhave, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0252" />.</paragraph>
    <paragraph line="15">‘‘Kīvamahapphalo hoti kīvamahānisaṃso kīvamahājutiko kīvamahāvipphāro? Seyyathāpi, bhikkhave, yo imesaṃ soḷasannaṃ mahājanapadānaṃ <alternatives line="19" extra=" a. ni. 3.71 pāḷiyā ṭīkāyaṃ dassitapāḷiyeva. tadaṭṭhakathāpi passitabbā" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pahūtarattaratanānaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">pahūtasattaratanānaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">pahūtasattaratanānaṃ</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">pahūtasattaratanānaṃ</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">pahūtasattaratanānaṃ</alternative></alternatives> <pageBreak edition="Thai" number="4.0257" /> issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreyya, seyyathidaṃ – aṅgānaṃ magadhānaṃ kāsīnaṃ kosalānaṃ vajjīnaṃ mallānaṃ cetīnaṃ vaṅgānaṃ kurūnaṃ pañcālānaṃ <alternatives line="27" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">macchānaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">majjānaṃ</alternative></alternatives>  sūrasenānaṃ assakānaṃ avantīnaṃ gandhārānaṃ kambojānaṃ, aṭṭhaṅgasamannāgatassa <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0082" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0083" /> uposathassa <alternatives line="35" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">etaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ekaṃ</alternative></alternatives>  kalaṃ nāgghati soḷasiṃ. Taṃ kissa hetu? Kapaṇaṃ, bhikkhave, mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya.</paragraph>
    <paragraph line="16">‘‘Yāni, bhikkhave, mānusakāni paññāsa vassāni, cātumahārājikānaṃ devānaṃ eso eko <alternatives line="43" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">rattindivo</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">rattidivo</alternative></alternatives> . Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni pañca vassasatāni cātumahārājikānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
    <paragraph line="17">‘‘Yāni, bhikkhave, mānusakāni vassasatāni, tāvatiṃsānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbaṃ vassasahassaṃ tāvatiṃsānaṃ devānaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0253" /> āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tāvatiṃsānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ <pageBreak edition="Thai" number="4.0258" /> mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
    <paragraph line="18">‘‘Yāni, bhikkhave, mānusakāni dve vassasatāni, yāmānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni dve vassasahassāni yāmānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā yāmānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
    <paragraph line="19">‘‘Yāni, bhikkhave, mānusakāni cattāri vassasatāni, tusitānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni cattāri vassasahassāni <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0083" /> tusitānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0084" /> bhedā paraṃ maraṇā tusitānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
    <paragraph line="20">‘‘Yāni, bhikkhave, mānusakāni aṭṭha vassasatāni, nimmānaratīnaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni aṭṭha vassasahassāni nimmānaratīnaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0254" /> uposathaṃ upavasitvā <pageBreak edition="Thai" number="4.0259" /> kāyassa bhedā paraṃ maraṇā nimmānaratīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
    <paragraph line="21">‘‘Yāni, bhikkhave, mānusakāni soḷasa vassasatāni, paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni soḷasa vassasahassāni paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāyā’’’ti.</paragraph>
    <gatha1 line="22">‘‘Pāṇaṃ na <alternatives line="51" extra=" a. ni. 3.71" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">haññe</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">hāne</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">hena</alternative></alternatives>  na cadinnamādiye,</gatha1>
    <gatha2 line="23">Musā na bhāse na ca majjapo siyā;</gatha2>
    <gatha3 line="24">Abrahmacariyā virameyya methunā,</gatha3>
    <gathalast line="25">Rattiṃ na bhuñjeyya vikālabhojanaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="26">‘‘Mālaṃ na dhāre na ca <alternatives line="60" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">gandhamācare</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">gandhamādhare</alternative></alternatives> ,</gatha1>
    <gatha2 line="27">Mañce chamāyaṃ va sayetha santhate;</gatha2>
    <gatha3 line="28">Etañhi aṭṭhaṅgikamāhuposathaṃ,</gatha3>
    <gathalast line="29">Buddhena dukkhantagunā pakāsitaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="30">‘‘Cando <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0084" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0085" /> ca suriyo ca ubho sudassanā,</gatha1>
    <gatha2 line="31">Obhāsayaṃ <pageBreak edition="Thai" number="4.0260" /> anupariyanti yāvatā;</gatha2>
    <gatha3 line="32">Tamonudā te pana antalikkhagā,</gatha3>
    <gathalast line="33">Nabhe pabhāsanti disāvirocanā.</gathalast>
    <gatha1 line="34">‘‘Etasmiṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0255" /> yaṃ vijjati antare dhanaṃ,</gatha1>
    <gatha2 line="35">Muttā maṇi veḷuriyañca bhaddakaṃ;</gatha2>
    <gatha3 line="36">Siṅgīsuvaṇṇaṃ atha vāpi kañcanaṃ,</gatha3>
    <gathalast line="37">Yaṃ jātarūpaṃ haṭakanti vuccati.</gathalast>
    <gatha1 line="38">‘‘Aṭṭhaṅgupetassa uposathassa,</gatha1>
    <gatha2 line="39">Kalampi te nānubhavanti soḷasiṃ;</gatha2>
    <gathalast line="40">Candappabhā tāragaṇā ca sabbe.</gathalast>
    <gatha1 line="41">‘‘Tasmā hi nārī ca naro ca sīlavā,</gatha1>
    <gatha2 line="42">Aṭṭhaṅgupetaṃ upavassuposathaṃ;</gatha2>
    <gatha3 line="43">Puññāni katvāna sukhudrayāni,</gatha3>
    <gathalast line="44">Aninditā saggamupenti ṭhāna’’nti. dutiyaṃ;</gathalast>
    <subhead line="45">3. Visākhāsuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="46" number="43"><note>a. ni. 3.71</note> Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde. Atha kho visākhā migāramātā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho visākhaṃ migāramātaraṃ bhagavā etadavoca – ‘‘aṭṭhaṅgasamannāgato kho, visākhe, uposatho upavuttho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro. Kathaṃ upavuttho ca, visākhe, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho <pageBreak edition="Thai" number="4.0261" /> mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro? Idha, visākhe, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati – ‘yāvajīvaṃ arahanto pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭiviratā nihitadaṇḍā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0086" /> nihitasatthā lajjī dayāpannā, sabbapāṇabhūtahitānukampino viharanti. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī viharāmi. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0256" />, uposatho <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0085" /> ca me upavuttho bhavissatī’’’ti. Iminā paṭhamena aṅgena samannāgato hoti…pe….</paragraph>
    <paragraph line="47">‘‘‘Yāvajīvaṃ arahanto uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭiviratā nīcaseyyaṃ kappenti – mañcake vā tiṇasanthārake vā. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭivirato nīcaseyyaṃ kappemi – mañcake vā tiṇasanthārake vā. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā aṭṭhamena aṅgena samannāgato hoti. Evaṃ upavuttho kho, visākhe, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro.</paragraph>
    <paragraph line="48">‘‘Kīvamahapphalo hoti, kīvamahānisaṃso, kīvamahājutiko, kīvamahāvipphāro? Seyyathāpi, visākhe, yo imesaṃ soḷasannaṃ mahājanapadānaṃ pahūtarattaratanānaṃ issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreyya, seyyathidaṃ – aṅgānaṃ magadhānaṃ kāsīnaṃ kosalānaṃ vajjīnaṃ mallānaṃ cetīnaṃ vaṅgānaṃ kurūnaṃ pañcālānaṃ macchānaṃ sūrasenānaṃ <pageBreak edition="Thai" number="4.0262" /> assakānaṃ avantīnaṃ gandhārānaṃ kambojānaṃ, aṭṭhaṅgasamannāgatassa uposathassa etaṃ kalaṃ nāgghati soḷasiṃ. Taṃ kissa hetu? Kapaṇaṃ, visākhe, mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya.</paragraph>
    <paragraph line="49">‘‘Yāni, visākhe, mānusakāni paññāsa vassāni, cātumahārājikānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni pañca vassasatāni cātumahārājikānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0257" />. Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
    <paragraph line="50">‘‘Yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0087" />, visākhe, mānusakaṃ vassasataṃ, tāvatiṃsānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena vassasahassaṃ tāvatiṃsānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0086" /> yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tāvatiṃsānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
    <paragraph line="51">‘‘Yāni, visākhe, mānusakāni dve vassasatāni…pe… cattāri vassasatāni…pe… aṭṭha vassasatāni…pe… soḷasa vassasatāni paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ eso eko rattindivo <pageBreak edition="Thai" number="4.0263" />. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni soḷasa vassasahassāni paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāyā’’’ti.</paragraph>
    <gatha1 line="52">‘‘Pāṇaṃ na haññe na cadinnamādiye,</gatha1>
    <gatha2 line="53">Musā na bhāse na ca majjapo siyā;</gatha2>
    <gatha3 line="54">Abrahmacariyā virameyya methunā,</gatha3>
    <gathalast line="55">Rattiṃ na bhuñjeyya vikālabhojanaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="56">‘‘Mālaṃ na dhāre na ca gandhamācare,</gatha1>
    <gatha2 line="57">Mañce <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0258" /> chamāyaṃ va sayetha santhate;</gatha2>
    <gatha3 line="58">Etañhi aṭṭhaṅgikamāhuposathaṃ,</gatha3>
    <gathalast line="59">Buddhena dukkhantagunā pakāsitaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="60">‘‘Cando ca suriyo ca ubho sudassanā,</gatha1>
    <gatha2 line="61">Obhāsayaṃ anupariyanti yāvatā;</gatha2>
    <gatha3 line="62">Tamonudā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0088" /> te pana antalikkhagā,</gatha3>
    <gathalast line="63">Nabhe pabhāsanti disāvirocanā.</gathalast>
    <gatha1 line="64">‘‘Etasmiṃ yaṃ vijjati antare dhanaṃ,</gatha1>
    <gatha2 line="65">Muttā <pageBreak edition="Thai" number="4.0264" /> maṇi veḷuriyañca bhaddakaṃ;</gatha2>
    <gatha3 line="66">Siṅgīsuvaṇṇaṃ atha vāpi kañcanaṃ,</gatha3>
    <gathalast line="67">Yaṃ jātarūpaṃ haṭakanti vuccati.</gathalast>
    <gatha1 line="68">‘‘Aṭṭhaṅgupetassa <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0087" /> uposathassa,</gatha1>
    <gatha2 line="69">Kalampi te nānubhavanti soḷasiṃ;</gatha2>
    <gathalast line="70">Candappabhā tāragaṇā ca sabbe.</gathalast>
    <gatha1 line="71">‘‘Tasmā hi nārī ca naro ca sīlavā,</gatha1>
    <gatha2 line="72">Aṭṭhaṅgupetaṃ upavassuposathaṃ;</gatha2>
    <gatha3 line="73">Puññāni katvāna sukhudrayāni,</gatha3>
    <gathalast line="74">Aninditā saggamupenti ṭhāna’’nti. tatiyaṃ;</gathalast>
    <subhead line="75">4. Vāseṭṭhasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="76" number="44"> Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ. Atha kho vāseṭṭho upāsako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho vāseṭṭhaṃ upāsakaṃ bhagavā etadavoca – ‘‘aṭṭhaṅgasamannāgato, vāseṭṭha, uposatho upavuttho mahapphalo hoti…pe… aninditā saggamupenti ṭhāna’’nti.</paragraph>
    <paragraph line="77">Evaṃ vutte vāseṭṭho upāsako bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘piyā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0259" /> me, bhante, ñātisālohitā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, piyānampi me assa ñātisālohitānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya. Sabbe cepi, bhante, khattiyā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, sabbesampissa <pageBreak edition="Thai" number="4.0265" /> khattiyānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya. Sabbe cepi, bhante, brāhmaṇā…pe… vessā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0089" />… suddā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, sabbesampissa suddānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāyā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="78">‘‘Evametaṃ, vāseṭṭha, evametaṃ, vāseṭṭha! Sabbe cepi, vāseṭṭha, khattiyā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, sabbesampissa khattiyānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya. Sabbe cepi, vāseṭṭha, brāhmaṇā…pe… vessā… suddā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, sabbesampissa suddānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya. Sadevako cepi, vāseṭṭha, loko samārako sabrahmako sassamaṇabrāhmaṇī pajā sadevamanussā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ <alternatives line="71" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">upavaseyyuṃ</alternative><alternative source-abbr="?" source="unknown">upavaseyya</alternative></alternatives> , <alternatives line="79" extra=" a. ni. 4.193; ma. ni. 3.64 passitabbaṃ" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sadevakassapissa</alternative><alternative source-abbr="sabbattha" source="sabbattha">sadevakassa</alternative></alternatives>  lokassa samārakassa <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0088" /> sabrahmakassa sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya dīgharattaṃ hitāya sukhāya. Ime cepi, vāseṭṭha, mahāsālā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavaseyyuṃ, imesampissa mahāsālānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya ( ) <note>(sace ceteyyuṃ) katthaci atthi. a. ni. 4.193 passitabbaṃ</note>. Ko pana vādo manussabhūtassā’’ti! Catutthaṃ.</paragraph>
    <subhead line="79">5. Bojjhasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="80" number="45"> Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Atha kho bojjhā upāsikā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho bojjhaṃ upāsikaṃ bhagavā etadavoca –</paragraph>
    <paragraph line="81">‘‘Aṭṭhaṅgasamannāgato, bojjhe, uposatho upavuttho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro. Kathaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0260" /> upavuttho ca, bojjhe, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro? Idha <pageBreak edition="Thai" number="4.0266" />, bojjhe, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati – ‘yāvajīvaṃ arahanto pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭiviratā nihitadaṇḍā nihitasatthā lajjī dayāpannā, sabbapāṇabhūtahitānukampino viharanti. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī viharāmi. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā paṭhamena aṅgena samannāgato hoti…pe….</paragraph>
    <paragraph line="82">‘‘‘Yāvajīvaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0090" /> arahanto uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭiviratā nīcaseyyaṃ kappenti – mañcake vā tiṇasanthārake vā. Ahaṃ pajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭivirato nīcaseyyaṃ kappemi – mañcake vā tiṇasanthārake vā. Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti. Iminā aṭṭhamena aṅgena samannāgato hoti. Evaṃ upavuttho kho, bojjhe, aṭṭhaṅgasamannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro.</paragraph>
    <paragraph line="83">‘‘Kīvamahapphalo <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0089" /> hoti, kīvamahānisaṃso, kīvamahājutiko, kīvamahāvipphāro? Seyyathāpi, bojjhe, yo imesaṃ soḷasannaṃ mahājanapadānaṃ pahūtarattaratanānaṃ issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreyya, seyyathidaṃ – aṅgānaṃ magadhānaṃ kāsīnaṃ kosalānaṃ vajjīnaṃ mallānaṃ cetīnaṃ vaṅgānaṃ kurūnaṃ pañcālānaṃ macchānaṃ sūrasenānaṃ assakānaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0261" /> avantīnaṃ gandhārānaṃ kambojānaṃ, aṭṭhaṅgasamannāgatassa <pageBreak edition="Thai" number="4.0267" /> uposathassa etaṃ kalaṃ nāgghati soḷasiṃ. Taṃ kissa hetu? Kapaṇaṃ, bojjhe, mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya.</paragraph>
    <paragraph line="84">‘‘Yāni, bojjhe, mānusakāni paññāsa vassāni, cātumahārājikānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni pañca vassasatāni cātumahārājikānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, bojjhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, bojjhe, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
    <paragraph line="85">‘‘Yaṃ, bojjhe, mānusakaṃ vassasataṃ…pe… tāni, bojjhe, mānusakāni dve vassasatāni…pe… cattāri vassasatāni…pe… aṭṭha vassasatāni…pe… soḷasa vassasatāni paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni soḷasa vassasahassāni paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, bojjhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0091" /> paraṃ maraṇā paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, bojjhe, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāyā’’’ti.</paragraph>
    <gatha1 line="86">‘‘Pāṇaṃ <pageBreak edition="Thai" number="4.0268" /> na haññe na cadinnamādiye,</gatha1>
    <gatha2 line="87">Musā na bhāse na ca majjapo siyā;</gatha2>
    <gatha3 line="88">Abrahmacariyā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0262" /> virameyya methunā,</gatha3>
    <gathalast line="89">Rattiṃ na bhuñjeyya vikālabhojanaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="90">‘‘Mālaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0090" /> na dhāre na ca gandhamācare,</gatha1>
    <gatha2 line="91">Mañce chamāyaṃ va sayetha santhate;</gatha2>
    <gatha3 line="92">Etañhi aṭṭhaṅgikamāhuposathaṃ,</gatha3>
    <gathalast line="93">Buddhena dukkhantagunā pakāsitaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="94">‘‘Cando ca suriyo ca ubho sudassanā,</gatha1>
    <gatha2 line="95">Obhāsayaṃ anupariyanti yāvatā;</gatha2>
    <gatha3 line="96">Tamonudā te pana antalikkhagā,</gatha3>
    <gathalast line="97">Nabhe pabhāsanti disāvirocanā.</gathalast>
    <gatha1 line="98">‘‘Etasmiṃ yaṃ vijjati antare dhanaṃ,</gatha1>
    <gatha2 line="99">Muttā maṇi veḷuriyañca bhaddakaṃ;</gatha2>
    <gatha3 line="100">Siṅgīsuvaṇṇaṃ atha vāpi kañcanaṃ,</gatha3>
    <gathalast line="101">Yaṃ jātarūpaṃ haṭakanti vuccati.</gathalast>
    <gatha1 line="102">‘‘Aṭṭhaṅgupetassa uposathassa,</gatha1>
    <gatha2 line="103">Kalampi te nānubhavanti soḷasiṃ;</gatha2>
    <gathalast line="104">Candappabhā tāragaṇā ca sabbe.</gathalast>
    <gatha1 line="105">‘‘Tasmā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0092" /> hi nārī ca naro ca sīlavā,</gatha1>
    <gatha2 line="106">Aṭṭhaṅgupetaṃ upavassuposathaṃ;</gatha2>
    <gatha3 line="107">Puññāni katvāna sukhudrayāni,</gatha3>
    <gathalast line="108">Aninditā saggamupenti ṭhāna’’nti. pañcamaṃ;</gathalast>
    <subhead line="109">6. Anuruddhasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="110" number="46"> Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosambiyaṃ viharati ghositārāme. Tena kho pana samayena āyasmā anuruddho divāvihāraṃ gato hoti paṭisallīno. Atha kho sambahulā manāpakāyikā devatā yenāyasmā anuruddho tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ anuruddhaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho tā devatā āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavocuṃ – ‘‘mayaṃ, bhante <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0263" /> anuruddha, manāpakāyikā nāma devatā tīsu ṭhānesu issariyaṃ kārema vasaṃ vattema. Mayaṃ, bhante anuruddha, yādisakaṃ vaṇṇaṃ ākaṅkhāma tādisakaṃ vaṇṇaṃ ṭhānaso paṭilabhāma; yādisakaṃ saraṃ ākaṅkhāma <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0091" /> tādisakaṃ saraṃ ṭhānaso paṭilabhāma; yādisakaṃ sukhaṃ ākaṅkhāma tādisakaṃ sukhaṃ ṭhānaso paṭilabhāma. Mayaṃ, bhante anuruddha, manāpakāyikā nāma devatā imesu tīsu ṭhānesu issariyaṃ kārema vasaṃ vattemā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="111">Atha kho āyasmato anuruddhassa etadahosi – ‘‘aho vatimā devatā sabbāva nīlā assu nīlavaṇṇā nīlavatthā nīlālaṅkārā’’ti. Atha kho tā devatā āyasmato anuruddhassa cittamaññāya sabbāva nīlā ahesuṃ nīlavaṇṇā nīlavatthā nīlālaṅkārā.</paragraph>
    <paragraph line="112">Atha kho āyasmato anuruddhassa etadahosi – ‘‘aho vatimā devatā sabbāva pītā assu…pe… sabbāva lohitakā assu… sabbāva odātā <pageBreak edition="Thai" number="4.0270" /> assu odātavaṇṇā odātavatthā odātālaṅkārā’’ti. Atha kho tā devatā āyasmato anuruddhassa cittamaññāya sabbāva odātā ahesuṃ odātavaṇṇā odātavatthā odātālaṅkārā.</paragraph>
    <paragraph line="113">Atha kho tā devatā ekā ca <note>ko (sī.), ekāva (syā. pī.)</note> gāyi <alternatives line="98" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ekā ca</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">ekā pana</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ekāva</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">ekāva</alternative></alternatives>  nacci ekā ca <note>ekā (sī.), ekāva (syā. pī.)</note> accharaṃ vādesi. Seyyathāpi nāma pañcaṅgikassa <alternatives line="115" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">tūriyassa</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">turiyassa</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">turiyassa</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">turiyassa</alternative></alternatives>  suvinītassa suppaṭipatāḷitassa kusalehi susamannāhatassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0093" /> saddo hoti vaggu ca rajanīyo ca kamanīyo ca pemanīyo ca madanīyo ca; evamevaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0264" /> tāsaṃ devatānaṃ alaṅkārānaṃ saddo hoti vaggu ca rajanīyo ca kamanīyo ca pemanīyo ca madanīyo ca. Atha kho āyasmā anuruddho indriyāni okkhipi.</paragraph>
    <paragraph line="114">Atha kho tā devatā ‘‘na khvayyo anuruddho <alternatives line="123" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sādiyatī’’ti</alternative><alternative source-abbr="saddanītidhātumālā" source="saddanītidhātumālā">sādayatī’’ti</alternative></alternatives>  tatthevantaradhāyiṃsu. Atha kho āyasmā anuruddho sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā anuruddho bhagavantaṃ etadavoca –</paragraph>
    <paragraph line="115">‘‘Idhāhaṃ, bhante, divāvihāraṃ gato homi paṭisallīno. Atha kho, bhante, sambahulā manāpakāyikā devatā yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhante, tā <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0092" /> devatā maṃ etadavocuṃ – ‘mayaṃ, bhante anuruddha, manāpakāyikā nāma devatā tīsu ṭhānesu issariyaṃ kārema vasaṃ vattema. Mayaṃ, bhante anuruddha, yādisakaṃ vaṇṇaṃ ākaṅkhāma tādisakaṃ vaṇṇaṃ ṭhānaso paṭilabhāma; yādisakaṃ saraṃ ākaṅkhāma tādisakaṃ saraṃ ṭhānaso <pageBreak edition="Thai" number="4.0271" /> paṭilabhāma; yādisakaṃ sukhaṃ ākaṅkhāma tādisakaṃ sukhaṃ ṭhānaso paṭilabhāma. Mayaṃ, bhante anuruddha, manāpakāyikā nāma devatā imesu tīsu ṭhānesu issariyaṃ kārema vasaṃ vattemā’ti. Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi – ‘aho vatimā devatā sabbāva nīlā assu nīlavaṇṇā nīlavatthā nīlālaṅkārā’ti. Atha kho, bhante, tā devatā mama cittamaññāya sabbāva nīlā ahesuṃ nīlavaṇṇā nīlavatthā nīlālaṅkārā.</paragraph>
    <paragraph line="116">‘‘Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi – ‘aho vatimā devatā sabbāva pītā assu…pe… sabbāva lohitakā assu…pe… sabbāva odātā assu odātavaṇṇā odātavatthā odātālaṅkārā’ti <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0265" />. Atha kho, bhante, tā devatā mama cittamaññāya sabbāva odātā ahesuṃ odātavaṇṇā odātavatthā odātālaṅkārā.</paragraph>
    <paragraph line="117">‘‘Atha kho, bhante, tā devatā ekā ca gāyi ekā ca nacci ekā ca accharaṃ vādesi. Seyyathāpi nāma pañcaṅgikassa tūriyassa suvinītassa suppaṭipatāḷitassa kusalehi susamannāhatassa saddo hoti vaggu ca rajanīyo ca kamanīyo ca pemanīyo ca madanīyo ca; evamevaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0094" /> tāsaṃ devatānaṃ alaṅkārānaṃ saddo hoti vaggu ca rajanīyo ca kamanīyo ca pemanīyo ca madanīyo ca. Atha khvāhaṃ, bhante, indriyāni okkhipiṃ.</paragraph>
    <paragraph line="118">‘‘Atha kho, bhante, tā devatā ‘na khvayyo anuruddho sādiyatī’ti tatthevantaradhāyiṃsu. Katihi nu kho, bhante, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī’’ti?</paragraph>
    <paragraph line="119">‘‘Aṭṭhahi <pageBreak edition="Thai" number="4.0272" /> kho, anuruddha, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati. Katamehi aṭṭhahi? Idha, anuruddha, mātugāmo yassa mātāpitaro bhattuno denti atthakāmā hitesino anukampakā anukampaṃ upādāya tassa <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0093" /> hoti pubbuṭṭhāyinī pacchānipātinī kiṅkārapaṭissāvinī manāpacārinī piyavādinī.</paragraph>
    <paragraph line="120">‘‘Ye te bhattu <alternatives line="131" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">garuno</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">guruno</alternative></alternatives>  honti – mātāti vā pitāti vā samaṇabrāhmaṇāti vā – te sakkaroti, garuṃ <alternatives line="139" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">karoti</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">garukaroti</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">garukaroti</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">garukaroti</alternative></alternatives> , māneti, pūjeti, abbhāgate ca āsanodakena paṭipūjeti.</paragraph>
    <paragraph line="121">‘‘Ye te bhattu abbhantarā kammantā – uṇṇāti vā kappāsāti vā – tattha dakkhā hoti analasā <alternatives line="147" extra=", a. ni. 4.35; 11.14" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">tatrupāyāya</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">tatrūpāyāya</alternative></alternatives>  vīmaṃsāya samannāgatā alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ.</paragraph>
    <paragraph line="122">‘‘Yo so bhattu abbhantaro antojano <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0266" /> – dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā – tesaṃ katañca katato jānāti akatañca akatato jānāti, gilānakānañca balābalaṃ jānāti khādanīyaṃ bhojanīyañcassa <alternatives line="155" extra=" a. ni. 5.33" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paccaṃsena</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">paccayena</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">paccattaṃsena</alternative></alternatives>  saṃvibhajati.</paragraph>
    <paragraph line="123">‘‘Yaṃ bhattu āharati dhanaṃ vā dhaññaṃ vā jātarūpaṃ vā taṃ ārakkhena guttiyā sampādeti, tattha ca hoti adhuttī athenī asoṇḍī avināsikā.</paragraph>
    <paragraph line="124">‘‘Upāsikā kho pana hoti buddhaṃ saraṇaṃ gatā dhammaṃ saraṇaṃ gatā saṅghaṃ saraṇaṃ gatā.</paragraph>
    <paragraph line="125">‘‘Sīlavatī <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0095" /> kho pana hoti – pāṇātipātā paṭiviratā, adinnādānā paṭiviratā, kāmesumicchācārā paṭiviratā, musāvādā paṭiviratā, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā.</paragraph>
    <paragraph line="126">‘‘Cāgavatī kho pana hoti. Vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati <alternatives line="164" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">muttacāgā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">muttacāgī</alternative></alternatives>  <alternatives line="172" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">payatapāṇinī</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">payatapāṇi</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">payatapāṇī</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">payatapāṇī</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">payatapāṇī</alternative></alternatives> <pageBreak edition="Thai" number="4.0273" /> vossaggaratā yācayogā dānasaṃvibhāgaratā.</paragraph>
    <paragraph line="127">‘‘Imehi kho, anuruddha, aṭṭhahi dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī’’ti.</paragraph>
    <gatha1 line="128">‘‘Yo <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0094" /> naṃ bharati sabbadā, niccaṃ ātāpi ussuko;</gatha1>
    <gathalast line="129"><alternatives line="181" extra=" sabbakāmaharaṃ (a. ni. 5.33" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Taṃ sabbakāmadaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">taṃ sabbakāmaharaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">taṃ sabbakāmaharaṃ</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">taṃ sabbakāmaharaṃ</alternative></alternatives>  posaṃ, bhattāraṃ nātimaññati.</gathalast>
    <gatha1 line="130">‘‘Na cāpi sotthi bhattāraṃ, issāvādena rosaye;</gatha1>
    <gathalast line="131">Bhattu ca garuno sabbe, paṭipūjeti paṇḍitā.</gathalast>
    <gatha1 line="132">‘‘<alternatives line="189" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Uṭṭhāhikā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">uṭṭhāyikā</alternative></alternatives>  analasā, saṅgahitaparijjanā;</gatha1>
    <gathalast line="133">Bhattu manāpaṃ carati, sambhataṃ anurakkhati.</gathalast>
    <gatha1 line="134">‘‘Yā evaṃ vattati nārī, bhattu chandavasānugā;</gatha1>
    <gathalast line="135">Manāpā nāma te <note>manāpakāyikā (sī. ka.)</note> devā, yattha sā upapajjatī’’ti. chaṭṭhaṃ;</gathalast>
    <subhead line="136">7. Dutiyavisākhāsuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="137" number="47"> Ekaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0267" /> samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde. Atha kho visākhā migāramātā…pe… ekamantaṃ nisinnaṃ kho visākhaṃ migāramātaraṃ bhagavā etadavoca –</paragraph>
    <paragraph line="138">‘‘Aṭṭhahi kho, visākhe, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0096" /> devānaṃ sahabyataṃ upapajjati. Katamehi aṭṭhahi? Idha, visākhe, mātugāmo yassa mātāpitaro bhattuno denti atthakāmā hitesino anukampakā anukampaṃ upādāya tassa hoti pubbuṭṭhāyinī pacchānipātinī kiṅkārapaṭissāvinī manāpacārinī piyavādinī…pe….</paragraph>
    <paragraph line="139">‘‘Cāgavatī kho <pageBreak edition="Thai" number="4.0274" /> pana hoti. Vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgā payatapāṇinī vossaggaratā yācayogā dānasaṃvibhāgaratā. Imehi kho, visākhe, aṭṭhahi dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī’’ti.</paragraph>
    <gatha1 line="140">‘‘Yo naṃ bharati sabbadā, niccaṃ ātāpi ussuko;</gatha1>
    <gathalast line="141">Taṃ sabbakāmadaṃ posaṃ, bhattāraṃ nātimaññati.</gathalast>
    <gatha1 line="142">‘‘Na <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0095" /> cāpi sotthi bhattāraṃ, issāvādena rosaye;</gatha1>
    <gathalast line="143">Bhattu ca garuno sabbe, paṭipūjeti paṇḍitā.</gathalast>
    <gatha1 line="144">‘‘Uṭṭhāhikā analasā, saṅgahitaparijjanā;</gatha1>
    <gathalast line="145">Bhattu manāpaṃ carati, sambhataṃ anurakkhati.</gathalast>
    <gatha1 line="146">‘‘Yā evaṃ vattati nārī, bhattu chandavasānugā;</gatha1>
    <gathalast line="147">Manāpā nāma te <note>manāpakāyikā (sī. ka.)</note> devā, yattha sā upapajjatī’’ti. sattamaṃ;</gathalast>
    <subhead line="148">8. Nakulamātāsuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="149" number="48"> Ekaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0268" /> samayaṃ bhagavā bhaggesu viharati <alternatives line="211" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">suṃsumāragire</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">suṃsumāragire</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">suṃsumāragire</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">suṃsumāragire</alternative></alternatives>  bhesakaḷāvane migadāye. Atha kho nakulamātā gahapatānī yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā…pe…. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho nakulamātaraṃ gahapatāniṃ bhagavā etadavoca –</paragraph>
    <paragraph line="150">‘‘Aṭṭhahi kho, nakulamāte, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0097" /> devānaṃ sahabyataṃ upapajjati. Katamehi aṭṭhahi? Idha, nakulamāte, mātugāmo yassa mātāpitaro bhattuno denti atthakāmā hitesino anukampakā anukampaṃ upādāya tassa hoti pubbuṭṭhāyinī pacchānipātinī kiṅkārapaṭissāvinī <pageBreak edition="Thai" number="4.0275" /> manāpacārinī piyavādinī.</paragraph>
    <paragraph line="151">‘‘Ye te bhattu garuno honti – mātāti vā pitāti vā samaṇabrāhmaṇāti vā – te sakkaroti garuṃ karoti māneti pūjeti, abbhāgate ca āsanodakena paṭipūjeti.</paragraph>
    <paragraph line="152">‘‘Ye te bhattu abbhantarā kammantā – uṇṇāti vā kappāsāti vā – tattha dakkhā hoti analasā tatrupāyāya vīmaṃsāya samannāgatā alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ.</paragraph>
    <paragraph line="153">‘‘Yo so bhattu abbhantaro antojano – dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā – tesaṃ katañca katato jānāti akatañca akatato jānāti, gilānakānañca balābalaṃ jānāti khādanīyaṃ bhojanīyañcassa paccaṃsena saṃvibhajati.</paragraph>
    <paragraph line="154">‘‘Yaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0096" /> bhattā āharati dhanaṃ vā dhaññaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā taṃ ārakkhena guttiyā sampādeti, tattha ca hoti adhuttī athenī asoṇḍī avināsikā.</paragraph>
    <paragraph line="155">‘‘Upāsikā kho pana hoti buddhaṃ saraṇaṃ gatā dhammaṃ saraṇaṃ gatā saṅghaṃ saraṇaṃ gatā.</paragraph>
    <paragraph line="156">‘‘Sīlavatī kho pana hoti – pāṇātipātā paṭiviratā…pe… surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā…pe….</paragraph>
    <paragraph line="157">‘‘Cāgavatī kho pana hoti vigatamalamaccherena cetasā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0269" /> agāraṃ ajjhāvasati muttacāgā payatapāṇinī vossaggaratā yācayogā dānasaṃvibhāgaratā.</paragraph>
    <paragraph line="158">‘‘Imehi kho, nakulamāte, aṭṭhahi dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī’’ti.</paragraph>
    <gatha1 line="159">‘‘Yo <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0098" /> naṃ bharati sabbadā, niccaṃ ātāpi ussuko;</gatha1>
    <gathalast line="160">Taṃ sabbakāmadaṃ posaṃ, bhattāraṃ nātimaññati.</gathalast>
    <gatha1 line="161">‘‘Na cāpi sotthi bhattāraṃ, issāvādena rosaye;</gatha1>
    <gathalast line="162">Bhattu ca garuno sabbe, paṭipūjeti paṇḍitā.</gathalast>
    <gatha1 line="163">‘‘Uṭṭhāhikā analasā, saṅgahitaparijjanā;</gatha1>
    <gathalast line="164">Bhattu manāpaṃ carati, sambhataṃ anurakkhati.</gathalast>
    <gatha1 line="165">‘‘Yā evaṃ vattati nārī, bhattu chandavasānugā;</gatha1>
    <gathalast line="166">Manāpā nāma te <note>manāpakāyikā (sī.)</note> devā, yattha sā upapajjatī’’ti. aṭṭhamaṃ;</gathalast>
    <subhead line="167">9. Paṭhamaidhalokikasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="168" number="49"> Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde. Atha kho visākhā migāramātā yena bhagavā tenupasaṅkami…pe…. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho visākhaṃ migāramātaraṃ bhagavā etadavoca –</paragraph>
    <paragraph line="169">‘‘Catūhi <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0097" /> kho, visākhe, dhammehi samannāgato mātugāmo idhalokavijayāya paṭipanno hoti, ayaṃsa loko āraddho hoti. Katamehi catūhi? Idha, visākhe, mātugāmo susaṃvihitakammanto hoti, saṅgahitaparijano, bhattu manāpaṃ carati, sambhataṃ anurakkhati.</paragraph>
    <paragraph line="170">‘‘Kathañca <pageBreak edition="Thai" number="4.0276" />, visākhe, mātugāmo susaṃvihitakammanto hoti? Idha, visākhe, mātugāmo ye te bhattu abbhantarā kammantā – uṇṇāti vā kappāsāti vā – tattha dakkhā hoti analasā tatrupāyāya vīmaṃsāya samannāgatā alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ. Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo susaṃvihitakammanto <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0270" /> hoti.</paragraph>
    <paragraph line="171">‘‘Kathañca, visākhe, mātugāmo saṅgahitaparijano hoti? Idha, visākhe, mātugāmo yo so <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0099" /> bhattu abbhantaro antojano – dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā – tesaṃ katañca katato jānāti akatañca akatato jānāti, gilānakānañca balābalaṃ jānāti khādanīyaṃ bhojanīyañcassa paccaṃsena saṃvibhajati. Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo saṅgahitaparijano hoti.</paragraph>
    <paragraph line="172">‘‘Kathañca, visākhe, mātugāmo bhattu manāpaṃ carati? Idha, visākhe, mātugāmo yaṃ bhattu amanāpasaṅkhātaṃ taṃ jīvitahetupi na ajjhācarati. Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo bhattu manāpaṃ carati.</paragraph>
    <paragraph line="173">‘‘Kathañca, visākhe, mātugāmo sambhataṃ anurakkhati? Idha, visākhe, mātugāmo yaṃ bhattā āharati dhanaṃ vā dhaññaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā taṃ ārakkhena guttiyā sampādeti, tattha ca hoti adhuttī athenī asoṇḍī avināsikā. Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo sambhataṃ anurakkhati. Imehi kho, visākhe, catūhi dhammehi samannāgato mātugāmo idhalokavijayāya paṭipanno hoti, ayaṃsa loko āraddho hoti.</paragraph>
    <paragraph line="174">‘‘Catūhi kho <pageBreak edition="Thai" number="4.0277" />, visākhe, dhammehi samannāgato mātugāmo paralokavijayāya paṭipanno hoti, paraloko āraddho hoti. Katamehi catūhi? Idha, visākhe, mātugāmo saddhāsampanno hoti, sīlasampanno hoti, cāgasampanno hoti, paññāsampanno hoti.</paragraph>
    <paragraph line="175">‘‘Kathañca <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0098" />, visākhe, mātugāmo saddhāsampanno hoti? Idha, visākhe, mātugāmo saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ – ‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti. Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo saddhāsampanno hoti.</paragraph>
    <paragraph line="176">‘‘Kathañca, visākhe, mātugāmo sīlasampanno hoti? Idha <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0271" />, visākhe, mātugāmo pāṇātipātā paṭivirato hoti…pe… surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti. Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo sīlasampanno hoti.</paragraph>
    <paragraph line="177">‘‘Kathañca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0100" />, visākhe, mātugāmo cāgasampanno hoti? Idha, visākhe, mātugāmo vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgā payatapāṇinī vossaggaratā yācayogā dānasaṃvibhāgaratā. Evaṃ kho, visākhe, mātugāmo cāgasampanno hoti.</paragraph>
    <paragraph line="178">‘‘Kathañca, visākhe, mātugāmo paññāsampanno hoti? Idha, visākhe, mātugāmo paññavā hoti…pe… evaṃ kho, visākhe, mātugāmo paññāsampanno hoti. Imehi kho, visākhe, catūhi <pageBreak edition="Thai" number="4.0278" /> dhammehi samannāgato mātugāmo paralokavijayāya paṭipanno hoti, paraloko āraddho hotī’’ti.</paragraph>
    <gatha1 line="179">‘‘Susaṃvihitakammantā, saṅgahitaparijjanā;</gatha1>
    <gathalast line="180">Bhattu manāpaṃ carati, sambhataṃ anurakkhati.</gathalast>
    <gatha1 line="181">‘‘Saddhā sīlena sampannā, vadaññū vītamaccharā;</gatha1>
    <gathalast line="182">Niccaṃ maggaṃ visodheti, sotthānaṃ samparāyikaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="183">‘‘Iccete aṭṭha dhammā ca, yassā vijjanti nāriyā;</gatha1>
    <gathalast line="184">Tampi sīlavatiṃ āhu, dhammaṭṭhaṃ saccavādiniṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="185">‘‘Soḷasākārasampannā, aṭṭhaṅgasusamāgatā;</gatha1>
    <gatha2 line="186">Tādisī sīlavatī upāsikā;</gatha2>
    <gathalast line="187">Upapajjati devalokaṃ manāpa’’nti. navamaṃ;</gathalast>
    <subhead line="188">10. Dutiyaidhalokikasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="189" number="50"> ‘‘Catūhi <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0099" />, bhikkhave, dhammehi samannāgato mātugāmo idhalokavijayāya paṭipanno hoti, ayaṃsa loko āraddho hoti. Katamehi catūhi? Idha <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0272" />, bhikkhave, mātugāmo susaṃvihitakammanto hoti, saṅgahitaparijano, bhattu manāpaṃ carati, sambhataṃ anurakkhati.</paragraph>
    <paragraph line="190">‘‘Kathañca, bhikkhave, mātugāmo susaṃvihitakammanto hoti? Idha, bhikkhave, mātugāmo ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0101" /> te bhattu abbhantarā kammantā…pe… evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo susaṃvihitakammanto hoti.</paragraph>
    <paragraph line="191">‘‘Kathañca, bhikkhave, mātugāmo saṅgahitaparijano hoti? Idha, bhikkhave, mātugāmo yo so bhattu abbhantaro antojano…pe… evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo saṅgahitaparijano hoti.</paragraph>
    <paragraph line="192">‘‘Kathañca <pageBreak edition="Thai" number="4.0279" />, bhikkhave, mātugāmo bhattu manāpaṃ carati? Idha, bhikkhave, mātugāmo yaṃ bhattu amanāpasaṅkhātaṃ taṃ jīvitahetupi na ajjhācarati. Evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo bhattu manāpaṃ carati.</paragraph>
    <paragraph line="193">‘‘Kathañca, bhikkhave, mātugāmo sambhataṃ anurakkhati? Idha, bhikkhave, mātugāmo yaṃ bhattā āharati…pe… evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo sambhataṃ anurakkhati. Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato mātugāmo idhalokavijayāya paṭipanno hoti, ayaṃsa loko āraddho hoti.</paragraph>
    <paragraph line="194">‘‘Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato mātugāmo paralokavijayāya paṭipanno hoti, paraloko āraddho hoti. Katamehi catūhi? Idha, bhikkhave, mātugāmo saddhāsampanno hoti, sīlasampanno hoti, cāgasampanno hoti, paññāsampanno hoti.</paragraph>
    <paragraph line="195">‘‘Kathañca, bhikkhave, mātugāmo saddhāsampanno hoti? Idha, bhikkhave, mātugāmo saddho hoti…pe… evaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0273" /> kho, bhikkhave, mātugāmo saddhāsampanno hoti.</paragraph>
    <paragraph line="196">‘‘Kathañca <pageBreak edition="Myanmar" number="3.0100" />, bhikkhave, mātugāmo sīlasampanno hoti? Idha, bhikkhave, mātugāmo pāṇātipātā paṭivirato hoti…pe… surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti. Evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo sīlasampanno hoti.</paragraph>
    <paragraph line="197">‘‘Kathañca, bhikkhave, mātugāmo cāgasampanno hoti? Idha, bhikkhave, mātugāmo vigatamalamaccherena <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="3.0102" /> cetasā agāraṃ ajjhāvasati…pe… evaṃ kho <pageBreak edition="Thai" number="4.0280" />, bhikkhave, mātugāmo cāgasampanno hoti.</paragraph>
    <paragraph line="198">‘‘Kathañca, bhikkhave, mātugāmo paññāsampanno hoti? Idha, bhikkhave, mātugāmo paññavā hoti…pe… evaṃ kho, bhikkhave, mātugāmo paññāsampanno hoti. Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato mātugāmo paralokavijayāya paṭipanno hoti, paraloko āraddho hotī’’ti.</paragraph>
    <gatha1 line="199">‘‘Susaṃvihitakammantā, saṅgahitaparijjanā;</gatha1>
    <gathalast line="200">Bhattu manāpaṃ carati, sambhataṃ anurakkhati.</gathalast>
    <gatha1 line="201">‘‘Saddhā sīlena sampannā, vadaññū vītamaccharā;</gatha1>
    <gathalast line="202">Niccaṃ maggaṃ visodheti, sotthānaṃ samparāyikaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="203">‘‘Iccete aṭṭha dhammā ca, yassā vijjanti nāriyā;</gatha1>
    <gathalast line="204">Tampi sīlavatiṃ āhu, dhammaṭṭhaṃ saccavādiniṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="205">‘‘Soḷasākārasampannā, aṭṭhaṅgasusamāgatā;</gatha1>
    <gathalast line="206">Tādisī sīlavatī upāsikā, upapajjati devalokaṃ manāpa’’nti. dasamaṃ;</gathalast>
    <centered line="207">Uposathavaggo pañcamo.</centered>
    <paragraph line="208">Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha1 line="209">Saṃkhitte vitthate visākhe, vāseṭṭho bojjhāya pañcamaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="210">Anuruddhaṃ puna visākhe, nakulā idhalokikā dveti.</gathalast>
    <centered line="211">Paṭhamapaṇṇāsakaṃ samattaṃ.</centered>
    <title line="212">2. Dutiyapaṇṇāsakaṃ</title>
  </content>
</document>