<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m8.mul10.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-2/16. maggarammanattikam.xml</archivePath>
<title>16. Maggārammaṇattikaṃ - Paṭṭhānapāḷi-2 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">16. Maggārammaṇattikaṃ</chapter>
<title line="2">1. Paṭiccavāro</title>
<title line="3">1. Paccayānulomaṃ</title>
<title line="4">1. Vibhaṅgavāro</title>
<subhead line="5">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="6" number="1">Maggārammaṇaṃ <pageBreak edition="T" number="2.0506" /><pageBreak edition="M" number="2.0385" /><pageBreak edition="V" number="2.0447" />dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā – maggārammaṇaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<paragraph line="7">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati hetupaccayā – maggārammaṇaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggādhipatī tayo khandhā, tayo khandhe paṭicca eko khandho. Dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
<paragraph line="8">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – maggārammaṇaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā ca maggādhipatī ca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
<paragraph line="9" number="2">Maggahetukaṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā – maggahetukaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<paragraph line="10">Maggahetukaṃ <pageBreak edition="V" number="2.0448" />dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati hetupaccayā – maggahetukaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggādhipatī tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
<paragraph line="11">Maggahetukaṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – maggahetukaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggahetukā ca maggādhipatī ca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
<paragraph line="12" number="3">Maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati hetupaccayā – maggādhipatiṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<paragraph line="13">Maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="2.0507" />– maggādhipatiṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
<paragraph line="14">Maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā – maggādhipatiṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggahetukā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
<paragraph line="15">Maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – maggādhipatiṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā ca maggādhipatī ca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (4)</paragraph>
<paragraph line="16">Maggādhipatiṃ <pageBreak edition="M" number="2.0386" />dhammaṃ paṭicca maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – maggādhipatiṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggahetukā ca maggādhipatī ca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (5)</paragraph>
<paragraph line="17" number="4">Maggārammaṇañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati hetupaccayā – maggārammaṇañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<paragraph line="18">Maggārammaṇañca <pageBreak edition="V" number="2.0449" />maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati hetupaccayā – maggārammaṇañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggādhipatī tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
<paragraph line="19">Maggārammaṇañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – maggārammaṇañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā ca maggādhipatī ca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
<paragraph line="20" number="5">Maggahetukañca <pageBreak edition="T" number="2.0508" />maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā – maggahetukañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggahetukā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<paragraph line="21">Maggahetukañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati hetupaccayā – maggahetukañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggādhipatī tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
<paragraph line="22">Maggahetukañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – maggahetukañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggahetukā ca maggādhipatī ca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
<subhead line="23">Ārammaṇapaccayādi</subhead>
<paragraph line="24" number="6">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… adhipatipaccayā… anantarapaccayā… samanantarapaccayā… sahajātapaccayā… aññamaññapaccayā… nissayapaccayā… upanissayapaccayā… purejātapaccayā… āsevanapaccayā… kammapaccayā… āhārapaccayā… indriyapaccayā… jhānapaccayā… maggapaccayā… sampayuttapaccayā… vippayuttapaccayā… atthipaccayā… natthipaccayā… vigatapaccayā… avigatapaccayā.</paragraph>
<title line="25">1. Paccayānulomaṃ</title>
<title line="26">2. Saṅkhyāvāro</title>
<paragraph line="27" number="7">Hetuyā <pageBreak edition="M" number="2.0387" /><pageBreak edition="V" number="2.0450" />sattarasa, ārammaṇe adhipatiyā anantare samanantare sahajāte aññamaññe nissaye upanissaye purejāte āsevane kamme āhāre indriye jhāne magge sampayutte vippayutte atthiyā natthiyā vigate avigate sattarasa (evaṃ gaṇetabbaṃ).</paragraph>
<centered line="28">Anulomaṃ.</centered>
<title line="29">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
<title line="30">1. Vibhaṅgavāro</title>
<subhead line="31">Nahetupaccayo</subhead>
<paragraph line="32" number="8">Maggārammaṇaṃ <pageBreak edition="T" number="2.0509" />dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati nahetupaccayā – ahetukaṃ maggārammaṇaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<subhead line="33">Naadhipatipaccayo</subhead>
<paragraph line="34" number="9">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati naadhipatipaccayā – maggārammaṇaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<paragraph line="35">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati naadhipatipaccayā – maggārammaṇaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggādhipatī tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
<paragraph line="36">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti naadhipatipaccayā <pageBreak edition="V" number="2.0451" />– maggārammaṇaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā ca maggādhipatī ca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
<paragraph line="37" number="10">Maggahetukaṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko dhammo uppajjati naadhipatipaccayā – maggahetuke khandhe paṭicca maggahetukādhipati. (1)</paragraph>
<paragraph line="38">Maggahetukaṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati naadhipatipaccayā – maggahetuke khandhe paṭicca maggādhipati adhipati. (2)</paragraph>
<paragraph line="39">Maggahetukaṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti naadhipatipaccayā – maggahetuke khandhe paṭicca maggahetuko ca maggādhipati ca adhipati. (3)</paragraph>
<paragraph line="40" number="11">Maggādhipatiṃ <pageBreak edition="M" number="2.0388" />dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati naadhipatipaccayā – maggādhipatī khandhe paṭicca maggādhipati adhipati. Maggādhipatiṃ <pageBreak edition="T" number="2.0510" />ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<paragraph line="41">Maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati naadhipatipaccayā – maggādhipatiṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
<paragraph line="42">Maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko dhammo uppajjati naadhipatipaccayā – maggādhipatī khandhe paṭicca maggahetuko adhipati. (3)</paragraph>
<paragraph line="43">Maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti naadhipatipaccayā – maggādhipatiṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā ca maggādhipatī ca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (4)</paragraph>
<paragraph line="44">Maggādhipatiṃ <pageBreak edition="V" number="2.0452" />dhammaṃ paṭicca maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti naadhipatipaccayā – maggādhipatī khandhe paṭicca maggahetuko ca maggādhipati ca adhipati. (5)</paragraph>
<paragraph line="45" number="12">Maggārammaṇañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati naadhipatipaccayā – maggārammaṇañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<paragraph line="46">Maggārammaṇañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati naadhipatipaccayā – maggārammaṇañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggādhipatī tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
<paragraph line="47">Maggārammaṇañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti naadhipatipaccayā – maggārammaṇañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā ca maggādhipatī ca tayo <pageBreak edition="T" number="2.0511" />khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
<paragraph line="48" number="13">Maggahetukañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggahetuko dhammo uppajjati naadhipatipaccayā – maggahetuke ca maggādhipatī ca khandhe paṭicca maggahetuko adhipati. (1)</paragraph>
<paragraph line="49">Maggahetukañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati naadhipatipaccayā – maggahetuke ca maggādhipatī ca khandhe paṭicca maggādhipati adhipati. (2)</paragraph>
<paragraph line="50">Maggahetukañca <pageBreak edition="M" number="2.0389" />maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti naadhipatipaccayā – maggahetuke ca maggādhipatī ca khandhe paṭicca maggahetuko ca maggādhipati ca adhipati. (3)</paragraph>
<subhead line="51">Napurejātapaccayādi</subhead>
<paragraph line="52" number="14">Maggārammaṇaṃ <pageBreak edition="V" number="2.0453" />dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati napurejātapaccayā… napacchājātapaccayā (paripuṇṇā dvepi).</paragraph>
<subhead line="53">Naāsevanapaccayo</subhead>
<paragraph line="54" number="15">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati naāsevanapaccayā – maggārammaṇaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<paragraph line="55">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati naāsevanapaccayā – maggārammaṇaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggādhipatī tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
<paragraph line="56">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti naāsevanapaccayā – maggārammaṇaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā ca maggādhipatī ca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
<paragraph line="57" number="16">Maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati naāsevanapaccayā <pageBreak edition="T" number="2.0512" />– maggādhipatiṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<paragraph line="58">Maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati naāsevanapaccayā – maggādhipatiṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
<paragraph line="59">Maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti naāsevanapaccayā – maggādhipatiṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā ca maggādhipatī ca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
<paragraph line="60" number="17">Maggārammaṇañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati naāsevanapaccayā <pageBreak edition="V" number="2.0454" />– maggārammaṇañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<paragraph line="61">Maggārammaṇañca <pageBreak edition="M" number="2.0390" />maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati naāsevanapaccayā – maggārammaṇañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggādhipatī tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
<paragraph line="62">Maggārammaṇañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti naāsevanapaccayā – maggārammaṇañca maggādhipatiñca ekaṃ khandhaṃ paṭicca maggārammaṇā ca maggādhipatī ca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
<subhead line="63">Nakammapaccayo</subhead>
<paragraph line="64" number="18">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati nakammapaccayā – maggārammaṇe khandhe paṭicca maggārammaṇā cetanā. (1)</paragraph>
<paragraph line="65">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati nakammapaccayā – maggārammaṇe khandhe paṭicca maggādhipati <pageBreak edition="T" number="2.0513" />cetanā. (2)</paragraph>
<paragraph line="66">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti nakammapaccayā – maggārammaṇe khandhe paṭicca maggārammaṇā ca maggādhipati ca cetanā. (3)</paragraph>
<paragraph line="67" number="19">Maggahetukaṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko dhammo uppajjati nakammapaccayā – maggahetuke khandhe paṭicca maggahetukā cetanā. (1)</paragraph>
<paragraph line="68">Maggahetukaṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati nakammapaccayā – maggahetuke khandhe paṭicca maggādhipati cetanā. (2)</paragraph>
<paragraph line="69">Maggahetukaṃ <pageBreak edition="V" number="2.0455" />dhammaṃ paṭicca maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā uppajjanti nakammapaccayā – maggahetuke khandhe paṭicca maggahetuko ca maggādhipati ca cetanā. (3)</paragraph>
<paragraph line="70" number="20">Maggādhipatiṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati dhammo uppajjati nakammapaccayā – maggādhipatī khandhe paṭicca maggādhipati cetanā (pañca pañhā).</paragraph>
<paragraph line="71">Maggārammaṇañca maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati nakammapaccayā (paṭhamaghaṭane tīṇi).</paragraph>
<paragraph line="72">Maggahetukañca <pageBreak edition="M" number="2.0391" />maggādhipatiñca dhammaṃ paṭicca maggahetuko dhammo uppajjati nakammapaccayā (dutiyaghaṭane tīṇi pañhā).</paragraph>
<subhead line="73">Navipākapaccayo</subhead>
<paragraph line="74" number="21">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati navipākapaccayā (paripuṇṇaṃ).</paragraph>
<subhead line="75">Namaggapaccayo</subhead>
<paragraph line="76" number="22">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati namaggapaccayā – ahetukaṃ maggārammaṇaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo <pageBreak edition="T" number="2.0514" />khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
<subhead line="77">Navippayuttapaccayo</subhead>
<paragraph line="78" number="23">Maggārammaṇaṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo dhammo uppajjati navippayuttapaccayā (paripuṇṇaṃ, arūpanti niyāmetabbaṃ).</paragraph>
<title line="79">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
<title line="80">2. Saṅkhyāvāro</title>
<paragraph line="81" number="24">Nahetuyā <pageBreak edition="V" number="2.0456" />ekaṃ, naadhipatiyā sattarasa, napurejāte sattarasa, napacchājāte sattarasa, naāsevane nava, nakamme sattarasa, navipāke sattarasa, namagge ekaṃ, navippayutte sattarasa (evaṃ gaṇetabbaṃ).</paragraph>
<centered line="82">Paccanīyaṃ.</centered>
<title line="83">3. Paccayānulomapaccanīyaṃ</title>
<subhead line="84">Hetudukaṃ</subhead>
<paragraph line="85" number="25">Hetupaccayā naadhipatiyā sattarasa, napurejāte sattarasa, napacchājāte sattarasa, naāsevane nava, nakamme sattarasa, navipāke navippayutte sattarasa (evaṃ gaṇetabbaṃ).</paragraph>
<centered line="86">Anulomapaccanīyaṃ.</centered>
<title line="87">4. Paccayapaccanīyānulomaṃ</title>
<subhead line="88">Nahetudukaṃ</subhead>
<paragraph line="89" number="26">Nahetupaccayā <pageBreak edition="M" number="2.0392" />ārammaṇe ekaṃ, anantare ekaṃ, samanantare ekaṃ…pe… jhāne sampayutte vippayutte atthiyā natthiyā vigate avigate ekaṃ (evaṃ gaṇetabbaṃ).</paragraph>
<centered line="90">Paccayānulomaṃ.</centered>
<centered line="91">Paṭiccavāro.</centered>
<title line="92">2-6. Sahajāta-paccaya-nissaya-saṃsaṭṭha-sampayuttavāro</title>
<paragraph line="93">(Sahajātavāropi <pageBreak edition="V" number="2.0457" />paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadiso.)</paragraph>
<title line="94">7. Pañhāvāro</title>
<title line="95">1. Paccayānulomaṃ</title>
<title line="96">1. Vibhaṅgavāro</title>
<subhead line="97">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="98" number="27">Maggārammaṇo <pageBreak edition="T" number="2.0515" />dhammo maggārammaṇassa dhammassa hetupaccayena paccayo – maggārammaṇā hetū sampayuttakānaṃ khandhānaṃ hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="99">Maggārammaṇo dhammo maggādhipatissa dhammassa hetupaccayena paccayo – maggārammaṇā hetū sampayuttakānaṃ maggādhipatīnaṃ khandhānaṃ hetupaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="100">Maggārammaṇo dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa hetupaccayena paccayo (iminā kāraṇena sattarasa pañhā kātabbā).</paragraph>
<subhead line="101">Ārammaṇapaccayo</subhead>
<paragraph line="102" number="28">Maggahetuko dhammo maggārammaṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ paccavekkhanti, cetopariyañāṇena maggahetukacittasamaṅgissa <pageBreak edition="M" number="2.0393" />cittaṃ jānanti, maggahetukā khandhā cetopariyañāṇassa, pubbenivāsānussatiñāṇassa, anāgataṃsañāṇassa, āvajjanāya ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="103">Maggahetuko <pageBreak edition="V" number="2.0458" />dhammo maggādhipatissa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (2)</paragraph>
<paragraph line="104">Maggahetuko dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ <pageBreak edition="T" number="2.0516" />katvā paccavekkhanti. (3)</paragraph>
<paragraph line="105" number="29">Maggādhipati dhammo maggādhipatissa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (1)</paragraph>
<paragraph line="106">Maggādhipati dhammo maggārammaṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ paccavekkhanti, cetopariyañāṇena maggādhipaticittasamaṅgissa cittaṃ jānanti, maggādhipatī khandhā cetopariyañāṇassa, pubbenivāsānussatiñāṇassa, anāgataṃsañāṇassa, āvajjanāya ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="107">Maggādhipati dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (3)</paragraph>
<paragraph line="108" number="30">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ paccavekkhanti, cetopariyañāṇena maggahetukamaggādhipaticittasamaṅgissa cittaṃ jānanti, maggahetukā ca maggādhipatī ca khandhā cetopariyañāṇassa, pubbenivāsānussatiñāṇassa, anāgataṃsañāṇassa, āvajjanāya ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="109">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggādhipatissa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ <pageBreak edition="T" number="2.0517" />garuṃ katvā paccavekkhanti. (2)</paragraph>
<paragraph line="110">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (3)</paragraph>
<subhead line="111">Adhipatipaccayo</subhead>
<paragraph line="112" number="31">Maggārammaṇo <pageBreak edition="M" number="2.0394" /><pageBreak edition="V" number="2.0459" />dhammo maggārammaṇassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggārammaṇādhipati sampayuttakānaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="113">Maggārammaṇo dhammo maggādhipatissa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggārammaṇādhipati sampayuttakānaṃ maggādhipatīnaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="114">Maggārammaṇo dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggārammaṇādhipati sampayuttakānaṃ maggārammaṇānañca maggādhipatīnañca khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="115" number="32">Maggahetuko dhammo maggahetukassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggahetukādhipati sampayuttakānaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="116">Maggahetuko dhammo maggārammaṇassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Ārammaṇādhipati</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (2)</paragraph>
<paragraph line="117">Maggahetuko <pageBreak edition="T" number="2.0518" />dhammo maggādhipatissa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati, sahajātādhipati. <bold>Ārammaṇādhipati</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggahetukādhipati sampayuttakānaṃ maggādhipatīnaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="118">Maggahetuko dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Ārammaṇādhipati</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (4)</paragraph>
<paragraph line="119">Maggahetuko dhammo maggahetukassa ca maggādhipatissa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo <pageBreak edition="V" number="2.0460" />. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggahetukādhipati sampayuttakānaṃ maggahetukānañca maggādhipatīnañca khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (5)</paragraph>
<paragraph line="120" number="33">Maggādhipati <pageBreak edition="M" number="2.0395" />dhammo maggādhipatissa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati, sahajātādhipati. <bold>Ārammaṇādhipati</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggādhipati adhipati sampayuttakānaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="121">Maggādhipati dhammo maggārammaṇassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati, sahajātādhipati. <bold>Ārammaṇādhipati</bold><pageBreak edition="T" number="2.0519" />– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggādhipati adhipati sampayuttakānaṃ maggārammaṇānaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="122">Maggādhipati dhammo maggahetukassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggādhipati adhipati sampayuttakānaṃ maggahetukānaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="123">Maggādhipati dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati, sahajātādhipati. <bold>Ārammaṇādhipati</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggādhipati adhipati sampayuttakānaṃ maggārammaṇānañca maggādhipatīnañca khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (4)</paragraph>
<paragraph line="124">Maggādhipati dhammo maggahetukassa ca maggādhipatissa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggādhipati adhipati sampayuttakānaṃ maggāhetukānañca maggādhipatīnañca khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (5)</paragraph>
<paragraph line="125" number="34">Maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggārammaṇā ca maggādhipatī ca adhipati sampayuttakānaṃ maggārammaṇānaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="126">Maggārammaṇo <pageBreak edition="V" number="2.0461" />ca maggādhipati ca dhammā maggādhipatissa dhammassa <pageBreak edition="T" number="2.0520" />adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggārammaṇā ca maggādhipatī ca adhipati sampayuttakānaṃ maggādhipatīnaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="127">Maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggārammaṇā ca maggādhipatī ca adhipati sampayuttakānaṃ maggārammaṇānañca maggādhipatīnañca khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="128" number="35">Maggahetuko <pageBreak edition="M" number="2.0396" />ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Ārammaṇādhipati</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (1)</paragraph>
<paragraph line="129">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggahetukassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggahetukā ca maggādhipatī ca adhipati sampayuttakānaṃ maggahetukānaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="130">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggādhipatissa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati, sahajātādhipati. <bold>Ārammaṇādhipati</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggahetukā ca maggādhipatī ca adhipati sampayuttakānaṃ maggādhipatīnaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="131">Maggahetuko <pageBreak edition="T" number="2.0521" />ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Ārammaṇādhipati</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (4)</paragraph>
<paragraph line="132">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggahetukassa ca maggādhipatissa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold>– maggahetukā ca maggādhipatī ca adhipati sampayuttakānaṃ maggahetukānañca maggādhipatīnañca khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (5)</paragraph>
<subhead line="133">Anantarapaccayo</subhead>
<paragraph line="134" number="36">Maggārammaṇo <pageBreak edition="V" number="2.0462" />dhammo maggārammaṇassa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā maggārammaṇā khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ maggārammaṇānaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. Āvajjanā maggārammaṇānaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="135">Maggārammaṇo dhammo maggādhipatissa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā maggārammaṇā khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ maggādhipatīnaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. Āvajjanā maggādhipatīnaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="136">Maggārammaṇo dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā maggārammaṇā khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ maggārammaṇānañca <pageBreak edition="M" number="2.0397" />maggādhipatīnañca khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. Āvajjanā maggārammaṇānañca <pageBreak edition="T" number="2.0522" />maggādhipatīnañca khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="137" number="37">Maggādhipati dhammo maggādhipatissa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā maggādhipatī khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ maggādhipatīnaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="138">Maggādhipati dhammo maggārammaṇassa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā maggādhipatī khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ maggārammaṇānaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="139">Maggādhipati dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā maggādhipatī khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ maggārammaṇānañca maggādhipatīnañca khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="140" number="38">Maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa dhammassa anantarapaccayena paccayo <pageBreak edition="V" number="2.0463" />– purimā purimā maggārammaṇā ca maggādhipatī ca khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ maggārammaṇānaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="141">Maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā maggādhipatissa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā maggārammaṇā ca maggādhipatī ca khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ maggādhipatīnaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="142">Maggārammaṇo <pageBreak edition="T" number="2.0523" />ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā maggārammaṇā ca maggādhipatī ca khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ maggārammaṇānañca maggādhipatīnañca khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<subhead line="143">Samanantarapaccayādi</subhead>
<paragraph line="144" number="39">Maggārammaṇo dhammo maggārammaṇassa dhammassa samanantarapaccayena paccayo…pe… (anantarasadisaṃ) sahajātapaccayena paccayo… aññamaññapaccayena paccayo… nissayapaccayena paccayo… (tīsupi sattarasa pañhā kātabbā).</paragraph>
<subhead line="145">Upanissayapaccayo</subhead>
<paragraph line="146" number="40">Maggārammaṇo <pageBreak edition="M" number="2.0398" />dhammo maggārammaṇassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – paccavekkhaṇā paccavekkhaṇāya upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="147">Maggārammaṇo dhammo maggādhipatissa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – paccavekkhaṇā paccavekkhaṇāya upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="148">Maggārammaṇo dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo <pageBreak edition="V" number="2.0464" />– <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – paccavekkhaṇā paccavekkhaṇāya <pageBreak edition="T" number="2.0524" />upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="149" number="41">Maggahetuko dhammo maggahetukassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. <bold>Pakatūpanissayo</bold>– paṭhamo maggo dutiyassa maggassa upanissayapaccayena paccayo…pe… tatiyo maggo catutthassa maggassa upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="150">Maggahetuko dhammo maggārammaṇassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. <bold>Ārammaṇūpanissayo</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (2)</paragraph>
<paragraph line="151">Maggahetuko dhammo maggādhipatissa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>ārammaṇūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – paṭhamo maggo dutiyassa maggassa…pe… tatiyo maggo catutthassa maggassa upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="152">Maggahetuko dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo. <bold>Ārammaṇūpanissayo</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (4)</paragraph>
<paragraph line="153">Maggahetuko dhammo maggahetukassa ca maggādhipatissa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo. <bold>Pakatūpanissayo</bold>– paṭhamo maggo dutiyassa maggassa…pe… tatiyo maggo catutthassa maggassa upanissayapaccayena paccayo. (5)</paragraph>
<paragraph line="154" number="42">Maggādhipati <pageBreak edition="M" number="2.0399" />dhammo maggādhipatissa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>ārammaṇūpanissayo, anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold><pageBreak edition="T" number="2.0525" />. Pakatūpanissayo – paṭhamo maggo dutiyassa maggassa…pe… tatiyo maggo catutthassa maggassa upanissayapaccayena paccayo; paccavekkhaṇā paccavekkhaṇāya upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="155">Maggādhipati dhammo maggārammaṇassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>ārammaṇūpanissayo</bold><pageBreak edition="V" number="2.0465" />, <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – paccavekkhaṇā paccavekkhaṇāya upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="156">Maggādhipati dhammo maggahetukassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. <bold>Pakatūpanissayo</bold>– paṭhamo maggo dutiyassa maggassa…pe… tatiyo maggo catutthassa maggassa upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="157">Maggādhipati dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>ārammaṇūpanissayo, anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – paccavekkhaṇā paccavekkhaṇāya upanissayapaccayena paccayo. (4)</paragraph>
<paragraph line="158">Maggādhipati dhammo maggahetukassa ca maggādhipatissa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo. <bold>Pakatūpanissayo</bold>– paṭhamo maggo dutiyassa maggassa…pe… tatiyo maggo catutthassa maggassa upanissayapaccayena paccayo. (5)</paragraph>
<paragraph line="159" number="43">Maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – paccavekkhaṇā paccavekkhaṇāya upanissayapaccayena <pageBreak edition="T" number="2.0526" />paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="160">Maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā maggādhipatissa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – paccavekkhaṇā paccavekkhaṇāya upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="161">Maggārammaṇo <pageBreak edition="M" number="2.0400" />ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – paccavekkhaṇā paccavekkhaṇāya upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="162" number="44">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa dhammassa upanissayapaccayena <pageBreak edition="V" number="2.0466" />paccayo. <bold>Ārammaṇūpanissayo</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (1)</paragraph>
<paragraph line="163">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggahetukassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. <bold>Pakatūpanissayo</bold>– paṭhamo maggo dutiyassa maggassa…pe… tatiyo maggo catutthassa maggassa upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="164">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggādhipatissa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>ārammaṇūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – paṭhamo maggo dutiyassa maggassa…pe… tatiyo maggo catutthassa maggassa upanissayapaccayena paccayo <pageBreak edition="T" number="2.0527" />. (3)</paragraph>
<paragraph line="165">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo. <bold>Ārammaṇūpanissayo</bold>– ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ garuṃ katvā paccavekkhanti. (4)</paragraph>
<paragraph line="166">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggahetukassa ca maggādhipatissa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo. <bold>Pakatūpanissayo</bold>– paṭhamo maggo dutiyassa maggassa…pe… tatiyo maggo catutthassa maggassa upanissayapaccayena paccayo. (5)</paragraph>
<subhead line="167">Āsevanapaccayo</subhead>
<paragraph line="168" number="45">Maggārammaṇo dhammo maggārammaṇassa dhammassa āsevanapaccayena paccayo – purimā purimā maggārammaṇā khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ maggārammaṇānaṃ khandhānaṃ āsevanapaccayena paccayo.</paragraph>
<paragraph line="169">Maggārammaṇo dhammo maggādhipatissa dhammassa āsevanapaccayena paccayo (anantarasadisaṃ. Nava pañhā kātabbā, āvajjanā na kātabbā).</paragraph>
<subhead line="170">Kammapaccayādi</subhead>
<paragraph line="171" number="46">Maggārammaṇo <pageBreak edition="M" number="2.0401" /><pageBreak edition="V" number="2.0467" />dhammo maggārammaṇassa dhammassa kammapaccayena paccayo – sahajātā…pe… (nānākkhaṇikā natthi, sattarasa pañhā kātabbā).</paragraph>
<subhead line="172">Āhārapaccayādi</subhead>
<paragraph line="173" number="47">Maggārammaṇo dhammo maggārammaṇassa dhammassa āhārapaccayena paccayo… indriyapaccayena paccayo… jhānapaccayena paccayo… maggapaccayena paccayo… sampayuttapaccayena paccayo… atthipaccayena paccayo (ime satta paccayā <pageBreak edition="T" number="2.0528" />sattarasa pañhā hetusadisā)… natthipaccayena paccayo… vigatapaccayena paccayo (anantarasadisā)… avigatapaccayena paccayo (sattarasa pañhā).</paragraph>
<title line="174">1. Paccayānulomaṃ</title>
<title line="175">2. Saṅkhyāvāro</title>
<paragraph line="176" number="48">Hetuyā sattarasa, ārammaṇe nava, adhipatiyā ekavīsa, anantare nava, samanantare nava, sahajāte sattarasa, aññamaññe sattarasa, nissaye sattarasa, upanissaye ekavīsa, āsevane nava, kamme sattarasa, āhāre indriye jhāne magge sampayutte sattarasa, atthiyā sattarasa, natthiyā nava, vigate nava, avigate sattarasa (evaṃ gaṇetabbaṃ).</paragraph>
<centered line="177">Anulomaṃ.</centered>
<subhead line="178">Paccanīyuddhāro</subhead>
<paragraph line="179" number="49">Maggārammaṇo dhammo maggārammaṇassa dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="180">Maggārammaṇo <pageBreak edition="V" number="2.0468" />dhammo maggādhipatissa dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="181">Maggārammaṇo dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="182" number="50">Maggahetuko <pageBreak edition="M" number="2.0402" />dhammo maggahetukassa dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="183">Maggahetuko dhammo maggārammaṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena <pageBreak edition="T" number="2.0529" />paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="184">Maggahetuko dhammo maggādhipatissa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="185">Maggahetuko dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (4)</paragraph>
<paragraph line="186">Maggahetuko dhammo maggahetukassa ca maggādhipatissa ca dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (5)</paragraph>
<paragraph line="187" number="51">Maggādhipati dhammo maggādhipatissa dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="188">Maggādhipati dhammo maggārammaṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="189">Maggādhipati <pageBreak edition="V" number="2.0469" />dhammo maggahetukassa dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="190">Maggādhipati dhammo maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (4)</paragraph>
<paragraph line="191">Maggādhipati dhammo maggahetukassa ca maggādhipatissa ca dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (5)</paragraph>
<paragraph line="192" number="52">Maggārammaṇo <pageBreak edition="T" number="2.0530" />ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="193">Maggārammaṇo ca maggādhipati ca dhammā maggādhipatissa dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="194">Maggārammaṇo <pageBreak edition="M" number="2.0403" />ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="195" number="53">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="196">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggahetukassa dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="197">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggādhipatissa dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="198">Maggahetuko <pageBreak edition="V" number="2.0470" />ca maggādhipati ca dhammā maggārammaṇassa ca maggādhipatissa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo. (4)</paragraph>
<paragraph line="199">Maggahetuko ca maggādhipati ca dhammā maggahetukassa ca maggādhipatissa ca dhammassa sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (5)</paragraph>
<title line="200">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
<title line="201">2. Saṅkhyāvāro</title>
<subhead line="202">Suddhaṃ</subhead>
<paragraph line="203" number="54">Nahetuyā ekavīsa, naārammaṇe sattarasa (naārammaṇe gahite pakatārammaṇampi upanissayārammaṇampi dvepi chijjanti), naadhipatiyā <pageBreak edition="T" number="2.0531" />ekavīsa, naanantare nasamanantare nasahajāte naaññamaññe nanissaye naupanissaye napurejāte napacchājāte naāsevane nakamme navipāke naāhāre naindriye najhāne namagge nasampayutte navippayutte noatthiyā nonatthiyā novigate noavigate ekavīsa (evaṃ gaṇetabbaṃ).</paragraph>
<centered line="204">Paccanīyaṃ.</centered>
<title line="205">3. Paccayānulomapaccanīyaṃ</title>
<subhead line="206">Hetudukaṃ</subhead>
<paragraph line="207" number="55">Hetupaccayā <pageBreak edition="M" number="2.0404" />naārammaṇe sattarasa, naadhipatiyā naanantare nasamanantare naupanissaye napurejāte napacchājāte naāsevane nakamme navipāke naāhāre naindriye najhāne namagge navippayutte nonatthiyā novigate sattarasa (evaṃ gaṇetabbaṃ).</paragraph>
<centered line="208">Anulomapaccanīyaṃ.</centered>
<title line="209">4. Paccayapaccanīyānulomaṃ</title>
<subhead line="210">Nahetudukaṃ</subhead>
<paragraph line="211" number="56">Nahetupaccayā <pageBreak edition="V" number="2.0471" />ārammaṇe nava, adhipatiyā ekavīsa, anantare nava, samanantare nava, sahajāte sattarasa, aññamaññe sattarasa, nissaye sattarasa, upanissaye ekavīsa, āsevane nava, kamme sattarasa, āhāre sattarasa, indriye jhāne magge sampayutte sattarasa, atthiyā sattarasa, natthiyā nava, vigate nava, avigate sattarasa (evaṃ gaṇetabbaṃ).</paragraph>
<centered line="212">Paccanīyānulomaṃ.</centered>
<centered line="213">Maggārammaṇattikaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
</body>
</document>