<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0403m1.mul3.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/anguttaranikaya/pancakanipatapali/4. sumanavaggo.xml</archivePath>
<title>4. Sumanavaggo - Pañcakanipātapāḷi - Aṅguttaranikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">4. Sumanavaggo</chapter>
<subhead line="2">1. Sumanasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="3" number="31">Ekaṃ <pageBreak edition="T" number="3.0034" /><pageBreak edition="M" number="2.0027" /><pageBreak edition="V" number="2.0028" />samayaṃ…pe… anāthapiṇḍikassa ārāme. Atha kho sumanā rājakumārī pañcahi rathasatehi pañcahi rājakumārisatehi parivutā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnā kho sumanā rājakumārī bhagavantaṃ etadavoca –</paragraph>
<paragraph line="4">‘‘Idhassu, bhante, bhagavato dve sāvakā samasaddhā samasīlā samapaññā – eko dāyako, eko adāyako. Te kāyassa bhedā <pageBreak edition="P" number="3.0033" /> paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyyuṃ. Devabhūtānaṃ pana <alternatives><alternative lang="vri">nesaṃ</alternative><alternative lang="sī.">tesaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=0, line='3', referenceLine='4', original='tesaṃ (sī.)', type='auto', previous=' paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyyuṃ. Devabhūtānaṃ pana nesaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='nesaṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='tesaṃ'}}
, bhante, siyā viseso, siyā nānākaraṇa’’nti?</paragraph>
<paragraph line="5">‘‘Siyā, sumane’’ti bhagavā avoca – ‘‘yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ devabhūto samāno pañcahi ṭhānehi adhigaṇhāti – dibbena āyunā, dibbena vaṇṇena, dibbena sukhena, dibbena yasena, dibbena ādhipateyyena. Yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ devabhūto samāno imehi pañcahi ṭhānehi adhigaṇhāti’’.</paragraph>
<paragraph line="6">‘‘Sace pana te, bhante, tato cutā itthattaṃ āgacchanti, manussabhūtānaṃ pana nesaṃ, bhante, siyā viseso, siyā nānākaraṇa’’nti? ‘‘Siyā, sumane’’ti bhagavā avoca – ‘‘yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ manussabhūto samāno pañcahi ṭhānehi adhigaṇhāti – mānusakena āyunā, mānusakena vaṇṇena, mānusakena sukhena, mānusakena yasena, mānusakena ādhipateyyena. Yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ manussabhūto samāno imehi pañcahi ṭhānehi adhigaṇhāti’’.</paragraph>
<paragraph line="7">‘‘Sace <pageBreak edition="T" number="3.0035" />pana te, bhante, ubho agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, pabbajitānaṃ pana nesaṃ, bhante <pageBreak edition="V" number="2.0029" />, siyā viseso, siyā nānākaraṇa’’nti? ‘‘Siyā, sumane’’ti bhagavā avoca – ‘‘yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ pabbajito samāno pañcahi ṭhānehi adhigaṇhāti – yācitova bahulaṃ cīvaraṃ paribhuñjati appaṃ ayācito, yācitova bahulaṃ piṇḍapātaṃ paribhuñjati <pageBreak edition="M" number="2.0028" />appaṃ ayācito, yācitova bahulaṃ senāsanaṃ paribhuñjati appaṃ ayācito, yācitova bahulaṃ gilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ paribhuñjati appaṃ ayācito. Yehi kho pana sabrahmacārīhi saddhiṃ viharati tyassa manāpeneva bahulaṃ kāyakammena samudācaranti appaṃ amanāpena, manāpeneva bahulaṃ vacīkammena samudācaranti appaṃ amanāpena, manāpeneva bahulaṃ manokammena samudācaranti appaṃ amanāpena, manāpaṃyeva bahulaṃ upahāraṃ upaharanti appaṃ amanāpaṃ <pageBreak edition="P" number="3.0034" />. Yo so, sumane, dāyako so amuṃ adāyakaṃ pabbajito samāno imehi pañcahi ṭhānehi adhigaṇhātī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="8">‘‘Sace pana te, bhante, ubho arahattaṃ pāpuṇanti, arahattappattānaṃ pana nesaṃ, bhante, siyā viseso, siyā nānākaraṇa’’nti? ‘‘Ettha kho panesāhaṃ, sumane, na kiñci nānākaraṇaṃ vadāmi, yadidaṃ vimuttiyā <alternatives><alternative lang="vri">vimutti’’nti</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">vimuttanti</alternative></alternatives> 
Note { id=1, line='12', referenceLine='8', original='vimuttanti (syā. kaṃ.)', type='auto', previous='Sace pana te, bhante, ubho arahattaṃ pāpuṇanti, arahattappattānaṃ pana nesaṃ, bhante, siyā viseso, siyā nānākaraṇa’’nti? Ettha kho panesāhaṃ, sumane, na kiñci nānākaraṇaṃ vadāmi, yadidaṃ vimuttiyā vimutti’’nti '
	Alternative{lang='vri', text='vimutti’’nti'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='vimuttanti'}}
.</paragraph>
<paragraph line="9">‘‘Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante! Yāvañcidaṃ, bhante, alameva dānāni dātuṃ alaṃ puññāni kātuṃ; yatra hi nāma devabhūtassāpi upakārāni puññāni, manussabhūtassāpi upakārāni puññāni, pabbajitassāpi upakārāni puññānī’’ti. ‘‘Evametaṃ, sumane! Alañhi, sumane, dānāni dātuṃ alaṃ puññāni kātuṃ! Devabhūtassāpi upakārāni puññāni, manussabhūtassāpi upakārāni puññāni, pabbajitassāpi upakārāni puññānī’’ti <pageBreak edition="T" number="3.0036" />.</paragraph>
<paragraph line="10">Idamavoca bhagavā. Idaṃ vatvāna 
Note { id=2, line='21', referenceLine='10', original='idaṃ vatvā (sī. pī.) evamuparipi', type='auto', previous='Idamavoca bhagavā. Idaṃ vatvāna '
	Alternative{lang='vri', text='Idaṃ vatvāna'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='idaṃ vatvā'}}
sugato athāparaṃ etadavoca satthā –</paragraph>
<gatha1 line="11">‘‘Yathāpi cando vimalo, gacchaṃ ākāsadhātuyā;</gatha1>
<gathalast line="12">Sabbe tārāgaṇe loke, ābhāya atirocati.</gathalast>
<gatha1 line="13">‘‘Tatheva sīlasampanno, saddho purisapuggalo;</gatha1>
<gathalast line="14">Sabbe maccharino loke, cāgena atirocati.</gathalast>
<gatha1 line="15">‘‘Yathāpi <pageBreak edition="V" number="2.0030" />megho thanayaṃ, vijjumālī satakkaku;</gatha1>
<gathalast line="16">Thalaṃ ninnañca pūreti, abhivassaṃ vasundharaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="17">‘‘Evaṃ dassanasampanno, sammāsambuddhasāvako;</gatha1>
<gathalast line="18">Macchariṃ adhigaṇhāti, pañcaṭhānehi paṇḍito.</gathalast>
<gatha1 line="19">‘‘Āyunā <pageBreak edition="M" number="2.0029" />yasasā ceva 
Note { id=3, line='30', referenceLine='19', original='āyunā ca yasena ca (ka.)', type='auto', previous=' yasasā ceva '
	Alternative{lang='vri', text='yasasā ceva'}
	Alternative{lang='ka.', text='āyunā ca yasena ca'}}
, vaṇṇena ca sukhena ca;</gatha1>
<gathalast line="20">Sa ve <alternatives><alternative lang="vri">bhogaparibyūḷho</alternative><alternative lang="sī.">bhogaparibbūḷho</alternative></alternatives> 
Note { id=4, line='39', referenceLine='20', original='bhogaparibbūḷho (sī.)', type='auto', previous='Sa ve bhogaparibyūḷho '
	Alternative{lang='vri', text='bhogaparibyūḷho'}
	Alternative{lang='sī.', text='bhogaparibbūḷho'}}
, pecca sagge pamodatī’’ti. paṭhamaṃ;</gathalast>
<subhead line="21">2. Cundīsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="22" number="32">Ekaṃ <pageBreak edition="P" number="3.0035" />samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe. Atha kho cundī rājakumārī pañcahi rathasatehi pañcahi ca kumārisatehi parivutā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnā kho cundī rājakumārī bhagavantaṃ etadavoca –</paragraph>
<paragraph line="23">‘‘Amhākaṃ, bhante, bhātā cundo nāma <pageBreak edition="T" number="3.0037" />rājakumāro, so evamāha – ‘yadeva so hoti itthī vā puriso vā buddhaṃ saraṇaṃ gato, dhammaṃ saraṇaṃ gato, saṅghaṃ saraṇaṃ gato, pāṇātipātā paṭivirato, adinnādānā paṭivirato, kāmesumicchācārā paṭivirato, musāvādā paṭivirato, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato, so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃyeva upapajjati, no duggati’nti. Sāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ pucchāmi – ‘kathaṃrūpe kho, bhante, satthari pasanno kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃyeva upapajjati, no duggatiṃ? Kathaṃrūpe dhamme pasanno kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃyeva upapajjati, no duggatiṃ? Kathaṃrūpe saṅghe pasanno kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃyeva upapajjati, no duggatiṃ? Kathaṃrūpesu sīlesu paripūrakārī kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃyeva upapajjati, no duggati’’’nti?</paragraph>
<paragraph line="24">‘‘Yāvatā, cundi, sattā apadā vā dvipadā vā catuppadā vā bahuppadā vā 
Note { id=5, line='48', referenceLine='24', original='apādā vā dvīpādā vācatuppādā vā bahuppādā vā (sī.) a. ni. 4.34; itivu. 90', type='auto', previous='Yāvatā, cundi, sattā apadā vā dvipadā vā catuppadā vā bahuppadā vā '
	Alternative{lang='vri', text='dvipadā vā catuppadā vā bahuppadā vā'}
	Alternative{lang='sī.', text='apādā vā dvīpādā vācatuppādā vā bahuppādā vā'}}
rūpino vā arūpino vā saññino vā asaññino vā nevasaññināsaññino vā, tathāgato tesaṃ aggamakkhāyati <pageBreak edition="V" number="2.0031" />arahaṃ sammāsambuddho. Ye kho, cundi, buddhe pasannā, agge te pasannā. Agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.</paragraph>
<paragraph line="25">‘‘Yāvatā, cundi, dhammā saṅkhatā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo tesaṃ aggamakkhāyati. Ye, cundi, ariye aṭṭhaṅgike magge pasannā, agge te pasannā, agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.</paragraph>
<paragraph line="26">‘‘Yāvatā <pageBreak edition="M" number="2.0030" />, cundi, dhammā saṅkhatā vā asaṅkhatā vā, virāgo <alternatives><alternative lang="vri">tesaṃ</alternative><alternative lang="sī. pī. ka.">tesaṃ dhammānaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=6, line='57', referenceLine='26', original='tesaṃ dhammānaṃ (sī. pī. ka.)', type='auto', previous=', cundi, dhammā saṅkhatā vā asaṅkhatā vā, virāgo tesaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='tesaṃ'}
	Alternative{lang='sī. pī. ka.', text='tesaṃ dhammānaṃ'}}
aggamakkhāyati, yadidaṃ – madanimmadano pipāsavinayo ālayasamugghāto vaṭṭupacchedo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ. Ye kho, cundi <pageBreak edition="P" number="3.0036" />, virāge <pageBreak edition="T" number="3.0038" />dhamme pasannā, agge te pasannā. Agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.</paragraph>
<paragraph line="27">‘‘Yāvatā, cundi, saṅghā vā gaṇā vā, tathāgatasāvakasaṅgho tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ – cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā, esa bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa. Ye kho, cundi, saṅghe pasannā, agge te pasannā. Agge kho pana pasannānaṃ aggo vipāko hoti.</paragraph>
<paragraph line="28">‘‘Yāvatā, cundi, sīlāni, ariyakantāni sīlāni <alternatives><alternative lang="vri">tesaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ.">ariyakantānitesaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=7, line='66', referenceLine='28', original='ariyakantānitesaṃ (sī. syā. kaṃ.)', type='auto', previous='Yāvatā, cundi, sīlāni, ariyakantāni sīlāni tesaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='tesaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ.', text='ariyakantānitesaṃ'}}
aggamakkhāyati, yadidaṃ – akhaṇḍāni acchiddāni asabalāni akammāsāni bhujissāni viññuppasatthāni aparāmaṭṭhāni samādhisaṃvattanikāni. Ye kho, cundi, ariyakantesu sīlesu paripūrakārino, agge te paripūrakārino. Agge kho pana paripūrakārīnaṃ aggo vipāko hotī’’ti.</paragraph>
<gatha1 line="29">‘‘Aggato ve pasannānaṃ, aggaṃ dhammaṃ vijānataṃ;</gatha1>
<gathalast line="30">Agge buddhe pasannānaṃ, dakkhiṇeyye anuttare.</gathalast>
<gatha1 line="31">‘‘Agge dhamme pasannānaṃ, virāgūpasame sukhe;</gatha1>
<gathalast line="32">Agge saṅghe pasannānaṃ, puññakkhette anuttare.</gathalast>
<gatha1 line="33">‘‘Aggasmiṃ <pageBreak edition="V" number="2.0032" />dānaṃ dadataṃ, aggaṃ puññaṃ pavaḍḍhati;</gatha1>
<gathalast line="34">Aggaṃ āyu ca vaṇṇo ca, yaso kitti sukhaṃ balaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="35">‘‘Aggassa dātā medhāvī, aggadhammasamāhito;</gatha1>
<gathalast line="36">Devabhūto manusso vā, aggappatto pamodatī’’ti. dutiyaṃ;</gathalast>
<subhead line="37">3. Uggahasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="38" number="33">Ekaṃ samayaṃ bhagavā bhaddiye viharati jātiyā vane. Atha kho uggaho <pageBreak edition="T" number="3.0039" />meṇḍakanattā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho uggaho meṇḍakanattā bhagavantaṃ etadavoca –</paragraph>
<paragraph line="39">‘‘Adhivāsetu <pageBreak edition="M" number="2.0031" />me, bhante, bhagavā svātanāya attacatuttho bhatta’’nti <pageBreak edition="P" number="3.0037" />. Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena. Atha kho uggaho meṇḍakanattā bhagavato adhivāsanaṃ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.</paragraph>
<paragraph line="40">Atha kho bhagavā tassā rattiyā accayena pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena uggahassa meṇḍakanattuno nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Atha kho uggaho meṇḍakanattā bhagavantaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi. Atha kho uggaho meṇḍakanattā bhagavantaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho uggaho meṇḍakanattā bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘imā me, bhante, kumāriyo patikulāni gamissanti. Ovadatu tāsaṃ, bhante, bhagavā; anusāsatu tāsaṃ, bhante, bhagavā, yaṃ tāsaṃ assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="41">Atha kho bhagavā tā kumāriyo etadavoca – ‘‘tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘yassa vo 
Note { id=8, line='75', referenceLine='41', original='yassa kho (sī. syā. kaṃ.)', type='auto', previous='Atha kho bhagavā tā kumāriyo etadavoca – tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘yassa vo '
	Alternative{lang='vri', text='yassa vo'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ.', text='yassa kho'}}
mātāpitaro bhattuno dassanti atthakāmā hitesino anukampakā anukampaṃ upādāya, tassa bhavissāma pubbuṭṭhāyiniyo pacchānipātiniyo kiṃkārapaṭissāviniyo <pageBreak edition="V" number="2.0033" />manāpacāriniyo piyavādiniyo’ti. Evañhi vo, kumāriyo, sikkhitabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="42">‘‘Tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘ye te bhattu <alternatives><alternative lang="vri">garuno</alternative><alternative lang="ka.">guruno</alternative></alternatives> 
Note { id=9, line='84', referenceLine='42', original='guruno (ka.)', type='auto', previous='Tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘ye te bhattu garuno '
	Alternative{lang='vri', text='garuno'}
	Alternative{lang='ka.', text='guruno'}}
 bhavissanti mātāti vā pitāti vā samaṇabrāhmaṇāti vā, te sakkarissāma garuṃ <alternatives><alternative lang="vri">karissāma</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">garukarissāma</alternative></alternatives> 
Note { id=10, line='93', referenceLine='42', original='garukarissāma (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' bhavissanti mātāti vā pitāti vā samaṇabrāhmaṇāti vā, te sakkarissāma garuṃ karissāma '
	Alternative{lang='vri', text='karissāma'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='garukarissāma'}}
<note>pūjessāmāti (sī.)</note>. Evañhi vo, kumāriyo, sikkhitabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="43">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="T" number="3.0040" />, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘ye te bhattu abbhantarā kammantā uṇṇāti vā kappāsāti vā, tattha dakkhā bhavissāma analasā <pageBreak edition="M" number="2.0032" />, tatrupāyāya vīmaṃsāya samannāgatā, alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātu’nti. Evañhi vo, kumāriyo, sikkhitabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="44">‘‘Tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘yo so bhattu <alternatives><alternative lang="vri">abbhantaro</alternative><alternative lang="ka.">abbhantare</alternative></alternatives> 
Note { id=12, line='110', referenceLine='44', original='abbhantare (ka.)', type='auto', previous='Tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘yo so bhattu abbhantaro '
	Alternative{lang='vri', text='abbhantaro'}
	Alternative{lang='ka.', text='abbhantare'}}
antojano dāsāti vā pessāti vā <pageBreak edition="P" number="3.0038" /> kammakarāti vā, tesaṃ katañca katato jānissāma akatañca akatato jānissāma, gilānakānañca balābalaṃ jānissāma, khādanīyaṃ bhojanīyañcassa <alternatives><alternative lang="vri">paccaṃsena</alternative><alternative lang="ka. sī.">paccayaṃ tena</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">paccayaṃsena</alternative><alternative lang="ka.">paccayaṃ senāsanaṃ paccattaṃsena</alternative></alternatives> 
Note { id=13, line='119', referenceLine='44', original='paccayaṃ tena (ka. sī.), paccayaṃsena (syā. kaṃ.), paccayaṃ senāsanaṃ paccattaṃsena (ka.) a. ni. 8.46', type='auto', previous=' kammakarāti vā, tesaṃ katañca katato jānissāma akatañca akatato jānissāma, gilānakānañca balābalaṃ jānissāma, khādanīyaṃ bhojanīyañcassa paccaṃsena '
	Alternative{lang='vri', text='paccaṃsena'}
	Alternative{lang='ka. sī.', text='paccayaṃ tena'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='paccayaṃsena'}
	Alternative{lang='ka.', text='paccayaṃ senāsanaṃ paccattaṃsena'}}
<note>vibhajissāmāti (sī. syā. kaṃ.)</note>. Evañhi vo, kumāriyo, sikkhitabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="45">‘‘Tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘yaṃ bhattā āharissati dhanaṃ vā dhaññaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā, taṃ ārakkhena 
Note { id=15, line='138', referenceLine='45', original='taṃ ārakkhāya (sī.)', type='auto', previous='Tasmātiha, kumāriyo, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘yaṃ bhattā āharissati dhanaṃ vā dhaññaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā, taṃ ārakkhena '
	Alternative{lang='vri', text='taṃ ārakkhena'}
	Alternative{lang='sī.', text='taṃ ārakkhāya'}}
guttiyā sampādessāma, tattha ca bhavissāma adhuttī athenī asoṇḍī avināsikāyo’ti. Evañhi vo, kumāriyo, sikkhitabbaṃ. Imehi kho, kumāriyo, pañcahi dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā manāpakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī’’ti.</paragraph>
<gatha1 line="46">‘‘Yo naṃ bharati sabbadā, niccaṃ ātāpi ussuko;</gatha1>
<gathalast line="47">Sabbakāmaharaṃ posaṃ, bhattāraṃ nātimaññati.</gathalast>
<gatha1 line="48">‘‘Na <pageBreak edition="T" number="3.0041" /> cāpi sotthi bhattāraṃ, <alternatives><alternative lang="vri">issācārena</alternative><alternative lang="sī.">icchācārena</alternative><alternative lang="pī.">issāvādena</alternative></alternatives> 
Note { id=16, line='147', referenceLine='48', original='icchācārena (sī.), issāvādena (pī.)', type='auto', previous=' cāpi sotthi bhattāraṃ, issācārena '
	Alternative{lang='vri', text='issācārena'}
	Alternative{lang='sī.', text='icchācārena'}
	Alternative{lang='pī.', text='issāvādena'}}
rosaye;</gatha1>
<gathalast line="49">Bhattu ca garuno sabbe, paṭipūjeti paṇḍitā.</gathalast>
<gatha1 line="50">‘‘<alternatives><alternative lang="vri">Uṭṭhāhikā</alternative><alternative lang="syā. kaṃ. ka.">uṭṭhāyikā</alternative></alternatives> <pageBreak edition="V" number="2.0034" />
Note { id=17, line='157', referenceLine='50', original='uṭṭhāyikā (syā. kaṃ. ka.)', type='auto', previous='Uṭṭhāhikā '
	Alternative{lang='vri', text='Uṭṭhāhikā'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ. ka.', text='uṭṭhāyikā'}}
analasā, saṅgahitaparijjanā;</gatha1>
<gathalast line="51">Bhattu <alternatives><alternative lang="vri">manāpaṃ</alternative><alternative lang="sī.">manāpā</alternative></alternatives> 
Note { id=18, line='166', referenceLine='51', original='manāpā (sī.)', type='auto', previous='Bhattu manāpaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='manāpaṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='manāpā'}}
carati, sambhataṃ anurakkhati.</gathalast>
<gatha1 line="52">‘‘Yā evaṃ vattatī nārī, bhattuchandavasānugā;</gatha1>
<gathalast line="53">Manāpā nāma te devā, yattha sā upapajjatī’’ti. tatiyaṃ;</gathalast>
<subhead line="54">4. Sīhasenāpatisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="55" number="34">Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ. Atha kho sīho senāpati yena bhagavā <pageBreak edition="P" number="3.0039" />tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā <pageBreak edition="M" number="2.0033" />bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho sīho senāpati bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘sakkā nu kho, bhante, bhagavā sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ paññāpetu’’nti?</paragraph>
<paragraph line="56">‘‘Sakkā, sīhā’’ti bhagavā avoca – ‘‘dāyako, sīha, dānapati bahuno janassa piyo hoti manāpo. Yampi, sīha, dāyako dānapati bahuno janassa piyo hoti manāpo, idampi sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="57">‘‘Puna caparaṃ, sīha, dāyakaṃ dānapatiṃ santo sappurisā bhajanti. Yampi, sīha, dāyakaṃ dānapatiṃ santo sappurisā bhajanti, idampi sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="58">‘‘Puna caparaṃ, sīha, dāyakassa dānapatino kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati. Yampi, sīha, dāyakassa dānapatino kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati, idampi sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="59">‘‘Puna caparaṃ, sīha, dāyako dānapati yaṃ yadeva parisaṃ upasaṅkamati – yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ – <alternatives><alternative lang="vri">visārado</alternative><alternative lang="sī.">visāradova</alternative></alternatives> <pageBreak edition="T" number="3.0042" />
Note { id=19, line='175', referenceLine='59', original='visāradova (sī.) a. ni. 7.57 passitabbaṃ', type='auto', previous='Puna caparaṃ, sīha, dāyako dānapati yaṃ yadeva parisaṃ upasaṅkamati – yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ – visārado '
	Alternative{lang='vri', text='visārado'}
	Alternative{lang='sī.', text='visāradova'}}
upasaṅkamati amaṅkubhūto. Yampi, sīha, dāyako dānapati yaṃ yadeva parisaṃ upasaṅkamati – yadi <pageBreak edition="V" number="2.0035" />khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ – visārado upasaṅkamati amaṅkubhūto, idampi sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="60">‘‘Puna caparaṃ, sīha, dāyako dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati. Yampi, sīha, dāyako dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati, <alternatives><alternative lang="vri">idaṃ</alternative><alternative lang="ka.">idampi sīha</alternative></alternatives> 
Note { id=20, line='184', referenceLine='60', original='idampi sīha (ka.)', type='auto', previous='Puna caparaṃ, sīha, dāyako dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati. Yampi, sīha, dāyako dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati, idaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='idaṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='idampi sīha'}}
samparāyikaṃ dānaphala’’nti.</paragraph>
<paragraph line="61">Evaṃ vutte sīho senāpati bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘yānimāni, bhante, bhagavatā cattāri sandiṭṭhikāni dānaphalāni akkhātāni, nāhaṃ ettha bhagavato saddhāya gacchāmi; ahaṃ petāni jānāmi. Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati bahuno janassa piyo manāpo. Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati; maṃ santo sappurisā bhajanti. Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati; mayhaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato – ‘sīho senāpati dāyako kārako <pageBreak edition="M" number="2.0034" />saṅghupaṭṭhāko’ti. Ahaṃ, bhante <pageBreak edition="P" number="3.0040" />, dāyako dānapati yaṃ yadeva parisaṃ upasaṅkamāmi – yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ – visārado upasaṅkamāmi amaṅkubhūto. Yānimāni, bhante, bhagavatā cattāri sandiṭṭhikāni dānaphalāni akkhātāni, nāhaṃ ettha bhagavato saddhāya gacchāmi; ahaṃ petāni jānāmi. Yañca kho maṃ, bhante, bhagavā evamāha – ‘dāyako, sīha, dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatī’ti, etāhaṃ na jānāmi; ettha ca panāhaṃ <pageBreak edition="T" number="3.0043" />bhagavato saddhāya gacchāmī’’ti. ‘‘Evametaṃ, sīha, evametaṃ, sīha! Dāyako dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatī’’ti.</paragraph>
<gatha1 line="62">‘‘Dadaṃ piyo hoti bhajanti naṃ bahū,</gatha1>
<gatha2 line="63">Kittiñca pappoti yaso ca vaḍḍhati 
Note { id=21, line='193', referenceLine='63', original='yasassa vaḍḍhati (syā. kaṃ.), yasaṃ pavaḍḍhati (ka.)', type='auto', previous='Kittiñca pappoti yaso ca vaḍḍhati '
	Alternative{lang='vri', text='ca vaḍḍhati'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='yasassa vaḍḍhati'}
	Alternative{lang='ka.', text='yasaṃ pavaḍḍhati'}}
;</gatha2>
<gatha3 line="64">Amaṅkubhūto parisaṃ vigāhati,</gatha3>
<gathalast line="65">Visārado hoti naro amaccharī.</gathalast>
<gatha1 line="66">‘‘Tasmā hi dānāni dadanti paṇḍitā,</gatha1>
<gatha2 line="67">Vineyya maccheramalaṃ sukhesino;</gatha2>
<gatha3 line="68">Te <pageBreak edition="V" number="2.0036" />dīgharattaṃ tidive patiṭṭhitā,</gatha3>
<gathalast line="69">Devānaṃ sahabyagatā ramanti te 
Note { id=22, line='203', referenceLine='69', original='sahabyataṃ gatā ramanti (sī.), sahabyatā ramanti te (ka.)', type='auto', previous='Devānaṃ sahabyagatā ramanti te '
	Alternative{lang='vri', text='ramanti te'}
	Alternative{lang='sī.', text='sahabyataṃ gatā ramanti'}
	Alternative{lang='ka.', text='sahabyatā ramanti te'}}
.</gathalast>
<gatha1 line="70">‘‘Katāvakāsā katakusalā ito cutā 
Note { id=23, line='213', referenceLine='70', original='tato cutā (sī.)', type='auto', previous='Katāvakāsā katakusalā ito cutā '
	Alternative{lang='vri', text='ito cutā'}
	Alternative{lang='sī.', text='tato cutā'}}
,</gatha1>
<gatha2 line="71">Sayaṃpabhā anuvicaranti <alternatives><alternative lang="vri">nandanaṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">nandane</alternative></alternatives> 
Note { id=24, line='222', referenceLine='71', original='nandane (syā. kaṃ.)', type='auto', previous='Sayaṃpabhā anuvicaranti nandanaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='nandanaṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='nandane'}}
;</gatha2>
<gatha3 line="72">Te tattha nandanti ramanti modare,</gatha3>
<gatha2 line="73">Samappitā kāmaguṇehi pañcahi;</gatha2>
<gatha3 line="74">‘‘Katvāna vākyaṃ asitassa tādino,</gatha3>
<gathalast line="75">Ramanti sagge 
Note { id=25, line='231', referenceLine='75', original='ramanti sumanā (ka.), kamanti sabbe (syā. kaṃ.)', type='auto', previous='Ramanti sagge '
	Alternative{lang='ka.', text='ramanti sumanā'}
	Alternative{lang='vri', text='Ramanti sagge'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='kamanti sabbe'}}
sugatassa sāvakā’’ti. catutthaṃ;</gathalast>
<subhead line="76">5. Dānānisaṃsasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="77" number="35">‘‘Pañcime <pageBreak edition="P" number="3.0041" />, bhikkhave, dāne ānisaṃsā. Katame pañca? Bahuno janassa piyo hoti manāpo; santo sappurisā bhajanti; kalyāṇo kittisaddo <pageBreak edition="M" number="2.0035" />abbhuggacchati; gihidhammā anapagato 
Note { id=26, line='241', referenceLine='77', original='gihidhammā anapeto (sī. pī.), gihidhammamanupagato (ka.)', type='auto', previous=' abbhuggacchati; gihidhammā anapagato '
	Alternative{lang='vri', text='gihidhammā anapagato'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='gihidhammā anapeto'}
	Alternative{lang='ka.', text='gihidhammamanupagato'}}
hoti; kāyassa <pageBreak edition="T" number="3.0044" />bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati. Ime kho, bhikkhave, pañca dāne ānisaṃsā’’ti.</paragraph>
<gatha1 line="78">‘‘Dadamāno piyo hoti, sataṃ dhammaṃ anukkamaṃ;</gatha1>
<gathalast line="79">Santo naṃ sadā bhajanti 
Note { id=27, line='251', referenceLine='79', original='santo bhajanti sappurisā (sī.)', type='auto', previous='Santo naṃ sadā bhajanti '
	Alternative{lang='vri', text='sadā bhajanti'}
	Alternative{lang='sī.', text='santo bhajanti sappurisā'}}
, saññatā brahmacārayo.</gathalast>
<gatha1 line="80">‘‘Te tassa dhammaṃ desenti, sabbadukkhāpanūdanaṃ;</gatha1>
<gathalast line="81">Yaṃ so dhammaṃ idhaññāya, parinibbāti anāsavo’’ti. pañcamaṃ;</gathalast>
<subhead line="82">6. Kāladānasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="83" number="36">‘‘Pañcimāni, bhikkhave, kāladānāni. Katamāni pañca? Āgantukassa dānaṃ deti; gamikassa dānaṃ deti; gilānassa dānaṃ deti; dubbhikkhe dānaṃ deti; yāni tāni navasassāni <pageBreak edition="V" number="2.0037" />navaphalāni tāni paṭhamaṃ sīlavantesu patiṭṭhāpeti. Imāni kho, bhikkhave, pañca kāladānānī’’ti.</paragraph>
<gatha1 line="84">‘‘Kāle dadanti sappaññā, vadaññū vītamaccharā;</gatha1>
<gathalast line="85">Kālena dinnaṃ ariyesu, ujubhūtesu tādisu.</gathalast>
<gatha1 line="86">‘‘Vippasannamanā tassa, vipulā hoti dakkhiṇā;</gatha1>
<gatha2 line="87">Ye tattha anumodanti, veyyāvaccaṃ karonti vā;</gatha2>
<gathalast line="88">Na tena 
Note { id=28, line='260', referenceLine='88', original='na tesaṃ (pī. ka.)', type='auto', previous='Na tena '
	Alternative{lang='vri', text='Na tena'}
	Alternative{lang='pī. ka.', text='na tesaṃ'}}
dakkhiṇā ūnā, tepi puññassa bhāgino.</gathalast>
<gatha1 line="89">‘‘Tasmā dade appaṭivānacitto, yattha dinnaṃ mahapphalaṃ;</gatha1>
<gathalast line="90">Puññāni paralokasmiṃ, patiṭṭhā honti pāṇina’’nti. chaṭṭhaṃ;</gathalast>
<subhead line="91">9. Bhojanasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="92" number="37">‘‘Bhojanaṃ <pageBreak edition="P" number="3.0042" />, bhikkhave, dadamāno dāyako paṭiggāhakānaṃ pañca ṭhānāni deti. Katamāni pañca? Āyuṃ deti, vaṇṇaṃ deti, sukhaṃ deti, balaṃ deti, <alternatives><alternative lang="vri">paṭibhānaṃ</alternative><alternative lang="sī.">paṭibhāṇaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=29, line='269', referenceLine='92', original='paṭibhāṇaṃ (sī.)', type='auto', previous=', bhikkhave, dadamāno dāyako paṭiggāhakānaṃ pañca ṭhānāni deti. Katamāni pañca? Āyuṃ deti, vaṇṇaṃ deti, sukhaṃ deti, balaṃ deti, paṭibhānaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='paṭibhānaṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='paṭibhāṇaṃ'}}
deti. Āyuṃ kho pana datvā āyussa <pageBreak edition="T" number="3.0045" />bhāgī hoti dibbassa vā mānusassa vā; vaṇṇaṃ datvā vaṇṇassa bhāgī hoti dibbassa vā mānusassa vā; sukhaṃ datvā sukhassa bhāgī hoti dibbassa vā mānusassa <pageBreak edition="M" number="2.0036" />vā; balaṃ datvā balassa bhāgī hoti dibbassa vā mānusassa vā; paṭibhānaṃ datvā paṭibhānassa bhāgī hoti dibbassa vā mānusassa vā. Bhojanaṃ, bhikkhave, dadamāno dāyako paṭiggāhakānaṃ imāni pañca ṭhānāni detī’’ti.</paragraph>
<gatha1 line="93">‘‘Āyudo balado dhīro, vaṇṇado paṭibhānado;</gatha1>
<gathalast line="94">Sukhassa dātā medhāvī, sukhaṃ so adhigacchati.</gathalast>
<gatha1 line="95">‘‘Āyuṃ datvā balaṃ vaṇṇaṃ, sukhañca <alternatives><alternative lang="vri">paṭibhānakaṃ</alternative><alternative lang="sī.">paṭibhāṇakaṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ. pī. ka.">paṭibhānado</alternative></alternatives> 
Note { id=30, line='278', referenceLine='95', original='paṭibhāṇakaṃ (sī.), paṭibhānado (syā. kaṃ. pī. ka.)', type='auto', previous='Āyuṃ datvā balaṃ vaṇṇaṃ, sukhañca paṭibhānakaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='paṭibhānakaṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='paṭibhāṇakaṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ. pī. ka.', text='paṭibhānado'}}
;</gatha1>
<gathalast line="96">Dīghāyu yasavā hoti, yattha yatthūpapajjatī’’ti. sattamaṃ;</gathalast>
<subhead line="97">8. Saddhasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="98" number="38">‘‘Pañcime <pageBreak edition="V" number="2.0038" />, bhikkhave, saddhe kulaputte ānisaṃsā. Katame pañca? Ye te, bhikkhave, loke santo sappurisā te saddhaññeva paṭhamaṃ anukampantā anukampanti, no tathā assaddhaṃ; saddhaññeva paṭhamaṃ upasaṅkamantā upasaṅkamanti, no tathā assaddhaṃ; saddhaññeva paṭhamaṃ paṭiggaṇhantā paṭiggaṇhanti, no tathā assaddhaṃ; saddhaññeva paṭhamaṃ dhammaṃ desentā desenti, no tathā assaddhaṃ; saddho kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati. Ime kho, bhikkhave, pañca saddhe kulaputte ānisaṃsā.</paragraph>
<paragraph line="99">‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, subhūmiyaṃ catumahāpathe mahānigrodho samantā pakkhīnaṃ paṭisaraṇaṃ hoti; evamevaṃ <pageBreak edition="P" number="3.0043" />kho, bhikkhave, saddho kulaputto bahuno janassa paṭisaraṇaṃ hoti bhikkhūnaṃ <pageBreak edition="T" number="3.0046" />bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikāna’’nti.</paragraph>
<gatha1 line="100">‘‘<alternatives><alternative lang="vri">Sākhāpattaphalūpeto</alternative><alternative lang="katthaci">sākhāpattabahupeto</alternative><alternative lang="?">sākhāpattapalāsūpeto</alternative></alternatives> 
Note { id=31, line='288', referenceLine='100', original='sākhāpattabahupeto (katthaci), sākhāpattapalāsūpeto (?)', type='auto', previous='Sākhāpattaphalūpeto '
	Alternative{lang='vri', text='Sākhāpattaphalūpeto'}
	Alternative{lang='katthaci', text='sākhāpattabahupeto'}
	Alternative{lang='?', text='sākhāpattapalāsūpeto'}}
, <alternatives><alternative lang="vri">khandhimāva</alternative><alternative lang="sī.">khandhimā ca</alternative></alternatives> 
Note { id=32, line='298', referenceLine='100', original='khandhimā ca (sī.)', type='auto', previous=', khandhimāva '
	Alternative{lang='vri', text='khandhimāva'}
	Alternative{lang='sī.', text='khandhimā ca'}}
mahādumo;</gatha1>
<gathalast line="101">Mūlavā phalasampanno, patiṭṭhā hoti pakkhinaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="102">‘‘Manorame āyatane, sevanti naṃ vihaṅgamā;</gatha1>
<gathalast line="103">Chāyaṃ <alternatives><alternative lang="vri">chāyatthikā</alternative><alternative lang="sī.">chāyatthino</alternative></alternatives> 
Note { id=33, line='307', referenceLine='103', original='chāyatthino (sī.)', type='auto', previous='Chāyaṃ chāyatthikā '
	Alternative{lang='vri', text='chāyatthikā'}
	Alternative{lang='sī.', text='chāyatthino'}}
yanti, phalatthā phalabhojino.</gathalast>
<gatha1 line="104">‘‘Tatheva sīlasampannaṃ, saddhaṃ purisapuggalaṃ;</gatha1>
<gathalast line="105">Nivātavuttiṃ atthaddhaṃ, sorataṃ sakhilaṃ muduṃ.</gathalast>
<gatha1 line="106">‘‘Vītarāgā <pageBreak edition="M" number="2.0037" />vītadosā, vītamohā anāsavā;</gatha1>
<gathalast line="107">Puññakkhettāni lokasmiṃ, sevanti tādisaṃ naraṃ.</gathalast>
<gatha1 line="108">‘‘Te tassa dhammaṃ desenti, sabbadukkhāpanūdanaṃ;</gatha1>
<gathalast line="109">Yaṃ so dhammaṃ idhaññāya, parinibbāti anāsavo’’ti. aṭṭhamaṃ;</gathalast>
<subhead line="110">9. Puttasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="111" number="39">‘‘Pañcimāni <pageBreak edition="V" number="2.0039" />, bhikkhave, ṭhānāni sampassantā mātāpitaro puttaṃ icchanti kule jāyamānaṃ. Katamāni pañca? Bhato vā no bharissati; kiccaṃ vā no karissati; kulavaṃso ciraṃ ṭhassati; dāyajjaṃ paṭipajjissati; atha vā pana petānaṃ kālaṅkatānaṃ dakkhiṇaṃ anuppadassatīti. Imāni kho, bhikkhave, pañca ṭhānāni sampassantā mātāpitaro puttaṃ icchanti kule jāyamāna’’nti.</paragraph>
<gatha1 line="112"><note>kathā. 491</note>‘‘Pañca ṭhānāni sampassaṃ, puttaṃ icchanti paṇḍitā;</gatha1>
<gathalast line="113">Bhato vā no bharissati, kiccaṃ vā no karissati.</gathalast>
<gatha1 line="114">‘‘Kulavaṃso ciraṃ tiṭṭhe, dāyajjaṃ paṭipajjati;</gatha1>
<gathalast line="115">Atha <pageBreak edition="T" number="3.0047" />vā pana petānaṃ, dakkhiṇaṃ anuppadassati.</gathalast>
<gatha1 line="116">‘‘Ṭhānānetāni sampassaṃ, puttaṃ icchanti paṇḍitā;</gatha1>
<gathalast line="117">Tasmā santo sappurisā, kataññū katavedino.</gathalast>
<gatha1 line="118">‘‘Bharanti mātāpitaro, pubbe katamanussaraṃ;</gatha1>
<gathalast line="119">Karonti <pageBreak edition="P" number="3.0044" />nesaṃ kiccāni, yathā taṃ pubbakārinaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="120">‘‘Ovādakārī bhataposī, kulavaṃsaṃ ahāpayaṃ;</gatha1>
<gathalast line="121">Saddho sīlena sampanno, putto hoti pasaṃsiyo’’ti. navamaṃ;</gathalast>
<subhead line="122">10. Mahāsālaputtasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="123" number="40">‘‘Himavantaṃ, bhikkhave, pabbatarājaṃ nissāya mahāsālā pañcahi vaḍḍhīhi vaḍḍhanti. Katamāhi pañcahi? Sākhāpattapalāsena vaḍḍhanti; tacena vaḍḍhanti; papaṭikāya vaḍḍhanti; pheggunā vaḍḍhanti; sārena vaḍḍhanti. Himavantaṃ, bhikkhave, pabbatarājaṃ nissāya mahāsālā imāhi pañcahi <pageBreak edition="V" number="2.0040" />vaḍḍhīhi vaḍḍhanti. Evamevaṃ kho, bhikkhave, saddhaṃ kulaputtaṃ nissāya antojano pañcahi vaḍḍhīhi vaḍḍhati. Katamāhi <pageBreak edition="M" number="2.0038" />pañcahi? Saddhāya vaḍḍhati; sīlena vaḍḍhati; sutena vaḍḍhati; cāgena vaḍḍhati; paññāya vaḍḍhati. Saddhaṃ, bhikkhave, kulaputtaṃ nissāya antojano imāhi pañcahi vaḍḍhīhi vaḍḍhatī’’ti.</paragraph>
<gatha1 line="124">‘‘Yathā hi pabbato selo, araññasmiṃ brahāvane;</gatha1>
<gathalast line="125">Taṃ rukkhā upanissāya, vaḍḍhante te vanappatī.</gathalast>
<gatha1 line="126">‘‘Tatheva sīlasampannaṃ, saddhaṃ kulaputtaṃ imaṃ 
Note { id=35, line='319', referenceLine='126', original='kulapatiṃ idha (sī.), kulaputtaṃ idha (syā.)', type='auto', previous='Tatheva sīlasampannaṃ, saddhaṃ kulaputtaṃ imaṃ '
	Alternative{lang='sī.', text='kulapatiṃ idha'}
	Alternative{lang='vri', text='kulaputtaṃ imaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='kulaputtaṃ idha'}}
;</gatha1>
<gatha2 line="127">Upanissāya vaḍḍhanti, puttadārā ca bandhavā;</gatha2>
<gathalast line="128">Amaccā <pageBreak edition="T" number="3.0048" />ñātisaṅghā ca, ye cassa anujīvino.</gathalast>
<gatha1 line="129">‘‘Tyassa sīlavato sīlaṃ, cāgaṃ sucaritāni ca;</gatha1>
<gathalast line="130">Passamānānukubbanti, ye bhavanti vicakkhaṇā.</gathalast>
<gatha1 line="131">‘‘Imaṃ dhammaṃ caritvāna, <alternatives><alternative lang="vri">maggaṃ</alternative><alternative lang="syā. ka.">saggaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=36, line='329', referenceLine='131', original='saggaṃ (syā. ka.)', type='auto', previous='Imaṃ dhammaṃ caritvāna, maggaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='maggaṃ'}
	Alternative{lang='syā. ka.', text='saggaṃ'}}
sugatigāminaṃ;</gatha1>
<gathalast line="132">Nandino devalokasmiṃ, modanti kāmakāmino’’ti. dasamaṃ;</gathalast>
<centered line="133">Sumanavaggo catuttho.</centered>
<paragraph line="134">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="135">Sumanā cundī uggaho, sīho dānānisaṃsako;</gatha1>
<gathalast line="136">Kālabhojanasaddhā ca, puttasālehi te dasāti.</gathalast>
</body>
</document>