<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/vin02m1.mul5.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/vinayapitaka/pacittiyapali/2. sanghadisesakandam (- bhikkhunivibhango).xml</archivePath>
<title>2. Saṅghādisesakaṇḍaṃ (bhikkhunīvibhaṅgo) - Pācittiyapāḷi - Vinayapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">2. Saṅghādisesakaṇḍaṃ (bhikkhunīvibhaṅgo)</chapter>
<subhead line="2">1. Paṭhamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ</subhead>
<centered line="3">Ime kho panāyyāyo sattarasa saṅghādisesā</centered>
<centered line="4">Dhammā uddesaṃ āgacchanti.</centered>
<paragraph line="5" number="678">Tena <pageBreak edition="T" number="0.0023" /><pageBreak edition="P" number="4.0223" /><pageBreak edition="M" number="0.0288" /><pageBreak edition="V" number="0.0299" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññataro upāsako bhikkhunisaṅghassa <alternatives><alternative lang="vri">udositaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā.">uddositaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=0, line='3', referenceLine='5', original='uddositaṃ (sī. syā.)', type='auto', previous=' samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññataro upāsako bhikkhunisaṅghassa udositaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='udositaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='uddositaṃ'}}
datvā kālaṅkato hoti. Tassa dve puttā honti – eko assaddho appasanno, eko saddho pasanno. Te pettikaṃ sāpateyyaṃ vibhajiṃsu. Atha kho so assaddho appasanno taṃ saddhaṃ pasannaṃ etadavoca – ‘‘amhākaṃ udosito, taṃ bhājemā’’ti. Evaṃ vutte so saddho pasanno taṃ assaddhaṃ appasannaṃ etadavoca – ‘‘māyyo, evaṃ avaca. Amhākaṃ pitunā bhikkhunisaṅghassa dinno’’ti. Dutiyampi kho so assaddho appasanno taṃ saddhaṃ pasannaṃ etadavoca – ‘‘amhākaṃ udosito, taṃ bhājemā’’ti. Atha kho so saddho pasanno taṃ assaddhaṃ appasannaṃ etadavoca – ‘‘māyyo, evaṃ avaca. Amhākaṃ pitunā bhikkhunisaṅghassa dinno’’ti. Tatiyampi kho so assaddho appasanno taṃ saddhaṃ pasannaṃ etadavoca – ‘‘amhākaṃ udosito, taṃ bhājemā’’ti. Atha kho so saddho pasanno – ‘‘sace mayhaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0024" /> bhavissati, ahampi bhikkhunisaṅghassa dassāmī’’ti – taṃ assaddhaṃ appasannaṃ etadavoca – ‘‘bhājemā’’ti. Atha kho so udosito tehi bhājīyamāno tassa assaddhassa appasannassa <alternatives><alternative lang="vri">pāpuṇāti</alternative><alternative lang="syā.">pāpuṇi</alternative></alternatives> 
Note { id=1, line='12', referenceLine='5', original='pāpuṇi (syā.)', type='auto', previous=' bhavissati, ahampi bhikkhunisaṅghassa dassāmī’’ti – taṃ assaddhaṃ appasannaṃ etadavoca – bhājemā’’ti. Atha kho so udosito tehi bhājīyamāno tassa assaddhassa appasannassa pāpuṇāti '
	Alternative{lang='vri', text='pāpuṇāti'}
	Alternative{lang='syā.', text='pāpuṇi'}}
. Atha kho so assaddho appasanno bhikkhuniyo upasaṅkamitvā etadavoca – ‘‘nikkhamathāyye, amhākaṃ udosito’’ti.</paragraph>
<paragraph line="6">Evaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0300" />vutte thullanandā bhikkhunī taṃ purisaṃ etadavoca – ‘‘māyyo, evaṃ avaca, tumhākaṃ pitunā bhikkhunisaṅghassa dinno’’ti. ‘‘Dinno na dinno’’ti vohārike mahāmatte pucchiṃsu. Mahāmattā evamāhaṃsu – ‘‘ko, ayye, jānāti bhikkhunisaṅghassa dinno’’ti? Evaṃ vutte thullanandā bhikkhunī te mahāmatte etadavoca <pageBreak edition="P" number="4.0224" />– ‘‘api nāyyo 
Note { id=2, line='21', referenceLine='6', original='api nvayyā (syā.), api nāyyo (ka.)', type='auto', previous=' – api nāyyo '
	Alternative{lang='syā.', text='api nvayyā'}
	Alternative{lang='vri', text='api nāyyo'}
	Alternative{lang='ka.', text='api nāyyo'}}
tumhehi diṭṭhaṃ vā sutaṃ vā sakkhiṃ ṭhapayitvā dānaṃ diyyamāna’’nti <pageBreak edition="M" number="0.0289" />? Atha kho te mahāmattā – ‘‘saccaṃ kho ayyā āhā’’ti taṃ udositaṃ bhikkhunisaṅghassa akaṃsu. Atha kho so puriso parājito ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘assamaṇiyo imā muṇḍā bandhakiniyo. Kathañhi nāma amhākaṃ udositaṃ acchindāpessantī’’ti! Thullanandā bhikkhunī mahāmattānaṃ etamatthaṃ ārocesi. Mahāmattā taṃ purisaṃ daṇḍāpesuṃ. Atha kho so puriso daṇḍito bhikkhunūpassayassa avidūre ājīvakaseyyaṃ kārāpetvā ājīvake uyyojesi – ‘‘etā bhikkhuniyo accāvadathā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="7">Thullanandā bhikkhunī mahāmattānaṃ etamatthaṃ ārocesi. Mahāmattā taṃ purisaṃ bandhāpesuṃ. Manussā ujjhāyanti <pageBreak edition="T" number="0.0025" />khiyyanti vipācenti – ‘‘paṭhamaṃ bhikkhuniyo udositaṃ acchindāpesuṃ, dutiyaṃ daṇḍāpesuṃ, tatiyaṃ bandhāpesuṃ. Idāni ghātāpessantī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā ussayavādikā viharissatī’’ti! Atha kho tā bhikkhuniyo bhikkhūnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī ussayavādikā viharatīti. ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī ussayavādikā viharissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="8" number="679"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī ussayavādikā vihareyya gahapatinā vā gahapatiputtena vā dāsena vā <alternatives><alternative lang="vri">kammakārena</alternative><alternative lang="sī. syā.">kammakarena</alternative></alternatives> 
Note { id=3, line='31', referenceLine='8', original='kammakarena (sī. syā.)', type='auto', previous='Yā pana bhikkhunī ussayavādikā vihareyya gahapatinā vā gahapatiputtena vā dāsena vā kammakārena '
	Alternative{lang='vri', text='kammakārena'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='kammakarena'}}
vā antamaso samaṇaparibbājakenāpi, ayaṃ bhikkhunī paṭhamāpattikaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="9" number="680"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="10"><bold>Ussayavādikā</bold>nāma aḍḍakārikā vuccati.</paragraph>
<paragraph line="11"><bold>Gahapati</bold><pageBreak edition="V" number="0.0301" />nāma yo koci agāraṃ ajjhāvasati.</paragraph>
<paragraph line="12"><bold>Gahapatiputto</bold><pageBreak edition="M" number="0.0290" />nāma ye keci puttabhātaro.</paragraph>
<paragraph line="13"><bold>Dāso</bold>nāma antojāto dhanakkīto karamarānīto <pageBreak edition="T" number="0.0026" />.</paragraph>
<paragraph line="14"><bold>Kammakāro</bold>nāma bhaṭako āhatako.</paragraph>
<paragraph line="15"><bold>Samaṇaparibbājako</bold>nāma bhikkhuñca bhikkhuniñca sikkhamānañca sāmaṇerañca sāmaṇeriñca ṭhapetvā yo koci paribbājakasamāpanno.</paragraph>
<paragraph line="16">Aḍḍaṃ <pageBreak edition="P" number="4.0225" />karissāmīti dutiyaṃ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa. Ekassa āroceti, āpatti dukkaṭassa. Dutiyassa āroceti, āpatti thullaccayassa. Aḍḍapariyosāne āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="17"><bold>Paṭhamāpattika</bold>nti saha vatthujjhācārā āpajjati asamanubhāsanāya.</paragraph>
<paragraph line="18"><bold>Nissāraṇīya</bold>nti saṅghamhā nissārīyati.</paragraph>
<paragraph line="19"><bold>Saṅghādisesa</bold>nti saṅghova tassā āpattiyā mānattaṃ deti mūlāya paṭikassati abbheti, na sambahulā na ekā bhikkhunī. Tena vuccati ‘‘saṅghādiseso’’ti. Tasseva āpattinikāyassa nāmakammaṃ adhivacanaṃ. Tenapi vuccati ‘‘saṅghādiseso’’ti.</paragraph>
<paragraph line="20" number="681">Anāpatti manussehi ākaḍḍhīyamānā gacchati, ārakkhaṃ yācati, anodissa ācikkhati, ummattikāya…pe… ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="21">Paṭhamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="22">2. Dutiyasaṅghādisesasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="23" number="682">Tena <pageBreak edition="V" number="0.0302" />samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena vesāliyaṃ aññatarassa licchavissa pajāpati aticārinī hoti. Atha kho so licchavi <pageBreak edition="T" number="0.0027" />taṃ itthiṃ etadavoca – ‘‘sādhu viramāhi, anatthaṃ kho te karissāmī’’ti. Evampi sā vuccamānā nādiyi. Tena kho pana samayena vesāliyaṃ licchavigaṇo sannipatito hoti kenacideva karaṇīyena. Atha kho so licchavi te licchavayo etadavoca – ‘‘ekaṃ me, ayyo <pageBreak edition="M" number="0.0291" />, itthiṃ anujānāthā’’ti. ‘‘Kā nāma sā’’ti? ‘‘Mayhaṃ pajāpati aticarati, taṃ ghātessāmī’’ti. ‘‘Jānāhī’’ti. Assosi kho sā itthī – ‘‘sāmiko kira maṃ ghātetukāmo’’ti. Varabhaṇḍaṃ ādāya sāvatthiṃ gantvā titthiye upasaṅkamitvā pabbajjaṃ yāci. Titthiyā na icchiṃsu pabbājetuṃ. Bhikkhuniyo upasaṅkamitvā pabbajjaṃ yāci. Bhikkhuniyopi na icchiṃsu pabbājetuṃ. Thullanandaṃ bhikkhuniṃ upasaṅkamitvā bhaṇḍakaṃ dassetvā pabbajjaṃ yāci. Thullanandā bhikkhunī bhaṇḍakaṃ gahetvā pabbājesi.</paragraph>
<paragraph line="24">Atha kho so licchavi taṃ itthiṃ gavesanto sāvatthiṃ gantvā bhikkhunīsu pabbajitaṃ disvāna yena rājā pasenadi kosalo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā <pageBreak edition="P" number="4.0226" />rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ etadavoca – ‘‘pajāpati me, deva, varabhaṇḍaṃ ādāya sāvatthiṃ anuppattā. Taṃ devo anujānātū’’ti. ‘‘Tena hi, bhaṇe, vicinitvā ācikkhā’’ti. ‘‘Diṭṭhā, deva, bhikkhunīsu pabbajitā’’ti. ‘‘Sace, bhaṇe, bhikkhunīsu pabbajitā, na sā labbhā kiñci kātuṃ. Svākkhāto bhagavatā dhammo, caratu brahmacariyaṃ sammā dukkhassa antakiriyāyā’’ti. Atha kho so licchavi ujjhāyati khiyyati vipāceti <pageBreak edition="T" number="0.0028" /> – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo coriṃ pabbājessantī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tassa licchavissa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā coriṃ pabbājessatī’’ti! Atha kho tā bhikkhuniyo bhikkhūnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī coriṃ <alternatives><alternative lang="vri">pabbājetīti</alternative><alternative lang="ka.">pabbājesīti</alternative></alternatives> 
Note { id=4, line='40', referenceLine='24', original='pabbājesīti (ka.)', type='auto', previous=' – kathañhi nāma bhikkhuniyo coriṃ pabbājessantī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tassa licchavissa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – kathañhi nāma ayyā thullanandā coriṃ pabbājessatī’’ti! Atha kho tā bhikkhuniyo bhikkhūnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī coriṃ pabbājetīti '
	Alternative{lang='vri', text='pabbājetīti'}
	Alternative{lang='ka.', text='pabbājesīti'}}
? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī coriṃ pabbājessati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="25" number="683"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0303" /><bold>pana bhikkhunī jānaṃ coriṃ vajjhaṃ viditaṃ anapaloketvā rājānaṃ vā saṅghaṃ vā gaṇaṃ vā pūgaṃ vā seṇiṃ vā aññatra kappā vuṭṭhāpeyya, ayampi bhikkhunī paṭhamāpattikaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="26" number="684"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="27"><bold>Jānāti</bold><pageBreak edition="M" number="0.0292" />nāma sāmaṃ vā jānāti aññe vā tassā ārocenti, sā vā āroceti.</paragraph>
<paragraph line="28"><bold>Corī</bold>nāma yā pañcamāsakaṃ vā atirekapañcamāsakaṃ vā agghanakaṃ adinnaṃ theyyasaṅkhātaṃ ādiyati, esā corī nāma.</paragraph>
<paragraph line="29"><bold>Vajjhā</bold>nāma yaṃ katvā vajjhappattā hoti.</paragraph>
<paragraph line="30"><bold>Viditā</bold>nāma aññehi manussehi ñātā hoti <pageBreak edition="T" number="0.0029" />‘‘vajjhā esā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="31"><bold>Anapaloketvā</bold>ti anāpucchā.</paragraph>
<paragraph line="32"><bold>Rājā</bold>nāma yattha rājā anusāsati, rājā apaloketabbo.</paragraph>
<paragraph line="33"><bold>Saṅgho</bold>nāma bhikkhunisaṅgho vuccati, bhikkhunisaṅgho apaloketabbo.</paragraph>
<paragraph line="34"><bold>Gaṇo</bold>nāma yattha gaṇo anusāsati, gaṇo apaloketabbo.</paragraph>
<paragraph line="35"><bold>Pūgo</bold>nāma yattha pūgo anusāsati, pūgo apaloketabbo.</paragraph>
<paragraph line="36"><bold>Seṇi</bold>nāma yattha seṇi anusāsati, seṇi apaloketabbo.</paragraph>
<paragraph line="37"><bold>Aññatra</bold><pageBreak edition="P" number="4.0227" /><bold>kappā</bold>ti ṭhapetvā kappaṃ. <bold>Kappaṃ</bold>nāma dve kappāni – titthiyesu vā pabbajitā hoti aññāsu vā bhikkhunīsu pabbajitā. Aññatra kappā ‘‘vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ <pageBreak edition="V" number="0.0304" />vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi thullaccayā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti saṅghādisesassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="38"><bold>Ayampī</bold>ti purimaṃ upādāya vuccati.</paragraph>
<paragraph line="39"><bold>Paṭhamāpattika</bold>nti saha vatthujjhācārā āpajjati asamanubhāsanāya.</paragraph>
<paragraph line="40"><bold>Nissāraṇīya</bold>nti saṅghamhā nissārīyati.</paragraph>
<paragraph line="41"><bold>Saṅghādisesa</bold>nti…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</paragraph>
<paragraph line="42" number="685">Coriyā corisaññā aññatra kappā vuṭṭhāpeti, āpatti saṅghādisesassa. Coriyā vematikā aññatra kappā vuṭṭhāpeti, āpatti <pageBreak edition="M" number="0.0293" />dukkaṭassa. Coriyā acorisaññā aññatra kappā <pageBreak edition="T" number="0.0030" />vuṭṭhāpeti, anāpatti. Acoriyā corisaññā, āpatti dukkaṭassa. Acoriyā vematikā, āpatti dukkaṭassa. Acoriyā acorisaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="43" number="686">Anāpatti ajānantī vuṭṭhāpeti, apaloketvā vuṭṭhāpeti, kappakataṃ vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="44">Dutiyasaṅghādisesasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="45">3. Tatiyasaṅghādisesasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="46" number="687"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhaddāya kāpilāniyā antevāsinī bhikkhunī bhikkhunīhi saddhiṃ bhaṇḍitvā <alternatives><alternative lang="vri">gāmakaṃ</alternative><alternative lang="syā.">gāmake</alternative></alternatives> 
Note { id=5, line='49', referenceLine='46', original='gāmake (syā.)', type='auto', previous=' Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhaddāya kāpilāniyā antevāsinī bhikkhunī bhikkhunīhi saddhiṃ bhaṇḍitvā gāmakaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='gāmakaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='gāmake'}}
ñātikulaṃ agamāsi. Bhaddā kāpilānī taṃ bhikkhuniṃ apassantī bhikkhuniyo pucchi – ‘‘kahaṃ itthannāmā, na dissatī’’ti! ‘‘Bhikkhunīhi saddhiṃ, ayye, bhaṇḍitvā na dissatī’’ti. ‘‘Ammā, amukasmiṃ gāmake etissā ñātikulaṃ. Tattha gantvā vicinathā’’ti. Bhikkhuniyo tattha gantvā taṃ bhikkhuniṃ passitvā etadavocuṃ – ‘‘kissa tvaṃ, ayye <pageBreak edition="V" number="0.0305" />, ekikā āgatā, kaccisi appadhaṃsitā’’ti? ‘‘Appadhaṃsitāmhi, ayye’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī ekā gāmantaraṃ gacchissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī ekā gāmantaraṃ gacchatīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi <pageBreak edition="T" number="0.0031" />buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave <pageBreak edition="P" number="4.0228" />, bhikkhunī ekā gāmantaraṃ gacchissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="47"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī ekā gāmantaraṃ gaccheyya, ayampi bhikkhunī paṭhamāpattikaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="48">Evañcidaṃ bhagavatā bhikkhunīnaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="49" number="688">Tena <pageBreak edition="M" number="0.0294" />kho pana samayena dve bhikkhuniyo sāketā sāvatthiṃ addhānamaggappaṭipannā honti. Antarāmagge nadī taritabbā hoti. Atha kho tā bhikkhuniyo nāvike upasaṅkamitvā etadavocuṃ – ‘‘sādhu no, āvuso, tārethā’’ti. ‘‘Nāyye, sakkā ubho sakiṃ tāretu’’nti. Eko ekaṃ uttāresi. Uttiṇṇo uttiṇṇaṃ dūsesi. Anuttiṇṇo anuttiṇṇaṃ dūsesi. Tā pacchā samāgantvā pucchiṃsu – ‘‘kaccisi, ayye, appadhaṃsitā’’ti? ‘‘Padhaṃsitāmhi, ayye! Tvaṃ pana, ayye, appadhaṃsitā’’ti? ‘‘Padhaṃsitāmhi, ayye’’ti. Atha kho tā bhikkhuniyo sāvatthiṃ gantvā bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī ekā nadīpāraṃ gacchissatī’’ti! Atha kho tā bhikkhuniyo bhikkhūnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ. Bhikkhū bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī ekā nadīpāraṃ gacchatī’’ti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī ekā nadīpāraṃ gacchissati! Netaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0032" />, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="50"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī ekā vā gāmantaraṃ gaccheyya, ekā vā nadīpāraṃ gaccheyya, ayampi bhikkhunī paṭhamāpattikaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="51">Evañcidaṃ bhagavatā bhikkhunīnaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="52" number="689"><pageBreak edition="V" number="0.0306" /><note>gantvā (ka.)</note>sāyaṃ aññataraṃ gāmaṃ upagacchiṃsu. Tattha aññatarā bhikkhunī abhirūpā hoti dassanīyā pāsādikā. Aññataro puriso tassā bhikkhuniyā saha dassanena paṭibaddhacitto hoti. Atha kho so puriso tāsaṃ bhikkhunīnaṃ seyyaṃ paññapento tassā bhikkhuniyā seyyaṃ <pageBreak edition="P" number="4.0229" />ekamantaṃ paññāpesi. Atha kho sā bhikkhunī sallakkhetvā – ‘‘pariyuṭṭhito ayaṃ puriso; sace rattiṃ āgacchissati, vissaro me bhavissatī’’ti, bhikkhuniyo anāpucchā aññataraṃ kulaṃ gantvā seyyaṃ kappesi. Atha kho so puriso rattiṃ <pageBreak edition="M" number="0.0295" />āgantvā taṃ bhikkhuniṃ gavesanto bhikkhuniyo ghaṭṭesi. Bhikkhuniyo taṃ bhikkhuniṃ apassantiyo evamāhaṃsu – ‘‘nissaṃsayaṃ kho sā bhikkhunī purisena saddhiṃ nikkhantā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="53">Atha kho sā bhikkhunī tassā rattiyā accayena yena tā bhikkhuniyo tenupasaṅkami. Bhikkhuniyo taṃ bhikkhuniṃ etadavocuṃ – ‘‘kissa tvaṃ, ayye, purisena saddhiṃ nikkhantā’’ti? ‘‘Nāhaṃ, ayye, purisena saddhiṃ nikkhantā’’ti. Bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0033" /> ārocesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī ekā rattiṃ vippavasissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī ekā rattiṃ <alternatives><alternative lang="vri">vippavasīti</alternative><alternative lang="ka.">vippavasīti</alternative></alternatives> 
Note { id=7, line='66', referenceLine='53', original='vippavasīti (ka.)', type='auto', previous=' ārocesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – kathañhi nāma bhikkhunī ekā rattiṃ vippavasissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī ekā rattiṃ vippavasīti '
	Alternative{lang='vri', text='vippavasīti'}
	Alternative{lang='ka.', text='vippavasīti'}}
? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī ekā rattiṃ vippavasissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="54"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī ekā vā gāmantaraṃ gaccheyya, ekā vā nadīpāraṃ gaccheyya, ekā vā rattiṃ vippavaseyya, ayampi bhikkhunī paṭhamāpattikaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="55">Evañcidaṃ bhagavatā bhikkhunīnaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="56" number="690"> Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhuniyo kosalesu janapade sāvatthiṃ addhānamaggappaṭipannā honti. Tattha aññatarā bhikkhunī vaccena pīḷitā ekikā <alternatives><alternative lang="vri">ohīyitvā</alternative><alternative lang="ka.">ohiyitvā</alternative></alternatives> 
Note { id=8, line='75', referenceLine='56', original='ohiyitvā (ka.)', type='auto', previous=' Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhuniyo kosalesu janapade sāvatthiṃ addhānamaggappaṭipannā honti. Tattha aññatarā bhikkhunī vaccena pīḷitā ekikā ohīyitvā '
	Alternative{lang='vri', text='ohīyitvā'}
	Alternative{lang='ka.', text='ohiyitvā'}}
pacchā agamāsi. Manussā taṃ bhikkhuniṃ passitvā dūsesuṃ. Atha kho sā bhikkhunī yena tā bhikkhuniyo tenupasaṅkami. Bhikkhuniyo taṃ bhikkhuniṃ etadavocuṃ – ‘‘kissa tvaṃ, ayye, ekikā ohīnā, kaccisi appadhaṃsitā’’ti? ‘‘Padhaṃsitāmhi, ayye’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – kathañhi <pageBreak edition="V" number="0.0307" />nāma bhikkhunī ekā gaṇamhā ohīyissatīti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī ekā gaṇamhā ohīyatīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti <pageBreak edition="T" number="0.0034" />. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī ekā gaṇamhā ohīyissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="57" number="691"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0296" /><bold>pana bhikkhunī ekā vā gāmantaraṃ gaccheyya, ekā vā nadīpāraṃ gaccheyya, ekā vā rattiṃ vippavaseyya, ekā vā gaṇamhā ohīyeyya, ayampi bhikkhunī paṭhamāpattikaṃ</bold><pageBreak edition="P" number="4.0230" /><bold>dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="58" number="692"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="59"><bold>Ekā vā gāmantaraṃ gaccheyyā</bold>ti parikkhittassa gāmassa parikkhepaṃ paṭhamaṃ pādaṃ atikkāmentiyā āpatti thullaccayassa, dutiyaṃ pādaṃ atikkāmentiyā āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="60">Aparikkhittassa gāmassa upacāraṃ paṭhamaṃ pādaṃ atikkāmentiyā āpatti thullaccayassa. Dutiyaṃ pādaṃ atikkāmentiyā āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="61"><bold>Ekā vā nadīpāraṃ gaccheyyā</bold>ti nadī nāma timaṇḍalaṃ paṭicchādetvā yattha katthaci uttarantiyā bhikkhuniyā antaravāsako temiyati. Paṭhamaṃ pādaṃ uttarantiyā āpatti thullaccayassa. Dutiyaṃ pādaṃ uttarantiyā āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="62"><bold>Ekā vā rattiṃ vippavaseyyā</bold>ti saha aruṇuggamanā dutiyikāya bhikkhuniyā hatthapāsaṃ vijahantiyā āpatti thullaccayassa. Vijahite āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="63"><bold>Ekā vā gaṇamhā ohīyeyyā</bold>ti agāmake araññe dutiyikāya bhikkhuniyā dassanūpacāraṃ vā <pageBreak edition="T" number="0.0035" />savanūpacāraṃ vā vijahantiyā āpatti thullaccayassa. Vijahite āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="64"><bold>Ayampī</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0308" />purimāyo upādāya vuccati.</paragraph>
<paragraph line="65"><bold>Paṭhamāpattika</bold>nti saha vatthujjhācārā āpajjati asamanubhāsanāya.</paragraph>
<paragraph line="66"><bold>Nissāraṇīya</bold>nti saṅghamhā nissārīyati.</paragraph>
<paragraph line="67"><bold>Saṅghādiseso</bold>ti…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</paragraph>
<paragraph line="68" number="693">Anāpatti dutiyikā bhikkhunī pakkantā vā hoti vibbhantā vā kālaṅkatā vā pakkhasaṅkantā vā, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="69">Tatiyasaṅghādisesasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="70">4. Catutthasaṅghādisesasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="71" number="694">Tena <pageBreak edition="M" number="0.0297" />samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena caṇḍakāḷī bhikkhunī bhaṇḍanakārikā hoti kalahakārikā vivādakārikā bhassakārikā saṅghe adhikaraṇakārikā. Thullanandā bhikkhunī tassā kamme karīyamāne paṭikkosati. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī gāmakaṃ agamāsi kenacideva karaṇīyena. Atha kho bhikkhunisaṅgho – ‘‘thullanandā bhikkhunī pakkantā’’ti <pageBreak edition="P" number="4.0231" />, caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ āpattiyā <alternatives><alternative lang="vri">adassane</alternative><alternative lang="ka.">adassanena</alternative></alternatives> 
Note { id=9, line='84', referenceLine='71', original='adassanena (ka.)', type='auto', previous=', caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ āpattiyā adassane '
	Alternative{lang='vri', text='adassane'}
	Alternative{lang='ka.', text='adassanena'}}
ukkhipi. Thullanandā bhikkhunī gāmake taṃ karaṇīyaṃ tīretvā punadeva sāvatthiṃ paccāgacchi. Caṇḍakāḷī <pageBreak edition="T" number="0.0036" /> bhikkhunī thullanandāya bhikkhuniyā āgacchantiyā neva āsanaṃ paññapesi na pādodakaṃ pādapīṭhaṃ pādakaṭhalikaṃ upanikkhipi na paccuggantvā pattacīvaraṃ paṭiggahesi na pānīyena āpucchi. Thullanandā bhikkhunī caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ etadavoca – ‘‘kissa tvaṃ, ayye, mayi āgacchantiyā neva āsanaṃ paññapesi na pādodakaṃ pādapīṭhaṃ pādakaṭhalikaṃ upanikkhipi na paccuggantvā pattacīvaraṃ paṭiggahesi na pānīyena āpucchī’’ti? ‘‘Evañhetaṃ, ayye, hoti yathā taṃ anāthāyā’’ti. ‘‘Kissa pana tvaṃ, ayye, anāthā’’ti? ‘‘Imā maṃ, ayye, bhikkhuniyo – ‘‘ayaṃ anāthā appaññātā, natthi imissā kāci paṭivattā’’ti, āpattiyā <alternatives><alternative lang="vri">adassane</alternative><alternative lang="ka.">adassanena</alternative></alternatives> 
Note { id=10, line='93', referenceLine='71', original='adassanena (ka.)', type='auto', previous=' bhikkhunī thullanandāya bhikkhuniyā āgacchantiyā neva āsanaṃ paññapesi na pādodakaṃ pādapīṭhaṃ pādakaṭhalikaṃ upanikkhipi na paccuggantvā pattacīvaraṃ paṭiggahesi na pānīyena āpucchi. Thullanandā bhikkhunī caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ etadavoca – kissa tvaṃ, ayye, mayi āgacchantiyā neva āsanaṃ paññapesi na pādodakaṃ pādapīṭhaṃ pādakaṭhalikaṃ upanikkhipi na paccuggantvā pattacīvaraṃ paṭiggahesi na pānīyena āpucchī’’ti? Evañhetaṃ, ayye, hoti yathā taṃ anāthāyā’’ti. Kissa pana tvaṃ, ayye, anāthā’’ti? Imā maṃ, ayye, bhikkhuniyo – ayaṃ anāthā appaññātā, natthi imissā kāci paṭivattā’’ti, āpattiyā adassane '
	Alternative{lang='vri', text='adassane'}
	Alternative{lang='ka.', text='adassanena'}}
ukkhipiṃsū’’ti.</paragraph>
<paragraph line="72">Thullanandā <pageBreak edition="V" number="0.0309" />bhikkhunī – ‘‘bālā etā abyattā etā, neva jānanti kammaṃ vā kammadosaṃ vā kammavipattiṃ vā kammasampattiṃ vā. Mayaṃ kho jānāma kammampi kammadosampi kammavipattimpi kammasampattimpi. Mayaṃ kho akataṃ vā kammaṃ kāreyyāma kataṃ vā kammaṃ kopeyyāmā’’ti, lahuṃ lahuṃ bhikkhunisaṅghaṃ sannipātetvā caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ osāresi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā samaggena saṅghena ukkhittaṃ bhikkhuniṃ dhammena vinayena satthusāsanena anapaloketvā kārakasaṅghaṃ anaññāya gaṇassa chandaṃ osāressatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī samaggena saṅghena ukkhittaṃ bhikkhuniṃ dhammena vinayena satthusāsanena anapaloketvā <pageBreak edition="T" number="0.0037" /> kārakasaṅghaṃ anaññāya gaṇassa chandaṃ <alternatives><alternative lang="vri">osāretīti</alternative><alternative lang="ka.">osāresīti</alternative></alternatives> 
Note { id=11, line='102', referenceLine='72', original='osāresīti (ka.)', type='auto', previous=' kārakasaṅghaṃ anaññāya gaṇassa chandaṃ osāretīti '
	Alternative{lang='vri', text='osāretīti'}
	Alternative{lang='ka.', text='osāresīti'}}
? ‘‘Saccaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0298" />, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī samaggena saṅghena ukkhittaṃ bhikkhuniṃ dhammena vinayena satthusāsanena anapaloketvā kārakasaṅghaṃ anaññāya gaṇassa chandaṃ osāressati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="73" number="695"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī samaggena saṅghena ukkhittaṃ bhikkhuniṃ dhammena vinayena satthusāsanena anapaloketvā kārakasaṅghaṃ anaññāya gaṇassa chandaṃ osāreyya, ayampi bhikkhunī paṭhamāpattikaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="74" number="696"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="75"><bold>Samaggo</bold>nāma <bold>saṅgho</bold>samānasaṃvāsako samānasīmāyaṃ ṭhito.</paragraph>
<paragraph line="76"><bold>Ukkhittā</bold><pageBreak edition="P" number="4.0232" />nāma āpattiyā adassane vā appaṭikamme vā appaṭinissagge vā 
Note { id=12, line='111', referenceLine='76', original='adassanena vā appaṭikammena vā appaṭinissaggena vā (ka.), adassane vā appaṭikamme vā pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge vā (?)', type='auto', previous=' nāma āpattiyā adassane vā appaṭikamme vā appaṭinissagge vā '
	Alternative{lang='vri', text='vā appaṭikamme vā appaṭinissagge vā'}
	Alternative{lang='ka.', text='adassanena vā appaṭikammena vā appaṭinissaggena vā'}
	Alternative{lang='?', text='adassane vā appaṭikamme vā pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge vā'}}
ukkhittā.</paragraph>
<paragraph line="77"><bold>Dhammena vinayenā</bold>ti yena dhammena yena vinayena.</paragraph>
<paragraph line="78"><bold>Satthusāsanenā</bold>ti jinasāsanena buddhasāsanena.</paragraph>
<paragraph line="79"><bold>Anapaloketvā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0310" /><bold>kārakasaṅgha</bold>nti kammakārakasaṅghaṃ anāpucchā.</paragraph>
<paragraph line="80"><bold>Anaññāya gaṇassa chanda</bold>nti gaṇassa chandaṃ ajānitvā.</paragraph>
<paragraph line="81">‘‘Osāressāmī’’ti gaṇaṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati <pageBreak edition="T" number="0.0038" />, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā, kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="82"><bold>Ayampī</bold>ti purimāyo upādāya vuccati.</paragraph>
<paragraph line="83"><bold>Paṭhamāpattika</bold>nti saha vatthujjhācārā āpajjati asamanubhāsanāya.</paragraph>
<paragraph line="84"><bold>Nissāraṇīya</bold>nti saṅghamhā nissārīyati.</paragraph>
<paragraph line="85"><bold>Saṅghādiseso</bold>ti…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</paragraph>
<paragraph line="86" number="697">Dhammakamme <pageBreak edition="M" number="0.0299" />dhammakammasaññā osāreti, āpatti saṅghādisesassa. Dhammakamme vematikā osāreti āpatti saṅghādisesassa. Dhammakamme adhammakammasaññā osāreti, āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="87">Adhammakamme dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="88" number="698">Anāpatti kammakārakasaṅghaṃ apaloketvā osāreti, gaṇassa chandaṃ jānitvā osāreti, vatte vattantiṃ osāreti, asante kammakārakasaṅghe osāreti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="89">Catutthasaṅghādisesasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="90">5. Pañcamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="91" number="699">Tena <pageBreak edition="V" number="0.0311" />samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena sundarīnandā bhikkhunī abhirūpā hoti dassanīyā pāsādikā. Manussā bhattagge sundarīnandaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0039" />bhikkhuniṃ passitvā avassutā avassutāya sundarīnandāya bhikkhuniyā aggamaggāni bhojanāni denti. Sundarīnandā bhikkhunī yāvadatthaṃ bhuñjati; aññā bhikkhuniyo na cittarūpaṃ labhanti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā sundarīnandā avassutā avassutassa purisapuggalassa hatthato khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ <pageBreak edition="P" number="4.0233" />vā sahatthā paṭiggahetvā khādissati bhuñjissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, sundarīnandā bhikkhunī avassutā avassutassa purisapuggalassa hatthato khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā sahatthā paṭiggahetvā khādati bhuñjatīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, sundarīnandā bhikkhunī avassutā avassutassa purisapuggalassa hatthato khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā sahatthā paṭiggahetvā khādissati bhuñjissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="92" number="700"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0300" /><bold>pana bhikkhunī avassutā avassutassa purisapuggalassa hatthato khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā sahatthā paṭiggahetvā khādeyya vā bhuñjeyya vā, ayampi bhikkhunī paṭhamāpattikaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="93" number="701"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="94"><bold>Avassutā</bold>nāma sārattā apekkhavatī paṭibaddhacittā.</paragraph>
<paragraph line="95"><bold>Avassuto</bold>nāma sāratto apekkhavā paṭibaddhacitto.</paragraph>
<paragraph line="96"><bold>Purisapuggalo</bold><pageBreak edition="T" number="0.0040" />nāma manussapuriso, na yakkho na peto na tiracchānagato, viññū paṭibalo sārajjituṃ.</paragraph>
<paragraph line="97"><bold>Khādanīyaṃ</bold><pageBreak edition="V" number="0.0312" />nāma pañca bhojanāni – udakadantaponaṃ ṭhapetvā avasesaṃ khādanīyaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="98"><bold>Bhojanīyaṃ</bold>nāma pañca bhojanāni – odano, kummāso, sattu, maccho, maṃsaṃ.</paragraph>
<paragraph line="99">‘‘Khādissāmi bhuñjissāmī’’ti paṭiggaṇhāti, āpatti thullaccayassa. Ajjhohāre ajjhohāre āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="100"><bold>Ayampī</bold>ti purimāyo upādāya vuccati.</paragraph>
<paragraph line="101"><bold>Paṭhamāpattika</bold>nti saha vatthujjhācārā āpajjati asamanubhāsanāya.</paragraph>
<paragraph line="102"><bold>Nissāraṇīya</bold>nti saṅghamhā nissārīyati.</paragraph>
<paragraph line="103"><bold>Saṅghādiseso</bold>ti…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</paragraph>
<paragraph line="104">Udakadantaponaṃ paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa. Ekatoavassute ‘‘khādissāmi bhuñjissāmī’’ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="105" number="702">Ajjhohāre ajjhohāre āpatti thullaccayassa. Udakadantaponaṃ paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa. Ubhatoavassute yakkhassa vā petassa vā paṇḍakassa vā tiracchānagatamanussaviggahassa vā hatthato ‘‘khādissāmi bhuñjissāmī’’ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa. Ajjhohāre ajjhohāre <pageBreak edition="M" number="0.0301" />āpatti thullaccayassa. Udakadantaponaṃ paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa. Ekatoavassute ‘‘khādissāmi bhuñjissāmī’’ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa. Ajjhohāre ajjhohāre āpatti dukkaṭassa. Udakadantaponaṃ paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="106" number="703">Anāpatti <pageBreak edition="T" number="0.0041" /><pageBreak edition="P" number="4.0234" />ubhatoanavassutā honti, ‘‘anavassuto’’ti jānantī paṭiggaṇhāti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="107">Pañcamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="108">6. Chaṭṭhasaṅghādisesasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="109" number="704">Tena <pageBreak edition="V" number="0.0313" />samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena sundarīnandā bhikkhunī abhirūpā hoti dassanīyā pāsādikā. Manussā bhattagge sundarīnandaṃ bhikkhuniṃ passitvā avassutā sundarīnandāya bhikkhuniyā aggamaggāni bhojanāni denti. Sundarīnandā bhikkhunī kukkuccāyantī na paṭiggaṇhāti. Anantarikā bhikkhunī sundarīnandaṃ bhikkhuniṃ etadavoca – ‘‘kissa tvaṃ, ayye, na paṭiggaṇhāsī’’ti? ‘‘Avassutā, ayye’’ti. ‘‘Tvaṃ pana, ayye, avassutā’’ti? ‘‘Nāhaṃ, ayye, avassutā’’ti. ‘‘Kiṃ te, ayye, eso purisapuggalo karissati avassuto vā anavassuto vā, yato tvaṃ anavassutā. Iṅghaṃ, ayye, yaṃ te eso purisapuggalo deti khādanīyaṃ vā <pageBreak edition="T" number="0.0042" />bhojanīyaṃ vā taṃ tvaṃ sahatthā paṭiggahetvā khāda vā, bhuñja vā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="110">Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī evaṃ vakkhati – ‘kiṃ te, ayye, eso purisapuggalo karissati avassuto vā anavassuto vā, yato tvaṃ anavassutā. Iṅgha, ayye, yaṃ te eso purisapuggalo deti khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā taṃ tvaṃ sahatthā paṭiggahetvā khāda vā bhuñja vā’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī evaṃ vadeti – ‘‘kiṃ te, ayye, eso purisapuggalo karissati avassuto vā anavassuto vā yato tvaṃ anavassutā! Iṅgha, ayye, yaṃ te eso purisapuggalo deti khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā taṃ tvaṃ sahatthā paṭiggahetvā khāda vā bhuñja vā’’ti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi <pageBreak edition="M" number="0.0302" />buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī evaṃ vakkhati – ‘‘kiṃ te, ayye, eso purisapuggalo karissati avassuto vā anavassuto vā yato tvaṃ anavassutā; iṅgha, ayye, yaṃ te eso purisapuggalo deti khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā taṃ tvaṃ sahatthā paṭiggahetvā khāda vā bhuñja vā’’. Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="111" number="705"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī evaṃ vadeyya – ‘kiṃ te, ayye, eso purisapuggalo karissati avassuto vā anavassuto vā, yato tvaṃ anavassutā. Iṅgha, ayye, yaṃ te eso purisapuggalo deti khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā taṃ tvaṃ sahatthā paṭiggahetvā khāda vā bhuñja vā’ti, ayampi bhikkhunī paṭhamāpattikaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="112" number="706"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0314" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="113"><bold>Evaṃ vadeyyā</bold>ti – ‘‘kiṃ te, ayye, eso purisapuggalo karissati avassuto vā anavassuto vā, yato tvaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0043" />anavassutā. Iṅgha, ayye, yaṃ te eso purisapuggalo deti khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā taṃ tvaṃ sahatthā paṭiggahetvā khāda vā bhuñja vā’’ti uyyojeti, āpatti dukkaṭassa. Tassā vacanena ‘‘khādissāmi bhuñjissāmī’’ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa. Ajjhohāre ajjhohāre <pageBreak edition="P" number="4.0235" />āpatti thullaccayassa. Bhojanapariyosāne āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="114"><bold>Ayampī</bold>ti purimāyo upādāya vuccati.</paragraph>
<paragraph line="115"><bold>Paṭhamāpattika</bold>nti saha vatthujjhācārā āpajjati asamanubhāsanāya.</paragraph>
<paragraph line="116"><bold>Nissāraṇīya</bold>nti saṅghamhā nissārīyati.</paragraph>
<paragraph line="117"><bold>Saṅghādiseso</bold>ti…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</paragraph>
<paragraph line="118">Udakadantaponaṃ ‘‘paṭiggaṇhā’’ti uyyojeti, āpatti dukkaṭassa. Tassā vacanena khādissāmi bhuñjissāmī’’ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="119" number="707">Ekatoavassute <pageBreak edition="M" number="0.0303" />yakkhassa vā petassa vā paṇḍakassa vā tiracchānagatamanussaviggahassa vā hatthato khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā ‘‘khāda vā bhuñja vā’’ti uyyojeti, āpatti dukkaṭassa. Tassā vacanena ‘‘khādissāmi bhuñjissāmī’’ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa. Ajjhohāre ajjhohāre āpatti dukkaṭassa. Bhojanapariyosāne āpatti thullaccayassa. Udakadantaponaṃ paṭiggaṇhāti uyyojeti, āpatti dukkaṭassa. Tassā vacanena ‘‘khādissāmi bhuñjissāmī’’ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="120" number="708">Anāpatti ‘‘anavassuto’’ti jānantī uyyojeti, ‘‘kupitā na <pageBreak edition="T" number="0.0044" />paṭiggaṇhātī’’ti <pageBreak edition="V" number="0.0315" />uyyojeti, ‘‘kulānuddayatāya na paṭiggaṇhātī’’ti uyyojeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="121">Chaṭṭhasaṅghādisesasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="122">7. Sattamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="123" number="709"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena caṇḍakāḷī bhikkhunī bhikkhunīhi saddhiṃ bhaṇḍitvā kupitā anattamanā evaṃ vadeti – ‘‘buddhaṃ paccācikkhāmi, dhammaṃ paccācikkhāmi, saṅghaṃ paccācikkhāmi, sikkhaṃ paccācikkhāmi. Kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro, santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā tāsāhaṃ santike brahmacariyaṃ carissāmī’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā <alternatives><alternative lang="vri">caṇḍakāḷī</alternative><alternative lang="ka.">caṇḍakāḷī bhikkhunī</alternative></alternatives> 
Note { id=13, line='121', referenceLine='123', original='caṇḍakāḷī bhikkhunī (ka.)', type='auto', previous=' Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena caṇḍakāḷī bhikkhunī bhikkhunīhi saddhiṃ bhaṇḍitvā kupitā anattamanā evaṃ vadeti – buddhaṃ paccācikkhāmi, dhammaṃ paccācikkhāmi, saṅghaṃ paccācikkhāmi, sikkhaṃ paccācikkhāmi. Kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro, santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā tāsāhaṃ santike brahmacariyaṃ carissāmī’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – kathañhi nāma ayyā caṇḍakāḷī '
	Alternative{lang='vri', text='caṇḍakāḷī'}
	Alternative{lang='ka.', text='caṇḍakāḷī bhikkhunī'}}
kupitā anattamanā evaṃ vakkhati – buddhaṃ paccācikkhāmi…pe… sikkhaṃ paccācikkhāmi. Kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro, santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā tāsāhaṃ santike brahmacariyaṃ carissāmī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, caṇḍakāḷī bhikkhunī kupitā anattamanā evaṃ vadeti – ‘‘buddhaṃ paccācikkhāmi…pe… sikkhaṃ paccācikkhāmi. Kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro, santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā <pageBreak edition="M" number="0.0304" />sikkhākāmā, tāsāhaṃ santike brahmacariyaṃ carissāmī’’ti <pageBreak edition="T" number="0.0045" />? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, caṇḍakāḷī bhikkhunī kupitā anattamanā evaṃ <pageBreak edition="P" number="4.0236" />vakkhati – ‘‘buddhaṃ paccācikkhāmi…pe… sikkhaṃ paccācikkhāmi. Kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro, santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā, tāsāhaṃ santike brahmacariyaṃ carissāmī’’ti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="124" number="710"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī kupitā anattamanā evaṃ vadeyya – ‘buddhaṃ paccācikkhāmi, dhammaṃ paccācikkhāmi, saṅghaṃ paccācikkhāmi, sikkhaṃ paccācikkhāmi. Kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro! Santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā, tāsāhaṃ santike <pageBreak edition="V" number="0.0316" />brahmacariyaṃ carissāmī’ti, sā bhikkhunī bhikkhunīhi evamassa vacanīyā – ‘māyye, kupitā anattamanā evaṃ avaca – buddhaṃ paccācikkhāmi, dhammaṃ paccācikkhāmi, saṅghaṃ paccācikkhāmi, sikkhaṃ paccācikkhāmi. Kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro! Santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā, tāsāhaṃ santike brahmacariyaṃ carissāmīti, abhiramāyye, svākkhāto dhammo; cara brahmacariyaṃ sammā dukkhassa antakiriyāyā’ti. Evañca sā bhikkhunī bhikkhunīhi vuccamānā tatheva paggaṇheyya, sā bhikkhunī bhikkhunīhi yāvatatiyaṃ samanubhāsitabbā tassa paṭinissaggāya. Yāvatatiyañce samanubhāsīyamānā taṃ paṭinissajjeyya iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjeyya <pageBreak edition="T" number="0.0046" />, ayampi bhikkhunī yāvatatiyakaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="125" number="711"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="126"><bold>Kupitā anattamanā</bold>ti anabhiraddhā āhatacittā khilajātā.</paragraph>
<paragraph line="127"><bold>Evaṃ vadeyyā</bold>ti – ‘‘buddhaṃ paccācikkhāmi…pe… sikkhaṃ paccācikkhāmi. Kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro! Santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā, tāsāhaṃ santike brahmacariyaṃ carissāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="128"><bold>Sā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0305" /><bold>bhikkhunī</bold>ti yā sā evaṃvādinī bhikkhunī. <bold>Bhikkhunīhī</bold>ti aññāhi bhikkhunīhi.</paragraph>
<paragraph line="129">Yā passanti yā suṇanti tāhi vattabbā – ‘‘māyye, kupitā anattamanā evaṃ avaca – ‘buddhaṃ paccācikkhāmi…pe… sikkhaṃ paccācikkhāmi. Kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro! Santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā, tāsāhaṃ santike brahmacariyaṃ carissāmī’ti. Abhiramāyye, svākkhāto dhammo; cara brahmacariyaṃ sammā dukkhassa antakiriyāyā’’ti. Dutiyampi vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjati iccetaṃ kusalaṃ, no ce paṭinissajjati āpatti dukkaṭassa. Sutvā na vadanti, āpatti dukkaṭassa. Sā bhikkhunī saṅghamajjhampi ākaḍḍhitvā vattabbā – ‘‘māyye, kupitā anattamanā evaṃ avaca – ‘buddhaṃ paccācikkhāmi…pe… sikkhaṃ paccācikkhāmi <pageBreak edition="T" number="0.0047" />. Kinnumāva <pageBreak edition="V" number="0.0317" />samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro! Santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā, tāsāhaṃ santike brahmacariyaṃ carissāmī’ti. Abhiramāyye, svākkhāto dhammo; cara brahmacariyaṃ sammā dukkhassa antakiriyāyā’’ti. Dutiyampi vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjati iccetaṃ kusalaṃ, no ce paṭinissajjati āpatti dukkaṭassa. Sā bhikkhunī samanubhāsitabbā. Evañca pana, bhikkhave, samanubhāsitabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="130" number="712">‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā bhikkhunī kupitā anattamanā evaṃ vadeti – ‘buddhaṃ paccācikkhāmi, dhammaṃ paccācikkhāmi, saṅghaṃ paccācikkhāmi, sikkhaṃ paccācikkhāmi. Kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro! Santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā tāsāhaṃ santike brahmacariyaṃ carissāmī’ti. Sā taṃ vatthuṃ na paṭinissajjati. Yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho itthannāmaṃ bhikkhuniṃ <pageBreak edition="P" number="4.0237" />samanubhāseyya tassa vatthussa paṭinissaggāya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="131">‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā bhikkhunī kupitā anattamanā evaṃ vadeti – ‘buddhaṃ paccācikkhāmi…pe… sikkhaṃ paccācikkhāmi. Kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro! Santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā, tāsāhaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0048" />santike brahmacariyaṃ carissāmī’ti <pageBreak edition="M" number="0.0306" />. Sā taṃ vatthuṃ na paṭinissajjati. Saṅgho itthannāmaṃ bhikkhuniṃ samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya bhikkhuniyā samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, sā tuṇhassa; yassā nakkhamati sā, bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="132">‘‘Dutiyampi etamatthaṃ vadāmi…pe… tatiyampi etamatthaṃ vadāmi…pe….</paragraph>
<paragraph line="133">‘‘Samanubhaṭṭhā saṅghena itthannāmā bhikkhunī tassa vatthussa paṭinissaggāya. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="134">Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi thullaccayā. Kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa. Saṅghādisesaṃ ajjhāpajjantiyā ñattiyā dukkaṭaṃ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā paṭippassambhanti.</paragraph>
<paragraph line="135"><bold>Ayampī</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0318" />purimāyo upādāya vuccati.</paragraph>
<paragraph line="136"><bold>Yāvatatiyaka</bold>nti yāvatatiyaṃ samanubhāsanāya āpajjati, na saha vatthujjhācārā.</paragraph>
<paragraph line="137"><bold>Nissāraṇīya</bold>nti saṅghamhā nissārīyati.</paragraph>
<paragraph line="138"><bold>Saṅghādiseso</bold>ti…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</paragraph>
<paragraph line="139" number="713">Dhammakamme dhammakammasaññā na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa. Dhammakamme vematikā na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa. Dhammakamme adhammakammasaññā na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="140">Adhammakamme dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa <pageBreak edition="T" number="0.0049" />. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="141" number="714">Anāpatti asamanubhāsantiyā, paṭinissajjantiyā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="142">Sattamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="143">8. Aṭṭhamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="144" number="715">Tena <pageBreak edition="M" number="0.0307" />samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena caṇḍakāḷī bhikkhunī kismiñcideva adhikaraṇe paccākatā kupitā anattamanā evaṃ vadeti – ‘‘chandagāminiyo ca <pageBreak edition="P" number="4.0238" />bhikkhuniyo, dosagāminiyo ca bhikkhuniyo, mohagāminiyo ca bhikkhuniyo, bhayagāminiyo ca bhikkhuniyo’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā caṇḍakāḷī kismiñcideva adhikaraṇe paccākatā kupitā anattamanā evaṃ vakkhati – chandagāminiyo ca bhikkhuniyo…pe… bhayagāminiyo ca bhikkhuniyo’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, caṇḍakāḷī bhikkhunī kismiñcideva adhikaraṇe paccākatā kupitā anattamanā <pageBreak edition="V" number="0.0319" />evaṃ vadeti – ‘‘chandagāminiyo ca bhikkhuniyo…pe… bhayagāminiyo ca bhikkhuniyo’’ti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, caṇḍakāḷī bhikkhunī kismiñcideva <pageBreak edition="T" number="0.0050" />adhikaraṇe paccākatā kupitā anattamanā evaṃ vakkhati – ‘‘chandagāminiyo ca bhikkhuniyo…pe… bhayagāminiyo ca bhikkhuniyo’’ti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="145" number="716"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī kismiñcideva adhikaraṇe paccākatā kupitā anattamanā evaṃ vadeyya – ‘chandagāminiyo ca bhikkhuniyo, dosagāminiyo ca bhikkhuniyo, mohagāminiyo ca bhikkhuniyo, bhayagāminiyo ca bhikkhuniyo’ti, sā bhikkhunī bhikkhunīhi evamassa vacanīyā – ‘māyye, kismiñcideva adhikaraṇe paccākatā kupitā anattamanā evaṃ avaca – chandagāminiyo ca bhikkhuniyo dosagāminiyo ca bhikkhuniyo mohagāminiyo ca bhikkhuniyo bhayagāminiyo ca bhikkhuniyoti. Ayyā kho chandāpi gaccheyya, dosāpi gaccheyya, mohāpi gaccheyya, bhayāpi gaccheyyā’ti. Evañca sā bhikkhunī bhikkhunīhi vuccamānā tatheva paggaṇheyya, sā bhikkhunī bhikkhunīhi yāvatatiyaṃ samanubhāsitabbā tassa paṭinissaggāya. Yāvatatiyañce samanubhāsīyamānā taṃ paṭinissajjeyya, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjeyya, ayampi bhikkhunī yāvatatiyakaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="146" number="717"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0308" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="147"><bold>Kismiñcideva adhikaraṇe</bold>ti adhikaraṇaṃ nāma cattāri adhikaraṇāni – vivādādhikaraṇaṃ, anuvādādhikaraṇaṃ, āpattādhikaraṇaṃ, kiccādhikaraṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="148"><bold>Paccākatā</bold>nāma parājitā vuccati.</paragraph>
<paragraph line="149"><bold>Kupitā anattamanā</bold>ti <pageBreak edition="T" number="0.0051" />anabhiraddhā āhatacittā khilajātā.</paragraph>
<paragraph line="150"><bold>Evaṃ vadeyyā</bold>ti – ‘‘chandagāminiyo ca bhikkhuniyo…pe… bhayagāminiyo ca bhikkhuniyo’’ti.</paragraph>
<paragraph line="151"><bold>Sā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0320" /><bold>bhikkhunī</bold>ti yā sā evaṃvādinī bhikkhunī.</paragraph>
<paragraph line="152"><bold>Bhikkhunīhī</bold>ti aññāhi bhikkhunīhi.</paragraph>
<paragraph line="153">Yā passanti yā suṇanti tāhi vattabbā – ‘‘māyye, kismiñcideva adhikaraṇe paccākatā kupitā anattamanā evaṃ avaca – ‘chandagāminiyo ca bhikkhuniyo…pe… bhayagāminiyo ca bhikkhuniyo’ti. Ayyā kho chandāpi gaccheyya…pe… bhayāpi gaccheyyā’’ti. Dutiyampi vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjati, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa. Sutvā na vadanti, āpatti dukkaṭassa. Sā bhikkhunī saṅghamajjhampi ākaḍḍhitvā vattabbā – ‘‘māyye, kismiñcideva adhikaraṇe paccākatā kupitā anattamanā evaṃ avaca – ‘chandagāminiyo ca bhikkhuniyo…pe… bhayagāminiyo ca bhikkhuniyo’ti. Ayyā kho chandāpi gaccheyya…pe… bhayāpi gaccheyyā’’ti. Dutiyampi vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjati, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa. Sā bhikkhunī samanubhāsitabbā. Evañca pana, bhikkhave, samanubhāsitabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="154" number="718">‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā bhikkhunī kismiñcideva adhikaraṇe paccākatā kupitā anattamanā evaṃ vadeti – ‘chandagāminiyo <pageBreak edition="T" number="0.0052" />ca bhikkhuniyo…pe… bhayagāminiyo ca bhikkhuniyo’ti. Sā taṃ vatthuṃ na paṭinissajjati. Yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho itthannāmaṃ bhikkhuniṃ samanubhāseyya tassa vatthussa paṭinissaggāya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="155">‘‘Suṇātu <pageBreak edition="M" number="0.0309" />me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā bhikkhunī kismiñcideva adhikaraṇe paccākatā kupitā anattamanā evaṃ vadeti – ‘chandagāminiyo ca bhikkhuniyo…pe… bhayagāminiyo ca bhikkhuniyo’ti. Sā taṃ vatthuṃ na paṭinissajjati. Saṅgho itthannāmaṃ bhikkhuniṃ samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya bhikkhuniyā samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, sā tuṇhassa; yassā nakkhamati, sā bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="156">‘‘Dutiyampi <pageBreak edition="V" number="0.0321" />etamatthaṃ vadāmi…pe… tatiyampi etamatthaṃ vadāmi…pe….</paragraph>
<paragraph line="157">‘‘Samanubhaṭṭhā saṅghena itthannāmā bhikkhunī tassa vatthussa paṭinissaggāya. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="158">Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi thullaccayā. Kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa. Saṅghādisesaṃ ajjhāpajjantiyā ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi thullaccayā paṭippassambhanti.</paragraph>
<paragraph line="159"><bold>Ayampī</bold>ti purimāyo upādāya vuccati.</paragraph>
<paragraph line="160"><bold>Yāvatatiyaka</bold>nti yāvatatiyaṃ samanubhāsanāya āpajjati, na saha vatthujjhācārā.</paragraph>
<paragraph line="161"><bold>Nissāraṇīya</bold>nti saṅghamhā nissārīyati.</paragraph>
<paragraph line="162"><bold>Saṅghādiseso</bold>ti…pe… tenapi vuccati <pageBreak edition="T" number="0.0053" />saṅghādisesoti.</paragraph>
<paragraph line="163" number="719">Dhammakamme dhammakammasaññā na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisessa. Dhammakamme vematikā na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa. Dhammakamme adhammakammasaññā na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="164">Adhammakamme dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="165" number="720">Anāpatti asamanubhāsantiyā, paṭinissajjantiyā, ummattikāya, ādikammikāyāti <pageBreak edition="P" number="4.0239" />.</paragraph>
<centered line="166">Aṭṭhamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="167">9. Navamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="168" number="721">Tena <pageBreak edition="M" number="0.0310" /><pageBreak edition="V" number="0.0322" />samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandāya bhikkhuniyā antevāsikā bhikkhuniyo saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo saṃsaṭṭhā viharissanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā bhikkhunisaṅghassa vihesikā <pageBreak edition="T" number="0.0054" />aññamaññissā vajjappaṭicchādikā’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā bhikkhunisaṅghassa vihesikā aññamaññissā vajjappaṭicchādikāti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo saṃsaṭṭhā viharissanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="169" number="722"><bold>‘‘Bhikkhuniyo paneva saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Tā bhikkhuniyo bhikkhunīhi evamassu vacanīyā – ‘bhaginiyo kho saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetī’ti. Evañca tā bhikkhuniyo bhikkhunīhi vuccamānā tatheva paggaṇheyyuṃ, tā bhikkhuniyo bhikkhunīhi yāvatatiyaṃ samanubhāsitabbā tassa paṭinissaggāya. Yāvatatiyañce samanubhāsīyamānā taṃ paṭinissajjeyyuṃ, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjeyyuṃ, imāpi bhikkhuniyo yāvatatiyakaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="170" number="723"><bold>Bhikkhuniyo panevā</bold>ti upasampannāyo vuccanti.</paragraph>
<paragraph line="171"><bold>Saṃsaṭṭhā viharantī</bold>ti saṃsaṭṭhā nāma ananulomikena kāyikavācasikena saṃsaṭṭhā viharanti.</paragraph>
<paragraph line="172"><bold>Pāpācārā</bold>ti <pageBreak edition="T" number="0.0055" /><pageBreak edition="M" number="0.0311" />pāpakena ācārena samannāgatā.</paragraph>
<paragraph line="173"><bold>Pāpasaddā</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0323" />pāpakena kittisaddena abbhuggatā.</paragraph>
<paragraph line="174"><bold>Pāpasilokā</bold>ti pāpakena micchājīvena jīvitaṃ kappenti.</paragraph>
<paragraph line="175"><bold>Bhikkhunisaṅghassa vihesikā</bold>ti aññamaññissā kamme <pageBreak edition="P" number="4.0240" />karīyamāne paṭikkosanti.</paragraph>
<paragraph line="176"><bold>Aññamaññissā vajjappaṭicchādikā</bold>ti aññamaññaṃ vajjaṃ paṭicchādenti.</paragraph>
<paragraph line="177"><bold>Tā bhikkhuniyo</bold>ti yā tā saṃsaṭṭhā bhikkhuniyo.</paragraph>
<paragraph line="178"><bold>Bhikkhunīhī</bold>ti aññāhi bhikkhunīhi.</paragraph>
<paragraph line="179">Yā passanti yā suṇanti tāhi vattabbā – ‘‘bhaginiyo kho saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetī’’ti. Dutiyampi vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjanti, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjanti, āpatti dukkaṭassa. Sutvā na vadanti, āpatti dukkaṭassa. Tā bhikkhuniyo saṅghamajjhampi ākaḍḍhitvā vattabbā – ‘‘bhaginiyo kho saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetī’’ti. Dutiyampi vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjanti, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjanti, āpatti dukkaṭassa. Tā bhikkhuniyo samanubhāsitabbā. Evañca pana, bhikkhave, samanubhāsitabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="180" number="724">‘‘Suṇātu <pageBreak edition="T" number="0.0056" />me, ayye, saṅgho. Itthannāmā ca itthannāmā ca bhikkhuniyo saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Tā taṃ vatthuṃ na paṭinissajjanti. Yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho itthannāmañca itthannāmañca bhikkhuniyo samanubhāseyya tassa vatthussa paṭinissaggāya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="181">‘‘Suṇātu <pageBreak edition="V" number="0.0324" />me, ayye, saṅgho. Itthannāmā ca itthannāmā ca bhikkhuniyo saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Tā taṃ vatthuṃ na paṭinissajjanti. Saṅgho <pageBreak edition="M" number="0.0312" />itthannāmañca itthannāmañca bhikkhuniyo samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya ca itthannāmāya ca bhikkhunīnaṃ samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, sā tuṇhassa; yassā nakkhamati, sā bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="182">‘‘Dutiyampi etamatthaṃ vadāmi…pe… tatiyampi etamatthaṃ vadāmi…pe….</paragraph>
<paragraph line="183">‘‘Samanubhaṭṭhā saṅghena, itthannāmā ca itthannāmā ca bhikkhuniyo tassa vatthussa paṭinissaggāya. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="184">Ñattiyā dukkaṭaṃ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā, kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa. Saṅghādisesaṃ ajjhāpajjantīnaṃ ñattiyā dukkaṭaṃ dvīhi kammavācāhi thullaccayā paṭippassambhanti. Dve tisso ekato samanubhāsitabbā. Tatuttari na <pageBreak edition="T" number="0.0057" />samanubhāsitabbā.</paragraph>
<paragraph line="185"><bold>Imāpi bhikkhuniyo</bold>ti purimāyo upādāya vuccanti.</paragraph>
<paragraph line="186"><bold>Yāvatatiyaka</bold>nti yāvatatiyaṃ samanubhāsanāya āpajjanti, na saha vatthujjhācārā.</paragraph>
<paragraph line="187"><bold>Nissāraṇīya</bold>nti saṅghamhā nissārīyati.</paragraph>
<paragraph line="188"><bold>Saṅghādiseso</bold>ti…pe… tenapi vuccati saṅghādisesoti.</paragraph>
<paragraph line="189" number="725">Dhammakamme dhammakammasaññā na paṭinissajjanti, āpatti saṅghādisesassa. Dhammakamme vematikā na paṭinissajjanti, āpatti saṅghādisesassa. Dhammakamme adhammakammasaññā na paṭinissajjanti, āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="190">Adhammakamme dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="191" number="726">Anāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0325" />asamanubhāsantīnaṃ, paṭinissajjantīnaṃ, ummattikānaṃ, ādikammikānanti.</paragraph>
<centered line="192">Navamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="193">10. Dasamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="194" number="727">Tena <pageBreak edition="M" number="0.0313" />samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunīsaṅghena samanubhaṭṭhā bhikkhuniyo evaṃ vadeti – ‘‘saṃsaṭṭhāva ayye, tumhe viharatha. Mā tumhe nānā viharittha. Santi saṅghe aññāpi bhikkhuniyo evācārā evaṃsaddā evaṃsilokā, bhikkhunisaṅghassa <pageBreak edition="T" number="0.0058" /><pageBreak edition="P" number="4.0241" /> vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Tā saṅgho na kiñci āha. <alternatives><alternative lang="vri">Tumhaññeva</alternative><alternative lang="syā.">tumheyeva</alternative></alternatives> 
Note { id=14, line='130', referenceLine='194', original='tumheyeva (syā.)', type='auto', previous=' vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Tā saṅgho na kiñci āha. Tumhaññeva '
	Alternative{lang='vri', text='Tumhaññeva'}
	Alternative{lang='syā.', text='tumheyeva'}}
 saṅgho uññāya paribhavena akkhantiyā <alternatives><alternative lang="vri">vebhassiyā</alternative><alternative lang="sī. syā.">vebhassā</alternative></alternatives> 
Note { id=15, line='139', referenceLine='194', original='vebhassā (sī. syā.)', type='auto', previous=' saṅgho uññāya paribhavena akkhantiyā vebhassiyā '
	Alternative{lang='vri', text='vebhassiyā'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='vebhassā'}}
dubbalyā evamāha – ‘bhaginiyo kho saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetī’’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – kathañhi nāma ayyā thullanandā bhikkhunī saṅghena samanubhaṭṭhā bhikkhuniyo evaṃ vakkhati – saṃsaṭṭhāva ayye, tumhe viharatha. Mā tumhe nānā viharittha. Santi saṅghe aññāpi bhikkhuniyo…pe… viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetīti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī saṅghena samanubhaṭṭhā bhikkhuniyo evaṃ vadeti – saṃsaṭṭhāva ayye tumhe viharatha. Mā tumhe nānā viharittha. Santi saṅghe aññāpi bhikkhuniyo evācārā evaṃsaddā evaṃsilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Tā saṅgho na kiñci āha. Tumhaññeva saṅgho uññāya paribhavena akkhantiyā vebhassiyā dubbalyā evamāha – bhaginiyo kho saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetīti? ‘‘Saccaṃ bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī saṅghena samanubhaṭṭhā bhikkhuniyo evaṃ vakkhati – saṃsaṭṭhāva ayye, tumhe viharatha. Mā tumhe nānā viharittha. Santi saṅghe aññāpi bhikkhuniyo…pe… viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetīti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="195" number="728"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0314" /><pageBreak edition="V" number="0.0326" /><bold>pana bhikkhunī evaṃ vadeyya <pageBreak edition="T" number="0.0059" />– ‘saṃsaṭṭhāva ayye, tumhe viharatha. Mā tumhe nānā viharittha. Santi saṅghe aññāpi bhikkhuniyo evācārā evaṃsaddā evaṃsilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Tā saṅgho na kiñci āha. Tumhaññeva saṅgho uññāya paribhavena akkhantiyā vebhassiyā dubbalyā evamāha – bhaginiyo kho saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetī’ti. Sā bhikkhunī bhikkhunīhi evamassa vacanīyā – ‘mā, ayye, evaṃ avaca – saṃsaṭṭhāva ayye, tumhe viharatha. Mā tumhe nānā viharittha. Santi saṅghe aññāpi bhikkhuniyo evācārā evaṃsaddā evaṃsilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Tā saṅgho na kiñci āha. Tumhaññeva saṅgho uññāya paribhavena akkhantiyā vebhassiyā dubbalyā evamāha – bhaginiyo kho saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetī’ti. Evañca sā bhikkhunī bhikkhunīhi vuccamānā tatheva paggaṇheyya, sā bhikkhunī bhikkhunīhi yāvatatiyaṃ samanubhāsitabbā tassa paṭinissaggāya. Yāvatatiyañce samanubhāsīyamānā taṃ paṭinissajjeyya, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjeyya, ayampi bhikkhunī yāvatatiyakaṃ dhammaṃ āpannā nissāraṇīyaṃ saṅghādisesa’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="196" number="729"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="T" number="0.0060" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="197"><bold>Evaṃ vadeyyā</bold>ti – ‘‘saṃsaṭṭhāva ayye, tumhe viharatha. Mā tumhe nānā viharittha. Santi saṅghe aññāpi bhikkhuniyo evācārā evaṃsaddā evaṃsilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Tā saṅgho na kiñci āha’’.</paragraph>
<paragraph line="198"><bold>Tumhaññeva saṅgho uññāyā</bold>ti avaññāya.</paragraph>
<paragraph line="199"><bold>Paribhavenā</bold>ti pāribhabyatā.</paragraph>
<paragraph line="200"><bold>Akkhantiyā</bold>ti kopena.</paragraph>
<paragraph line="201"><bold>Vebhassiyā</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0327" /><pageBreak edition="M" number="0.0315" /> <alternatives><alternative lang="vri">vibhassīkatā</alternative><alternative lang="sī.">vibhassikatāya</alternative></alternatives> 
Note { id=16, line='148', referenceLine='201', original='vibhassikatāya (sī.)', type='auto', previous=' vibhassīkatā '
	Alternative{lang='vri', text='vibhassīkatā'}
	Alternative{lang='sī.', text='vibhassikatāya'}}
.</paragraph>
<paragraph line="202"><bold>Dubbalyā</bold>ti <pageBreak edition="P" number="4.0242" />apakkhatā.</paragraph>
<paragraph line="203">Evamāha – ‘‘bhaginiyo kho saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Viciccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="204"><bold>Sā bhikkhunī</bold>ti yā sā evaṃvādinī bhikkhunī.</paragraph>
<paragraph line="205"><bold>Bhikkhunīhī</bold>ti aññāhi bhikkhunīhi.</paragraph>
<paragraph line="206">Yā passanti yā suṇanti tāhi vattabbā – ‘‘māyye, evaṃ avaca – ‘saṃsaṭṭhāva ayye, tumhe viharatha. Mā tumhe nānā viharittha. Santi saṅghe aññāpi bhikkhuniyo…pe… viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetī’’ti. Dutiyampi <pageBreak edition="T" number="0.0061" />vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjati, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa. Sutvā na vadanti, āpatti dukkaṭassa. Sā bhikkhunī saṅghamajjhampi ākaḍḍhitvā vattabbā – ‘‘māyye, evaṃ avaca – ‘saṃsaṭṭhāva ayye, tumhe viharatha. Mā tumhe nānā viharittha. Santi saṅghe aññāpi bhikkhuniyo…pe… viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetī’’’ti. Dutiyampi vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjati, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa. Sā bhikkhunī samanubhāsitabbā. Evañca pana, bhikkhave, samanubhāsitabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="207" number="730">‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā bhikkhunī saṅghena samanubhaṭṭhā bhikkhuniyo evaṃ vadeti – ‘saṃsaṭṭhāva ayye, tumhe viharatha. Mā tumhe nānā viharittha. Santi saṅghe aññāpi bhikkhuniyo evācārā evaṃsaddā evaṃsilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Tā saṅgho na kiñci āha. Tumhaññeva saṅgho uññāya paribhavena akkhantiyā vebhassiyā dubbalyā evamāha – bhaginiyo kho saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā <pageBreak edition="T" number="0.0062" />pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā aññamaññissā vajjappaṭicchādikā <pageBreak edition="V" number="0.0328" />. Viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetī’ti. Sā taṃ vatthuṃ na paṭinissajjati. Yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho itthannāmaṃ bhikkhuniṃ samanubhāseyya tassa vatthussa paṭinissaggāya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="208">‘‘Suṇātu <pageBreak edition="M" number="0.0316" />me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā bhikkhunī saṅghena samanubhaṭṭhā bhikkhuniyo evaṃ vadeti – ‘saṃsaṭṭhāva ayye, tumhe viharatha. Mā tumhe nānā viharittha. Santi saṅghe aññāpi bhikkhuniyo evācārā evaṃsaddā evaṃsilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Tā saṅgho na kiñci āha. Tumhaññeva saṅgho uññāya paribhavena akkhantiyā vebhassiyā dubbalyā evamāha – bhaginiyo kho saṃsaṭṭhā viharanti pāpācārā pāpasaddā pāpasilokā, bhikkhunisaṅghassa vihesikā, aññamaññissā vajjappaṭicchādikā. Viviccathāyye. Vivekaññeva bhaginīnaṃ saṅgho vaṇṇetī’ti. Sā taṃ vatthuṃ na paṭinissajjati. Saṅgho itthannāmaṃ bhikkhuniṃ samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya bhikkhuniyā samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, sā tuṇhassa; yassā nakkhamati, sā bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="209">‘‘Dutiyampi etamatthaṃ vadāmi…pe… tatiyampi etamatthaṃ vadāmi…pe….</paragraph>
<paragraph line="210">‘‘Samanubhaṭṭhā saṅghena itthannāmā bhikkhunī tassa vatthussa paṭinissaggāya. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="211">Ñattiyā dukkaṭaṃ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā, kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa. Saṅghādisesaṃ ajjhāpajjantiyā ñattiyā dukkaṭaṃ, dvīhi kammavācāhi thullaccayā paṭippassambhanti.</paragraph>
<paragraph line="212"><bold>Ayampī</bold>ti purimāyo upādāya vuccati.</paragraph>
<paragraph line="213"><bold>Yāvatatiyaka</bold>nti yāvatatiyaṃ samanubhāsanāya āpajjati, na sahavatthujjhācārā.</paragraph>
<paragraph line="214"><bold>Nissāraṇīya</bold>nti saṅghamhā nissārīyati.</paragraph>
<paragraph line="215"><bold>Saṅghādiseso</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0329" />saṅghova tassā āpattiyā mānattaṃ deti, mūlāya paṭikassati, abbheti, na sambahulā na ekā bhikkhunī. Tena vuccati ‘‘saṅghādiseso’’ti. Tasseva āpattinikāyassa nāmakammaṃ adhivacanaṃ, tenapi vuccati ‘‘saṅghādiseso’’ti.</paragraph>
<paragraph line="216" number="731">Dhammakamme dhammakammasaññā na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa <pageBreak edition="T" number="0.0063" />. Dhammakamme vematikā na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa. Dhammakamme adhammakammasaññā na paṭinissajjati, āpatti saṅghādisesassa.</paragraph>
<paragraph line="217">Adhammakamme <pageBreak edition="M" number="0.0317" />dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="218" number="732">Anāpatti asamanubhāsantiyā, paṭinissajjantiyā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="219">Dasamasaṅghādisesasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<paragraph line="220"><note>( ) (katthapi natthi)</note>abbhetabbā. Ekāyapi ce ūno vīsatigaṇo bhikkhunisaṅgho taṃ bhikkhuniṃ abbheyya. Sā ca bhikkhunī anabbhitā, tā ca bhikkhuniyo gārayhā, ayaṃ tattha sāmīci.</paragraph>
<paragraph line="221">Tatthāyyāyo pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Dutiyampi pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Tatiyampi pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Parisuddhetthāyyāyo, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmīti.</paragraph>
<centered line="222">Sattarasakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="223">Bhikkhunivibhaṅge saṅghādisesakaṇḍaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
</body>
</document>