<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/vin02m1.mul7.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/vinayapitaka/pacittiyapali/4. pacittiyakandam (- bhikkhunivibhango).xml</archivePath>
<titlePath>4. Pācittiyakaṇḍaṃ (bhikkhunīvibhaṅgo) - Pācittiyapāḷi - Vinayapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">4. Pācittiyakaṇḍaṃ (bhikkhunīvibhaṅgo)</chapter>
<title line="2">1. Lasuṇavaggo</title>
<subhead line="3">1. Paṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<centered line="4">Ime kho panāyyāyo chasaṭṭhisatā pācittiyā</centered>
<centered line="5">Dhammā uddesaṃ āgacchanti.</centered>
<paragraph line="6" number="793"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0094" /><pageBreak edition="P" number="4.0258" /><pageBreak edition="M" number="0.0339" /><pageBreak edition="V" number="0.0352" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarena upāsakena bhikkhunisaṅgho lasuṇena pavārito hoti – ‘‘yāsaṃ ayyānaṃ lasuṇena attho, ahaṃ lasuṇenā’’ti. Khettapālo ca āṇatto hoti – ‘‘sace bhikkhuniyo āgacchanti, ekamekāya bhikkhuniyā dvetayo bhaṇḍike dehī’’ti. Tena kho pana samayena sāvatthiyaṃ ussavo hoti. Yathābhataṃ lasuṇaṃ parikkhayaṃ agamāsi. Bhikkhuniyo taṃ upāsakaṃ upasaṅkamitvā etadavocuṃ – ‘‘lasuṇena, āvuso, attho’’ti. ‘‘Natthāyye. Yathābhataṃ lasuṇaṃ parikkhīṇaṃ. Khettaṃ gacchathā’’ti. Thullanandā bhikkhunī khettaṃ gantvā na mattaṃ jānitvā bahuṃ lasuṇaṃ harāpesi. Khettapālo ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo na mattaṃ jānitvā bahuṃ lasuṇaṃ harāpessantī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tassa khettapālassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti <pageBreak edition="T" number="0.0095" /> vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā na mattaṃ jānitvā bahuṃ lasuṇaṃ harāpessatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī na mattaṃ jānitvā bahuṃ lasuṇaṃ <alternatives line="3" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">harāpetīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">harāpesīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī na <pageBreak edition="V" number="0.0353" /> mattaṃ jānitvā bahuṃ lasuṇaṃ harāpessati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi –</paragraph>
<paragraph line="7">‘‘Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī aññatarassa brāhmaṇassa pajāpati ahosi. Tisso <pageBreak edition="P" number="4.0259" /> ca dhītaro – nandā, nandavatī, sundarīnandā. Atha kho, bhikkhave, so brāhmaṇo kālaṅkatvā aññataraṃ haṃsayoniṃ upapajji. Tassa sabbasovaṇṇamayā pattā ahesuṃ. So tāsaṃ ekekaṃ pattaṃ deti. Atha kho, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī ‘‘ayaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0340" /> haṃso amhākaṃ ekekaṃ pattaṃ detī’’ti taṃ haṃsarājaṃ gahetvā nippattaṃ akāsi. Tassa puna jāyamānā pattā setā sampajjiṃsu. Tadāpi, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī atilobhena suvaṇṇā parihīnā. Idāni lasuṇā parihāyissatī’’ti.</paragraph>
<gatha1 line="8"><note>jā. 1.1.136 suvaṇṇahaṃsajātakepi</note> ‘‘Yaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0096" /> laddhaṃ tena tuṭṭhabbaṃ, atilobho hi pāpako;</gatha1>
<gathalast line="9">Haṃsarājaṃ gahetvāna, suvaṇṇā parihāyathā’’ti.</gathalast>
<paragraph line="10">Atha kho bhagavā thullanandaṃ bhikkhuniṃ anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="11" number="794"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī lasuṇaṃ khādeyya pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="12" number="795"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="13"><bold>Lasuṇaṃ</bold> nāma māgadhakaṃ vuccati.</paragraph>
<paragraph line="14">‘‘Khādissāmīti paṭiggaṇhā’’ti, āpatti dukkaṭassa. Ajjhohāre ajjhohāre āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="15" number="796"> Lasuṇe lasuṇasaññā khādati, āpatti pācittiyassa. Lasuṇe vematikā khādati, āpatti pācittiyassa. Lasuṇe alasuṇasaññā khādati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="16">Alasuṇe <pageBreak edition="V" number="0.0354" /> lasuṇasaññā khādati, āpatti dukkaṭassa. Alasuṇe vematikā khādati, āpatti dukkaṭassa. Alasuṇe alasuṇasaññā khādati, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="17" number="797"> Anāpatti palaṇḍuke, bhañjanake, harītake, cāpalasuṇe, sūpasampāke, maṃsasampāke, telasampāke, sāḷave, uttaribhaṅge, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="18">Paṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="19">2. Dutiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="20" number="798"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0097" /><pageBreak edition="M" number="0.0341" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhuniyo sambādhe lomaṃ saṃharāpetvā aciravatiyā nadiyā vesiyāhi saddhiṃ naggā ekatitthe <pageBreak edition="P" number="4.0260" /> nahāyanti. Vesiyā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo sambādhe lomaṃ saṃharāpessanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tāsaṃ vesiyānaṃ ujjhāyantīnaṃ khiyyantīnaṃ vipācentīnaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo sambādhe lomaṃ saṃharāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo sambādhe lomaṃ saṃharāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo sambādhe lomaṃ saṃharāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="21" number="799"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī sambādhe lomaṃ saṃharāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="22" number="800"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="23"><bold>Sambādho</bold> nāma ubho upakacchakā, muttakaraṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="24"><bold>Saṃharāpeyyā</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0355" /> ekampi lomaṃ saṃharāpeti, āpatti <pageBreak edition="T" number="0.0098" /> pācittiyassa. Bahukepi lome saṃharāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="25" number="801"> Anāpatti ābādhapaccayā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="26">Dutiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="27">3. Tatiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="28" number="802"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena dve bhikkhuniyo anabhiratiyā <pageBreak edition="M" number="0.0342" /> pīḷitā ovarakaṃ pavisitvā talaghātakaṃ karonti. Bhikkhuniyo tena saddena upadhāvitvā tā bhikkhuniyo etadavocuṃ – ‘‘kissa tumhe, ayye, purisena saddhiṃ sampadussathā’’ti? ‘‘Na mayaṃ, ayye, purisena saddhiṃ sampadussāmā’’ti. Bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo talaghātakaṃ karissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo talaghātakaṃ karontīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo talaghātakaṃ karissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="29" number="803"><bold>‘‘Talaghātake pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="30" number="804"><bold>Talaghātakaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0099" /><pageBreak edition="P" number="4.0261" /> nāma samphassaṃ sādiyantī antamaso uppalapattenapi muttakaraṇe pahāraṃ deti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="31" number="805"> Anāpatti ābādhapaccayā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="32">Tatiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="33">4. Catutthasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="34" number="806"> Tena <pageBreak edition="V" number="0.0356" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena <alternatives line="14" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">aññatarā purāṇarājorodhā bhikkhunīsu pabbajitā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">aññataro purāṇarājorodho bhikkhunīsu pabbajito</alternative></alternatives>  hoti. Aññatarā bhikkhunī anabhiratiyā pīḷitā yena sā bhikkhunī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuniṃ etadavoca – ‘‘rājā kho, ayye, tumhe cirāciraṃ gacchati. Kathaṃ tumhe dhārethā’’ti? ‘‘Jatumaṭṭhakena, ayye’’ti. ‘‘Kiṃ etaṃ, ayye, jatumaṭṭhaka’’nti? Atha kho sā bhikkhunī tassā bhikkhuniyā jatumaṭṭhakaṃ ācikkhi. Atha kho sā bhikkhunī jatumaṭṭhakaṃ ādiyitvā dhovituṃ vissaritvā ekamantaṃ chaḍḍesi. Bhikkhuniyo makkhikāhi samparikiṇṇaṃ passitvā <pageBreak edition="M" number="0.0343" /> evamāhaṃsu – ‘‘kassidaṃ kamma’’nti? Sā evamāha – ‘‘mayhidaṃ kamma’’nti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī jatumaṭṭhakaṃ ādiyissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī jatumaṭṭhakaṃ <alternatives line="22" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ādiyatīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ādiyīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi <pageBreak edition="T" number="0.0100" /> buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī jatumaṭṭhakaṃ ādiyissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="35" number="807"><bold>‘‘<alternatives line="30" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Jatumaṭṭhake</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">jatumaṭṭake</alternative></alternatives></bold><bold>pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="36" number="808"><bold>Jatumaṭṭhakaṃ</bold> nāma jatumayaṃ kaṭṭhamayaṃ piṭṭhamayaṃ mattikāmayaṃ.</paragraph>
<paragraph line="37"><bold>Ādiyeyyā</bold>ti samphassaṃ sādiyantī antamaso uppalapattampi muttakaraṇaṃ paveseti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="38" number="809"> Anāpatti ābādhapaccayā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="39">Catutthasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="40">5. Pañcamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="41" number="810"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0262" /> samayena buddho bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme. Atha <pageBreak edition="V" number="0.0357" /> kho mahāpajāpati gotamī yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā adhovāte aṭṭhāsi – ‘‘duggandho, bhagavā, mātugāmo’’ti. Atha kho bhagavā – ‘‘ādiyantu kho bhikkhuniyo udakasuddhika’’nti, mahāpajāpatiṃ gotamiṃ dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi. Atha kho mahāpajāpati gotamī bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṃsitā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi. Atha kho bhagavā etasmiṃ nidāne etasmiṃ pakaraṇe dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi <pageBreak edition="T" number="0.0101" /> – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, bhikkhunīnaṃ udakasuddhika’’nti. Tena kho pana samayena aññatarā bhikkhunī – ‘‘bhagavatā <pageBreak edition="M" number="0.0344" /> udakasuddhikā anuññātā’’ti atigambhīraṃ udakasuddhikaṃ ādiyantī muttakaraṇe vaṇaṃ akāsi. Atha kho sā bhikkhunī bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ āroceti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – kathañhi nāma bhikkhunī atigambhīraṃ udakasuddhikaṃ ādiyissatīti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī atigambhīraṃ udakasuddhikaṃ <alternatives line="38" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ādiyatī’’ti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ādiyī’’ti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī atigambhīraṃ udakasuddhikaṃ ādiyissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="42" number="811"><bold>‘‘Udakasuddhikaṃ pana bhikkhuniyā ādiyamānāya dvaṅgulapabbaparamaṃ ādātabbaṃ. Taṃ atikkāmentiyā pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="43" number="812"><bold>Udakasuddhikaṃ</bold> nāma muttakaraṇassa dhovanā vuccati.</paragraph>
<paragraph line="44"><bold>Ādiyamānāyā</bold>ti dhovantiyā.</paragraph>
<paragraph line="45"><bold>Dvaṅgulapabbaparamaṃ ādātabba</bold>nti dvīsu aṅgulesu dve pabbaparamā ādātabbā.</paragraph>
<paragraph line="46"><bold>Taṃ atikkāmentiyā</bold>ti samphassaṃ sādiyantī antamaso kesaggamattampi atikkāmeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="47" number="813"> Atirekadvaṅgulapabbe atirekasaññā ādiyati, āpatti pācittiyassa. Atirekadvaṅgulapabbe <pageBreak edition="V" number="0.0358" /> vematikā ādiyati, āpatti pācittiyassa <pageBreak edition="T" number="0.0102" />. Atirekadvaṅgulapabbe ūnakasaññā ādiyati, āpatti pācittiyassa <pageBreak edition="P" number="4.0263" />.</paragraph>
<paragraph line="48">Ūnakadvaṅgulapabbe atirekasaññā, āpatti dukkaṭassa. Ūnakadvaṅgulapabbe vematikā, āpatti dukkaṭassa. Ūnakadvaṅgulapabbe ūnakasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="49" number="814"> Anāpatti dvaṅgulapabbaparamaṃ ādiyati, ūnakadvaṅgulapabbaparamaṃ ādiyati, ābādhapaccayā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="50">Pañcamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="51">6. Chaṭṭhasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="52" number="815"> Tena <pageBreak edition="M" number="0.0345" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena ārohanto nāma mahāmatto bhikkhūsu pabbajito hoti. Tassa purāṇadutiyikā bhikkhunīsu pabbajitā hoti. Tena kho pana samayena so bhikkhu tassā bhikkhuniyā santike bhattavissaggaṃ karoti. Atha kho sā bhikkhunī tassa bhikkhuno bhuñjantassa pānīyena ca vidhūpanena ca upatiṭṭhitvā accāvadati. Atha kho so bhikkhu taṃ bhikkhuniṃ apasādeti – ‘‘mā, bhagini, evarūpaṃ akāsi. Netaṃ kappatī’’ti. ‘‘Pubbe maṃ tvaṃ evañca evañca karosi, idāni ettakaṃ na sahasī’’ti – pānīyathālakaṃ matthake āsumbhitvā vidhūpanena pahāraṃ adāsi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi <pageBreak edition="T" number="0.0103" /> nāma bhikkhunī bhikkhussa pahāraṃ dassatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī bhikkhussa pahāraṃ adāsīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī bhikkhussa pahāraṃ dassati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="53" number="816"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī bhikkhussa bhuñjantassa pānīyena vā vidhūpanena vā upatiṭṭheyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="54" number="817"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0359" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="55"><bold>Bhikkhussā</bold>ti upasampannassa.</paragraph>
<paragraph line="56"><bold>Bhuñjantassā</bold>ti pañcannaṃ bhojanānaṃ aññataraṃ bhojanaṃ bhuñjantassa.</paragraph>
<paragraph line="57"><bold>Pānīyaṃ</bold> nāma yaṃ kiñci pānīyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="58"><bold>Vidhūpanaṃ</bold> nāma yā kāci bījanī.</paragraph>
<paragraph line="59"><bold>Upatiṭṭheyyā</bold>ti hatthapāse tiṭṭhati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="60" number="818"> Upasampanne <pageBreak edition="P" number="4.0264" /> upasampannasaññā pānīyena vā vidhūpanena vā upatiṭṭhati, āpatti pācittiyassa. Upasampanne vematikā pānīyena vā vidhūpanena vā upatiṭṭhati, āpatti pācittiyassa. Upasampanne anupasampannasaññā pānīyena vā vidhūpanena vā upatiṭṭhati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="61">Hatthapāsaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0346" /> vijahitvā upatiṭṭhati, āpatti dukkaṭassa. Khādanīyaṃ khādantassa upatiṭṭhati, āpatti <pageBreak edition="T" number="0.0104" /> dukkaṭassa. Anupasampannassa upatiṭṭhati, āpatti dukkaṭassa. Anupasampanne upasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampanne vematikā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampanne anupasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="62" number="819"> Anāpatti deti, dāpeti, anupasampannaṃ āṇāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="63">Chaṭṭhasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="64">7. Sattamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="65" number="820"> Tena <pageBreak edition="V" number="0.0360" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo sassakāle āmakadhaññaṃ viññāpetvā nagaraṃ atiharanti dvāraṭṭhāne – ‘‘dethāyye, bhāga’’nti. Palibundhetvā muñciṃsu. Atha kho tā bhikkhuniyo upassayaṃ gantvā bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo āmakadhaññaṃ viññāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo āmakadhaññaṃ viññāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo āmakadhaññaṃ viññāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="66" number="821"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī āmakadhaññaṃ viññatvā vā viññāpetvā <pageBreak edition="T" number="0.0105" /> vā bhajjitvā vā bhajjāpetvā vā koṭṭetvā vā koṭṭāpetvā vā pacitvā vā pacāpetvā vā bhuñjeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="67" number="822"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="68"><bold>Āmakadhaññaṃ</bold> nāma sāli vīhi yavo godhumo kaṅgu varako kudrusako.</paragraph>
<paragraph line="69"><bold>Viññatvā</bold>ti <pageBreak edition="M" number="0.0347" /> sayaṃ viññatvā. <bold>Viññāpetvā</bold>ti aññaṃ viññāpetvā.</paragraph>
<paragraph line="70"><bold>Bhajjitvā</bold>ti sayaṃ bhajjitvā. <bold>Bhajjāpetvā</bold>ti aññaṃ bhajjāpetvā.</paragraph>
<paragraph line="71"><bold>Koṭṭetvā</bold>ti sayaṃ koṭṭetvā. <bold>Koṭṭāpetvā</bold>ti aññaṃ koṭṭāpetvā.</paragraph>
<paragraph line="72"><bold>Pacitvā</bold>ti sayaṃ pacitvā. <bold>Pacāpetvā</bold>ti aññaṃ pacāpetvā.</paragraph>
<paragraph line="73">‘‘Bhuñjissāmī’’ti <pageBreak edition="V" number="0.0361" /> paṭiggaṇhāti <pageBreak edition="P" number="4.0265" />, āpatti dukkaṭassa. Ajjhohāre ajjhohāre āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="74" number="823"> Anāpatti ābādhapaccayā, aparaṇṇaṃ viññāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="75">Sattamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="76">8. Aṭṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="77" number="824"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññataro brāhmaṇo nibbiṭṭharājabhaṭo ‘‘taññeva bhaṭapathaṃ yācissāmī’’ti sīsaṃ nahāyitvā <pageBreak edition="T" number="0.0106" /> bhikkhunupassayaṃ nissāya rājakulaṃ gacchati. Aññatarā bhikkhunī kaṭāhe vaccaṃ katvā tirokuṭṭe chaḍḍentī tassa brāhmaṇassa matthake āsumbhi. Atha kho so brāhmaṇo ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘assamaṇiyo imā muṇḍā bandhakiniyo. Kathañhi nāma gūthakaṭāhaṃ matthake āsumbhissanti! Imāsaṃ upassayaṃ jhāpessāmī’’ti! Ummukaṃ gahetvā upassayaṃ pavisati. Aññataro upāsako upassayā nikkhamanto addasa taṃ brāhmaṇaṃ ummukaṃ gahetvā upassayaṃ pavisantaṃ. Disvāna taṃ brāhmaṇaṃ etadavoca – ‘‘kissa tvaṃ, bho, ummukaṃ gahetvā upassayaṃ pavisasī’’ti? ‘‘Imā maṃ, bho, muṇḍā bandhakiniyo gūthakaṭāhaṃ matthake āsumbhiṃsu. Imāsaṃ upassayaṃ jhāpessāmī’’ti. ‘‘Gaccha, bho brāhmaṇa, maṅgalaṃ etaṃ. Sahassaṃ lacchasi tañca bhaṭapatha’’nti. Atha kho so brāhmaṇo sīsaṃ nahāyitvā rājakulaṃ gantvā sahassaṃ alattha tañca bhaṭapathaṃ. Atha kho so upāsako upassayaṃ pavisitvā bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0348" /> ārocetvā paribhāsi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo uccāraṃ tirokuṭṭe chaḍḍessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo uccāraṃ tirokuṭṭe chaḍḍentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo uccāraṃ tirokuṭṭe chaḍḍessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave <pageBreak edition="T" number="0.0107" />, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="78" number="825"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0362" /><bold>pana bhikkhunī uccāraṃ vā passāvaṃ vā saṅkāraṃ vā vighāsaṃ vā tirokuṭṭe vā tiropākāre vā chaḍḍeyya vā chaḍḍāpeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="79" number="826"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="P" number="4.0266" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="80"><bold>Uccāro</bold> nāma gūtho vuccati. <bold>Passāvo</bold> nāma muttaṃ vuccati.</paragraph>
<paragraph line="81"><bold>Saṅkāraṃ</bold> nāma kacavaraṃ vuccati.</paragraph>
<paragraph line="82"><bold>Vighāsaṃ</bold> nāma calakāni vā aṭṭhikāni vā ucchiṭṭhodakaṃ vā.</paragraph>
<paragraph line="83"><bold>Kuṭṭo</bold> nāma tayo kuṭṭā – iṭṭhakākuṭṭo, silākuṭṭo, dārukuṭṭo.</paragraph>
<paragraph line="84"><bold>Pākāro</bold> nāma tayo pākārā – iṭṭhakāpākāro, silāpākāro, dārupākāro.</paragraph>
<paragraph line="85"><bold>Tirokuṭṭe</bold>ti kuṭṭassa parato. <bold>Tiropākāre</bold>ti pākārassa parato.</paragraph>
<paragraph line="86"><bold>Chaḍḍeyyā</bold>ti sayaṃ chaḍḍeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="87"><bold>Chaḍḍāpeyyā</bold>ti aññaṃ āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa. Sakiṃ āṇattā bahukampi chaḍḍeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="88" number="827"> Anāpatti oloketvā chaḍḍeti, avaḷañje chaḍḍeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="89">Aṭṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="90">9. Navamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="91" number="828"> Tena <pageBreak edition="M" number="0.0349" /><pageBreak edition="V" number="0.0363" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa <pageBreak edition="T" number="0.0108" /> ārāme. Tena kho pana samayena aññatarassa brāhmaṇassa bhikkhunūpassayaṃ nissāya yavakhettaṃ hoti. Bhikkhuniyo uccārampi passāvampi saṅkārampi vighāsampi khette chaḍḍenti. Atha kho so brāhmaṇo ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo amhākaṃ yavakhettaṃ dūsessantī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tassa brāhmaṇassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo uccārampi passāvampi saṅkārampi vighāsampi harite chaḍḍessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo uccārampi passāvampi saṅkārampi vighāsampi harite chaḍḍentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo uccārampi passāvampi saṅkārampi vighāsampi harite chaḍḍessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="92" number="829"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī uccāraṃ vā passāvaṃ vā saṅkāraṃ vā vighāsaṃ vā harite chaḍḍeyya vā chaḍḍāpeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="93" number="830"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="94"><bold>Uccāro</bold> nāma gūtho vuccati. <bold>Passāvo</bold> nāma muttaṃ vuccati.</paragraph>
<paragraph line="95"><bold>Saṅkāraṃ</bold> nāma kacavaraṃ vuccati.</paragraph>
<paragraph line="96"><bold>Vighāsaṃ</bold> nāma calakāni vā aṭṭhikāni vā ucchiṭṭhodakaṃ vā.</paragraph>
<paragraph line="97"><bold>Haritaṃ</bold><pageBreak edition="P" number="4.0267" /> nāma pubbaṇṇaṃ aparaṇṇaṃ yaṃ manussānaṃ upabhogaparibhogaṃ ropimaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0109" />.</paragraph>
<paragraph line="98"><bold>Chaḍḍeyyā</bold>ti sayaṃ chaḍḍeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="99"><bold>Chaḍḍāpeyyā</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0364" /> aññaṃ āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa. Sakiṃ āṇattā bahukampi chaḍḍeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="100" number="831"> Harite haritasaññā chaḍḍeti vā chaḍḍāpeti vā, āpatti pācittiyassa. Harite vematikā chaḍḍeti vā chaḍḍāpeti vā, āpatti pācittiyassa <pageBreak edition="M" number="0.0350" />. Harite aharitasaññā chaḍḍeti vā chaḍḍāpeti vā, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="101">Aharite haritasaññā, āpatti dukkaṭassa. Aharite vematikā, āpatti dukkaṭassa. Aharite aharitasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="102" number="832"> Anāpatti oloketvā chaḍḍeti, khettamariyāde <note>chaḍḍitakhette (?) aṭṭhakathā oloketabbā</note> chaḍḍeti sāmike āpucchitvā apaloketvā chaḍḍeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="103">Navamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="104">10. Dasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="105" number="833"> Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe. Tena kho pana samayena rājagahe giraggasamajjo hoti. Chabbaggiyā bhikkhuniyo giraggasamajjaṃ dassanāya agamaṃsu. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo naccampi gītampi vāditampi dassanāya gacchissanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0110" /> khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo naccampi gītampi vāditampi dassanāya gacchissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo naccampi gītampi vāditampi dassanāya gacchantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo naccampi gītampi vāditampi dassanāya gacchissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="106" number="834"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0365" /><bold>pana bhikkhunī naccaṃ vā gītaṃ vā vāditaṃ vā dassanāya gaccheyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="107" number="835"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="108"><bold>Naccaṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0351" /> nāma yaṃ kiñci naccaṃ. <bold>Gītaṃ</bold> nāma yaṃ kiñci gītaṃ. <bold>Vāditaṃ</bold> nāma yaṃ kiñci vāditaṃ.</paragraph>
<paragraph line="109" number="836"> Dassanāya <pageBreak edition="P" number="4.0268" /> gacchati, āpatti dukkaṭassa. Yattha ṭhitā passati vā suṇāti vā, āpatti pācittiyassa. Dassanūpacāraṃ vijahitvā punappunaṃ passati vā suṇāti vā, āpatti pācittiyassa. Ekamekaṃ dassanāya gacchati, āpatti dukkaṭassa. Yattha ṭhitā passati vā suṇāti vā, āpatti pācittiyassa. Dassanūpacāraṃ vijahitvā punappunaṃ passati vā suṇāti vā, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="110" number="837"> Anāpatti ārāme ṭhitā passati vā suṇāti vā, bhikkhuniyā <pageBreak edition="T" number="0.0111" /> ṭhitokāsaṃ vā nisinnokāsaṃ vā nipannokāsaṃ vā āgantvā naccanti vā gāyanti vā vādenti vā, paṭipathaṃ gacchantī passati vā suṇāti vā, sati karaṇīye gantvā passati vā suṇāti vā, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="111">Dasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="112">Lasuṇavaggo paṭhamo.</centered>
<title line="113">2. Andhakāravaggo</title>
<subhead line="114">1. Paṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="115" number="838"> Tena <pageBreak edition="V" number="0.0366" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhaddāya kāpilāniyā antevāsiniyā bhikkhuniyā ñātako puriso gāmakā sāvatthiṃ agamāsi kenacideva karaṇīyena. Atha kho sā bhikkhunī tena purisena saddhiṃ rattandhakāre appadīpe ekenekā santiṭṭhatipi sallapatipi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī rattandhakāre appadīpe purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhissatipi sallapissatipī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī rattandhakāre appadīpe purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhatipi sallapatipīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave <pageBreak edition="M" number="0.0352" />, bhikkhunī rattandhakāre appadīpe purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhissatipi sallapissatipi! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0112" /> vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="116" number="839"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī rattandhakāre appadīpe purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭheyya vā sallapeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="117" number="840"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="118"><bold>Rattandhakāre</bold>ti oggate sūriye. Appadīpeti anāloke.</paragraph>
<paragraph line="119"><bold>Puriso</bold><pageBreak edition="P" number="4.0269" /> nāma manussapuriso na yakkho na peto na tiracchānagato viññū paṭibalo santiṭṭhituṃ sallapituṃ.</paragraph>
<paragraph line="120"><bold>Saddhi</bold>nti ekato. <bold>Ekenekā</bold>ti puriso ceva hoti bhikkhunī ca.</paragraph>
<paragraph line="121"><bold>Santiṭṭheyya vā</bold>ti purisassa hatthapāse tiṭṭhati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="122"><bold>Sallapeyya</bold><pageBreak edition="V" number="0.0367" /><bold>vā</bold>ti purisassa hatthapāse ṭhitā sallapati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="123">Hatthapāsaṃ vijahitvā santiṭṭhati vā sallapati vā, āpatti dukkaṭassa. Yakkhena vā petena vā paṇḍakena vā tiracchānagatamanussaviggahena vā saddhiṃ santiṭṭhati vā sallapati vā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="124" number="841"> Anāpatti <alternatives line="53" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">yo koci viññū dutiyo</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">yā kāci viññū dutiyā</alternative></alternatives>  hoti, arahopekkhā, aññavihitā santiṭṭhati vā sallapati vā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="125">Paṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="126">2. Dutiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="127" number="842"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0113" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhaddāya kāpilāniyā antevāsiniyā bhikkhuniyā ñātako puriso gāmakā sāvatthiṃ <pageBreak edition="M" number="0.0353" /> agamāsi kenacideva karaṇīyena. Atha kho sā bhikkhunī – ‘‘bhagavatā paṭikkhittaṃ rattandhakāre appadīpe purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhituṃ sallapitu’’nti teneva purisena saddhiṃ paṭicchanne okāse <bold>ekenekā santiṭṭhatipi sallapatipi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā</bold> ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī paṭicchanne okāse purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhissatipi sallapissatipī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī paṭicchanne okāse purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhatipi sallapatipīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī paṭicchanne okāse purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhissatipi sallapissatipi! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="128" number="843"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī paṭicchanne okāse purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭheyya vā sallapeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="129" number="844"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0368" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0114" /> atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="130"><bold>Paṭicchanno</bold> nāma okāso kuṭṭena vā kavāṭena vā kilañjena vā sāṇipākārena vā rukkhena vā <bold>thambhena vā kotthaḷiyā</bold> vā yena kenaci paṭicchanno hoti.</paragraph>
<paragraph line="131"><bold>Puriso</bold> nāma manussapuriso na yakkho na peto na tiracchānagato viññū paṭibalo santiṭṭhituṃ sallapituṃ.</paragraph>
<paragraph line="132"><bold>Saddhi</bold>nti ekato. <bold>Ekenekā</bold>ti puriso ceva hoti bhikkhunī ca.</paragraph>
<paragraph line="133"><bold>Santiṭṭheyya vā</bold>ti purisassa hatthapāse tiṭṭhati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="134"><bold>Sallapeyya vā</bold>ti purisassa hatthapāse ṭhitā sallapati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="135">Hatthapāsaṃ vijahitvā santiṭṭhati vā sallapati vā, āpatti dukkaṭassa. Yakkhena vā petena vā paṇḍakena vā tiracchānagatamanussaviggahena vā saddhiṃ santiṭṭhati vā sallapati vā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="136" number="845"> Anāpatti <pageBreak edition="M" number="0.0354" /> yo koci viññū dutiyo hoti, arahopekkhā, aññavihitā santiṭṭhati vā sallapati vā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="137">Dutiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="138">3. Tatiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="139" number="846"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0270" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhaddāya kāpilāniyā <pageBreak edition="T" number="0.0115" /> antevāsiniyā bhikkhuniyā ñātako puriso gāmakā sāvatthiṃ agamāsi kenacideva karaṇīyena. Atha kho sā bhikkhunī – ‘‘bhagavatā paṭikkhittaṃ paṭicchanne okāse purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhituṃ sallapitu’’nti teneva <pageBreak edition="V" number="0.0369" /> purisena saddhiṃ ajjhokāse ekenekā santiṭṭhatipi sallapatipi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī ajjhokāse purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhissatipi sallapissatipī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī ajjhokāse purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhatipi sallapatipīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī ajjhokāse purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhissatipi sallapissatipi! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="140" number="847"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī ajjhokāse purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭheyya vā sallapeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="141" number="848"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="142"><bold>Ajjhokāso</bold> nāma appaṭicchanno hoti kuṭṭena vā kavāṭena vā kilañjena vā sāṇipākārena vā rukkhena vā thambhena vā kotthaḷiyā vā, yena kenaci appaṭicchanno hoti.</paragraph>
<paragraph line="143"><bold>Puriso</bold><pageBreak edition="M" number="0.0355" /> nāma manussapuriso, na yakkho na peto na tiracchānagato, viññū paṭibalo santiṭṭhituṃ sallapituṃ.</paragraph>
<paragraph line="144"><bold>Saddhi</bold>nti <pageBreak edition="T" number="0.0116" /> ekato. <bold>Ekenekā</bold>ti puriso ceva hoti bhikkhunī ca.</paragraph>
<paragraph line="145"><bold>Santiṭṭheyya vā</bold>ti purisassa hatthapāse tiṭṭhati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="146"><bold>Sallapeyya vā</bold>ti purisassa hatthapāse ṭhitā sallapati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="147">Hatthapāsaṃ vijahitvā santiṭṭhati vā sallapati vā, āpatti dukkaṭassa. Yakkhena vā petena vā paṇḍakena vā tiracchāgatamanussaviggahena vā saddhiṃ santiṭṭhati vā sallapati vā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="148" number="849"> Anāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0370" /> yo koci viññū dutiyo hoti, arahopekkhā, aññavihitā santiṭṭhati vā sallapati vā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="149">Tatiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="150">4. Catutthasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="151" number="850"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī rathikāyapi byūhepi siṅghāṭakepi purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhatipi sallapatipi nikaṇṇikampi jappeti dutiyikampi bhikkhuniṃ uyyojeti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā rathikāyapi byūhepi siṅghāṭakepi purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhissatipi sallapissatipi nikaṇṇikampi jappissati dutiyikampi bhikkhuniṃ uyyojessatī’’ti…pe… saccaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0117" /> kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī rathikāyapi byūhepi siṅghāṭakepi purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhatipi sallapatipi nikaṇṇikampi jappeti dutiyikampi bhikkhuniṃ uyyojetīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī rathikāyapi byūhepi siṅghāṭakepi purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhissatipi sallapissatipi nikaṇṇikampi jappissati dutiyikampi <pageBreak edition="M" number="0.0356" /> bhikkhuniṃ uyyojessati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="152" number="851"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="P" number="4.0271" /><bold>pana bhikkhunī rathikāya vā byūhe vā siṅghāṭake vā purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭheyya vā sallapeyya vā nikaṇṇikaṃ vā jappeyya dutiyikaṃ vā bhikkhuniṃ uyyojeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="153" number="852"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="154"><bold>Rathikā</bold> nāma racchā vuccati. <bold>Byūhaṃ</bold> nāma yeneva pavisanti teneva nikkhamanti. <bold>Siṅghāṭako</bold> nāma caccaraṃ vuccati.</paragraph>
<paragraph line="155"><bold>Puriso</bold><pageBreak edition="V" number="0.0371" /> nāma manussapuriso na yakkho na peto na tiracchānagato viññū paṭibalo santiṭṭhituṃ sallapituṃ.</paragraph>
<paragraph line="156"><bold>Saddhi</bold>nti ekato. <bold>Ekenekā</bold>ti puriso ceva hoti bhikkhunī ca.</paragraph>
<paragraph line="157"><bold>Santiṭṭheyya vā</bold>ti purisassa hatthapāse tiṭṭhati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="158"><bold>Sallapeyya vā</bold>ti purisassa hatthapāse ṭhitā sallapati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="159"><bold>Nikaṇṇikaṃ vā jappeyyā</bold>ti purisassa upakaṇṇake āroceti <pageBreak edition="T" number="0.0118" />, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="160"><bold>Dutiyikaṃ vā bhikkhuniṃ uyyojeyyā</bold>ti anācāraṃ ācaritukāmā dutiyikampi bhikkhuniṃ uyyojeti, āpatti dukkaṭassa. Dassanūpacāraṃ vā savanūpacāraṃ vā vijahantiyā āpatti dukkaṭassa. Vijahite āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="161">Hatthapāsaṃ vijahitvā santiṭṭhati vā sallapati vā āpatti dukkaṭassa. Yakkhena vā petena vā paṇḍakena vā tiracchānagatamanussaviggahena vā saddhiṃ santiṭṭhati vā sallapati vā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="162" number="853"> Anāpatti yo koci viññū dutiyo hoti, arahopekkhā, aññavihitā santiṭṭhati vā sallapati vā, na anācāraṃ ācaritukāmā, sati karaṇīye dutiyikaṃ bhikkhuniṃ uyyojeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="163">Catutthasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="164">5. Pañcamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="165" number="854"> Tena <pageBreak edition="M" number="0.0357" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarā bhikkhunī aññatarassa kulassa kulūpikā hoti niccabhattikā. Atha kho sā bhikkhunī pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena taṃ kulaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0372" /> tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āsane nisīditvā sāmike anāpucchā pakkāmi. Tassa kulassa dāsī gharaṃ sammajjantī taṃ <pageBreak edition="P" number="4.0272" /> āsanaṃ bhājanantarikāya pakkhipi. Manussā taṃ āsanaṃ apassantā taṃ bhikkhuniṃ etadavocuṃ <pageBreak edition="T" number="0.0119" /> – ‘‘kahaṃ taṃ, ayye, āsana’’nti? ‘‘Nāhaṃ taṃ, āvuso, āsanaṃ passāmī’’ti. ‘‘Dethāyye, taṃ āsana’’nti paribhāsitvā niccabhattaṃ pacchindiṃsu. Atha kho te manussā gharaṃ sodhentā taṃ āsanaṃ bhājanantarikāya passitvā taṃ bhikkhuniṃ khamāpetvā niccabhattaṃ paṭṭhapesuṃ. Atha kho sā bhikkhunī bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī purebhattaṃ kulāni upasaṅkamitvā āsane nisīditvā sāmike anāpucchā pakkamissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī purebhattaṃ kulāni upasaṅkamitvā āsane nisīditvā sāmike anāpucchā <alternatives line="61" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pakkamatīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pakkamīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave bhikkhunī purebhattaṃ kulāni upasaṅkamitvā āsane nisīditvā sāmike anāpucchā pakkamissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="166" number="855"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī purebhattaṃ kulāni upasaṅkamitvā āsane nisīditvā sāmike anāpucchā pakkameyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="167" number="856"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="168"><bold>Purebhattaṃ</bold> nāma aruṇuggamanaṃ upādāya yāva majjhanhikā.</paragraph>
<paragraph line="169"><bold>Kulaṃ</bold> nāma cattāri kulāni – khattiyakulaṃ, brāhmaṇakulaṃ, vessakulaṃ, suddakulaṃ. <bold>Upasaṅkamitvā</bold>ti tattha gantvā.</paragraph>
<paragraph line="170"><bold>Āsanaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0120" /><pageBreak edition="M" number="0.0358" /> nāma pallaṅkassa okāso vuccati. <bold>Nisīditvā</bold>ti tasmiṃ nisīditvā.</paragraph>
<paragraph line="171"><bold>Sāmike anāpucchā pakkameyyā</bold>ti yo tasmiṃ kule manusso viññū taṃ anāpucchā anovassakaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0373" /> atikkāmentiyā āpatti pācittiyassa. Ajjhokāse upacāraṃ atikkāmentiyā āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="172" number="857"> Anāpucchite anāpucchitasaññā pakkamati, āpatti pācittiyassa. Anāpucchite vematikā pakkamati, āpatti pācittiyassa. Anāpucchite āpucchitasaññā pakkamati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="173">Pallaṅkassa anokāse āpatti dukkaṭassa. Āpucchite anāpucchitasaññā, āpatti dukkaṭassa. Āpucchite vematikā, āpatti dukkaṭassa. Āpucchite āpucchitasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="174" number="858"> Anāpatti āpucchā gacchati, asaṃhārime, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="175">Pañcamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="176">6. Chaṭṭhasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="177" number="859"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0273" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī pacchābhattaṃ kulāni upasaṅkamitvā sāmike anāpucchā āsane abhinisīdatipi <pageBreak edition="T" number="0.0121" /> abhinipajjatipi. Manussā thullanandaṃ bhikkhuniṃ hirīyamānā āsane neva abhinisīdanti na abhinipajjanti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā pacchābhattaṃ kulāni upasaṅkamitvā sāmike anāpucchā āsane abhinisīdissatipi abhinipajjissatipī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā pacchābhattaṃ kulāni <pageBreak edition="M" number="0.0359" /> upasaṅkamitvā sāmike anāpucchā āsane abhinisīdissatipi abhinipajjissatipī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī pacchābhattaṃ kulāni upasaṅkamitvā sāmike anāpucchā āsane abhinisīdatipi abhinipajjatipīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave <pageBreak edition="V" number="0.0374" />, thullanandā bhikkhunī pacchābhattaṃ kulāni upasaṅkamitvā sāmike anāpucchā āsane abhinisīdissatipi abhinipajjissatipi! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="178" number="860"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī pacchābhattaṃ kulāni upasaṅkamitvā sāmike anāpucchā āsane abhinisīdeyya vā abhinipajjeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="179" number="861"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="180"><bold>Pacchābhattaṃ</bold> nāma majjhanhike vītivatte yāva atthaṅgate sūriye.</paragraph>
<paragraph line="181"><bold>Kulaṃ</bold> nāma cattāri kulāni <pageBreak edition="T" number="0.0122" /> – khattiyakulaṃ, brāhmaṇakulaṃ, vessakulaṃ, suddakulaṃ. <bold>Upasaṅkamitvā</bold>ti tattha gantvā.</paragraph>
<paragraph line="182"><bold>Sāmike anāpucchā</bold>ti yo tasmiṃ kule manusso sāmiko dātuṃ, taṃ anāpucchā.</paragraph>
<paragraph line="183"><bold>Āsanaṃ</bold> nāma pallaṅkassa okāso vuccati.</paragraph>
<paragraph line="184"><bold>Abhinisīdeyyā</bold>ti tasmiṃ abhinisīdati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="185"><bold>Abhinipajjeyyā</bold>ti tasmiṃ abhinipajjati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="186" number="862"> Anāpucchite anāpucchitasaññā āsane abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti pācittiyassa. Anāpucchite vematikā āsane abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti pācittiyassa. Anāpucchite āpucchitasaññā āsane abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="187">Pallaṅkassa <pageBreak edition="M" number="0.0360" /> anokāse āpatti dukkaṭassa. Āpucchite anāpucchitasaññā, āpatti dukkaṭassa <pageBreak edition="V" number="0.0375" />. Āpucchite vematikā, āpatti dukkaṭassa. Āpucchite āpucchitasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="188" number="863"> Anāpatti <pageBreak edition="P" number="4.0274" /> āpucchā āsane abhinisīdati vā abhinipajjati vā, dhuvapaññatte, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="189">Chaṭṭhasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="190">7. Sattamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="191" number="864"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa <pageBreak edition="T" number="0.0123" /> ārāme. Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhuniyo kosalesu janapade sāvatthiṃ gacchantiyo sāyaṃ aññataraṃ gāmaṃ upagantvā aññataraṃ brāhmaṇakulaṃ upasaṅkamitvā okāsaṃ yāciṃsu. Atha kho sā brāhmaṇī tā bhikkhuniyo etadavoca – ‘‘āgametha, ayye, yāva brāhmaṇo āgacchatī’’ti. Bhikkhuniyo – ‘‘yāva brāhmaṇo āgacchatī’’ti seyyaṃ santharitvā ekaccā nisīdiṃsu ekaccā nipajjiṃsu. Atha kho so brāhmaṇo rattiṃ āgantvā taṃ brāhmaṇiṃ etadavoca – ‘‘kā imā’’ti? ‘‘Bhikkhuniyo, ayyā’’ti. ‘‘Nikkaḍḍhatha imā muṇḍā bandhakiniyo’’ti, gharato nikkaḍḍhāpesi. Atha kho tā bhikkhuniyo sāvatthiṃ gantvā bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo vikāle kulāni upasaṅkamitvā sāmike anāpucchā seyyaṃ santharitvā abhinisīdissantipi abhinipajjissantipī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo vikāle kulāni upasaṅkamitvā sāmike anāpucchā seyyaṃ santharitvā abhinisīdantipi abhinipajjantipīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo vikāle kulāni upasaṅkamitvā sāmike anāpucchā seyyaṃ santharitvā abhinisīdissantipi abhinipajjissantipi! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo <pageBreak edition="T" number="0.0124" /> imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="192" number="865"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0361" /><bold>pana bhikkhunī vikāle kulāni upasaṅkamitvā sāmike anāpucchā seyyaṃ santharitvā vā santharāpetvā vā abhinisīdeyya vā abhinipajjeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="193" number="866"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0376" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="194"><bold>Vikālo</bold> nāma atthaṅgate sūriye yāva aruṇuggamanā.</paragraph>
<paragraph line="195"><bold>Kulaṃ</bold> nāma cattāri kulāni – khattiyakulaṃ, brāhmaṇakulaṃ, vessakulaṃ suddakulaṃ. <bold>Upasaṅkamitvā</bold>ti tattha gantvā.</paragraph>
<paragraph line="196"><bold>Sāmike anāpucchā</bold>ti yo tasmiṃ kule manusso sāmiko dātuṃ, taṃ anāpucchā.</paragraph>
<paragraph line="197"><bold>Seyyaṃ</bold> nāma antamaso paṇṇasanthāropi. <bold>Santharitvā</bold>ti sayaṃ santharitvā. <bold>Santharāpetvā</bold>ti <pageBreak edition="P" number="4.0275" /> aññaṃ santharāpetvā. <bold>Abhinisīdeyyā</bold>ti tasmiṃ abhinisīdati, āpatti pācittiyassa. <bold>Abhinipajjeyyā</bold>ti tasmiṃ abhinipajjati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="198" number="867"> Anāpucchite anāpucchitasaññā seyyaṃ santharitvā vā santharāpetvā vā abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti pācittiyassa. Anāpucchite vematikā seyyaṃ santharitvā vā santharāpetvā vā abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti pācittiyassa. Anāpucchite āpucchitasaññā seyyaṃ santharitvā vā santharāpetvā vā abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="199">Āpucchite anāpucchitasaññā, āpatti dukkaṭassa. Āpucchite vematikā, āpatti dukkaṭassa. Āpucchite āpucchitasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="200" number="868"> Anāpatti <pageBreak edition="T" number="0.0125" /> āpucchā seyyaṃ santharitvā vā santharāpetvā vā abhinisīdati vā abhinipajjati vā, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="201">Sattamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="202">8. Aṭṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="203" number="869"> Tena <pageBreak edition="M" number="0.0362" /><pageBreak edition="V" number="0.0377" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhaddāya kāpilāniyā antevāsinī bhikkhunī bhaddaṃ kāpilāniṃ sakkaccaṃ upaṭṭheti. Bhaddā kāpilānī bhikkhuniyo etadavoca – ‘‘ayaṃ maṃ, ayye, bhikkhunī sakkacaṃ upaṭṭheti, imissāhaṃ cīvaraṃ dassāmī’’ti. Atha kho sā bhikkhunī duggahitena dūpadhāritena paraṃ ujjhāpesi – ‘‘ahaṃ kirāyye, ayyaṃ na sakkaccaṃ upaṭṭhemi, na kira me ayyā cīvaraṃ dassatī’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī duggahitena dūpadhāritena paraṃ ujjhāpessatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī duggahitena dūpadhāritena paraṃ <alternatives line="69" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ujjhāpetīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ujjhāpesīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī duggahitena dūpadhāritena paraṃ ujjhāpessati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="204" number="870"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī duggahitena dūpadhāritena paraṃ ujjhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="205" number="871"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="T" number="0.0126" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="206"><bold>Duggahitenā</bold>ti aññathā <alternatives line="77" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">gahitena</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">uggahitena</alternative></alternatives> .</paragraph>
<paragraph line="207"><bold>Dūpadhāritenā</bold>ti aññathā upadhāritena.</paragraph>
<paragraph line="208"><bold>Para</bold>nti upasampannaṃ ujjhāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="209" number="872"> Upasampannāya <pageBreak edition="P" number="4.0276" /> upasampannasaññā ujjhāpeti, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya vematikā ujjhāpeti, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya anupasampannasaññā ujjhāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="210">Anupasampannaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0363" /> ujjhāpeti, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya upasampannasaññā, āpatti <pageBreak edition="V" number="0.0378" /> dukkaṭassa. Anupasampannāya vematikā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya anupasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="211" number="873"> Anāpatti ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="212">Aṭṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="213">9. Navamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="214" number="874"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo attano bhaṇḍakaṃ apassantiyo caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ etadavocuṃ – ‘‘apāyye, amhākaṃ, bhaṇḍakaṃ passeyyāsī’’ti? Caṇḍakāḷī bhikkhunī ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘ahameva nūna corī, ahameva nūna <pageBreak edition="T" number="0.0127" /> alajjinī, yā ayyāyo attano bhaṇḍakaṃ apassantiyo tā maṃ evamāhaṃsu – ‘apāyye, amhākaṃ bhaṇḍakaṃ passeyyāsī’ti? Sacāhaṃ, ayye, tumhākaṃ bhaṇḍakaṃ gaṇhāmi, assamaṇī homi, brahmacariyā cavāmi, nirayaṃ upapajjāmi; yā pana maṃ abhūtena evamāha sāpi assamaṇī hotu, brahmacariyā cavatu, nirayaṃ upapajjatū’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā caṇḍakāḷī attānampi parampi nirayenapi brahmacariyenapi abhisapissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, caṇḍakāḷī bhikkhunī attānampi parampi nirayenapi brahmacariyenapi abhisapatīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, caṇḍakāḷī bhikkhunī attānampi parampi nirayenapi brahmacariyenapi abhisapissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="215" number="875"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī attānaṃ vā paraṃ vā nirayena vā brahmacariyena vā abhisapeyya, pācittiyya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="216" number="876"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="217"><bold>Attāna</bold>nti <pageBreak edition="M" number="0.0364" /><pageBreak edition="V" number="0.0379" /> paccattaṃ. <bold>Para</bold>nti upasampannaṃ. Nirayena vā brahmacariyena vā abhisapati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="218" number="877"> Upasampannāya <pageBreak edition="P" number="4.0277" /> upasampannasaññā nirayena vā brahmacariyena <pageBreak edition="T" number="0.0128" /> vā abhisapati, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya vematikā nirayena vā brahmacariyena vā abhisapati, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya anupasampannasaññā nirayena vā brahmacariyena vā abhisapati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="219">Tiracchānayoniyā vā pettivisayena vā manussadobhaggena vā abhisapati, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannaṃ abhisapati, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya upasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya vematikā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya anupasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="220" number="878"> Anāpatti atthapurekkhārāya, dhammapurekkhārāya, anusāsanipurekkhārāya, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="221">Navamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="222">10. Dasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="223" number="879"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena caṇḍakāḷī bhikkhunī bhikkhunīhi saddhiṃ bhaṇḍitvā attānaṃ vadhitvā vadhitvā rodati. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā caṇḍakāḷī attānaṃ vadhitvā vadhitvā rodissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, caṇḍakāḷī bhikkhunī attānaṃ vadhitvā vadhitvā rodatīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… <pageBreak edition="T" number="0.0129" /> kathañhi nāma, bhikkhave, caṇḍakāḷī bhikkhunī attānaṃ vadhitvā vadhitvā rodissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="224" number="880"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0365" /><pageBreak edition="V" number="0.0380" /><bold>pana bhikkhunī attānaṃ vadhitvā vadhitvā rodeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="225" number="881"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="226"><bold>Attāna</bold>nti paccattaṃ. Vadhitvā vadhitvā rodati, āpatti pācittiyassa. Vadhati na rodati, āpatti dukkaṭassa. Rodati na vadhati, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="227" number="882"> Anāpatti ñātibyasanena vā bhogabyasanena vā rogabyasanena vā phuṭṭhā rodati na vadhati, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="228">Dasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="229">Andhakāravaggo dutiyo.</centered>
<title line="230">3. Naggavaggo</title>
<subhead line="231">1. Paṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="232" number="883"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0278" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena sambahulā <note>mahāva. 350</note> bhikkhuniyo aciravatiyā nadiyā vesiyāhi saddhiṃ naggā ekatitthe nahāyanti. Vesiyā tā bhikkhuniyo uppaṇḍesuṃ – ‘‘kiṃ nu kho nāma tumhākaṃ, ayye, <alternatives line="88" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">daharānaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">daharānaṃ daharānaṃ</alternative></alternatives>  brahmacariyaṃ ciṇṇena, nanu nāma kāmā paribhuñjitabbā <pageBreak edition="T" number="0.0130" />! Yadā jiṇṇā bhavissatha tadā brahmacariyaṃ carissatha. Evaṃ tumhākaṃ ubho atthā pariggahitā bhavissantī’’ti. Bhikkhuniyo vesiyāhi uppaṇḍiyamānā maṅkū ahesuṃ. Atha kho tā bhikkhuniyo upassayaṃ gantvā bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ. Bhikkhuniyo bhikkhūnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ. Bhikkhū bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ. Atha kho bhagavā etasmiṃ nidāne etasmiṃ pakaraṇe dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘tena hi, bhikkhave, bhikkhunīnaṃ sikkhāpadaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0381" /> paññapessāmi dasa atthavase paṭicca – saṅghasuṭṭhutāya…pe… vinayānuggahāya. Evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="233" number="884"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0366" /><bold>pana bhikkhunī naggā nahāyeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="234" number="885"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="235"><bold>Naggā nahāyeyyā</bold>ti anivatthā vā apārutā vā nahāyati, payoge dukkaṭaṃ. Nahānapariyosāne āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="236" number="886"> Anāpatti acchinnacīvarikāya vā naṭṭhacīvarikāya vā, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="237">Paṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="238">2. Dutiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="239" number="887"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhagavatā bhikkhunīnaṃ <note>mahāva. 351</note> udakasāṭikā <pageBreak edition="T" number="0.0131" /> anuññātā hoti <pageBreak edition="P" number="4.0279" />. Chabbaggiyā bhikkhuniyo – ‘‘bhagavatā udakasāṭikā anuññātā’’ti appamāṇikāyo udakasāṭikāyo <alternatives line="99" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dhāresuṃ</alternative><alternative source-abbr="pāci. 531-545" source="pāci. 531-545">dhārenti</alternative></alternatives> . Puratopi pacchatopi ākaḍḍhantā āhiṇḍanti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo appamāṇikāyo udakasāṭikāyo dhāressantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo appamāṇikāyo udakasāṭikāyo dhārentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo appamāṇikāyo udakasāṭikāyo dhāressanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="240" number="888"><bold>‘‘Udakasāṭikaṃ pana bhikkhuniyā kārayamānāya pamāṇikā kāretabbā. Tatridaṃ pamāṇaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0382" /> – dīghaso catasso vidatthiyo, sugatavidatthiyā; tiriyaṃ dve vidatthiyo. Taṃ atikkāmentiyā chedanakaṃ pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="241" number="889"><bold>Udakasāṭikā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0367" /> nāma yāya <alternatives line="107" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nivatthā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">nivatthāya</alternative></alternatives>  nahāyati.</paragraph>
<paragraph line="242"><bold>Kārayamānāyā</bold>ti karontiyā vā kārāpentiyā vā.</paragraph>
<paragraph line="243">Pamāṇikā kāretabbā. Tatridaṃ pamāṇaṃ – dīghaso catasso vidatthiyo, sugatavidatthiyā; tiriyaṃ dve vidatthiyo. Taṃ atikkāmetvā karoti vā kārāpeti vā, payoge dukkaṭaṃ. Paṭilābhena chinditvā pācittiyaṃ desetabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="244" number="890"> Attanā vippakataṃ attanā pariyosāpeti, āpatti pācittiyassa <pageBreak edition="T" number="0.0132" />. Attanā vippakataṃ parehi pariyosāpeti, āpatti pācittiyassa. Parehi vippakataṃ attanā pariyosāpeti, āpatti pācittiyassa. Parehi vippakataṃ parehi pariyosāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="245">Aññassatthāya karoti vā kārāpeti vā, āpatti dukkaṭassa. Aññena kataṃ paṭilabhitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="246" number="891"> Anāpatti pamāṇikaṃ karoti, ūnakaṃ karoti, aññena kataṃ pamāṇātikkantaṃ paṭilabhitvā chinditvā paribhuñjati, vitānaṃ vā bhūmattharaṇaṃ vā sāṇipākāraṃ vā bhisiṃ vā bibbohanaṃ vā karoti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="247">Dutiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="248">3. Tatiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="249" number="892"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarissā bhikkhuniyā mahagghe cīvaradusse cīvaraṃ dukkaṭaṃ hoti dussibbitaṃ. Thullanandā bhikkhunī <pageBreak edition="P" number="4.0280" /> taṃ bhikkhuniṃ etadavoca – ‘‘sundaraṃ kho idaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0383" /> te, ayye, cīvaradussaṃ; cīvarañca kho dukkaṭaṃ dussibbita’’nti. ‘‘Visibbemi, ayye, sibbissasī’’ti? ‘‘Āmāyye, sibbissāmī’’ti. Atha kho sā bhikkhunī taṃ cīvaraṃ visibbetvā thullanandāya bhikkhuniyā <pageBreak edition="M" number="0.0368" /> adāsi. Thullanandā bhikkhunī – ‘‘sibbissāmi sibbissāmī’’ti neva sibbati na sibbāpanāya <pageBreak edition="T" number="0.0133" /> ussukkaṃ karoti. Atha kho sā bhikkhunī bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā bhikkhuniyā cīvaraṃ visibbāpetvā neva sibbissati na sibbāpanāya ussukkaṃ karissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī bhikkhuniyā cīvaraṃ visibbāpetvā neva sibbati na sibbāpanāya ussukkaṃ karotīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī bhikkhuniyā cīvaraṃ visibbāpetvā neva sibbissati na sibbāpanāya ussukkaṃ karissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="250" number="893"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī bhikkhuniyā cīvaraṃ visibbetvā vā visibbāpetvā vā sā pacchā anantarāyikinī neva sibbeyya na sibbāpanāya ussukkaṃ kareyya, aññatra catūhapañcāhā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="251" number="894"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="252"><bold>Bhikkhuniyā</bold>ti aññāya bhikkhuniyā.</paragraph>
<paragraph line="253"><bold>Cīvaraṃ</bold> nāma channaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ.</paragraph>
<paragraph line="254"><bold>Visibbetvā</bold>ti sayaṃ visibbetvā. <bold>Visibbāpetvā</bold>ti aññaṃ visibbāpetvā.</paragraph>
<paragraph line="255"><bold>Sā pacchā anantarāyikinī</bold>ti asati antarāye.</paragraph>
<paragraph line="256"><bold>Neva sibbeyyā</bold>ti na sayaṃ sibbeyya. <bold>Na sibbāpanāya ussukkaṃ kareyyā</bold>ti na aññaṃ āṇāpeyya.</paragraph>
<paragraph line="257"><bold>Aññatra</bold><pageBreak edition="V" number="0.0384" /><bold>catūhapañcāhā</bold>ti ṭhapetvā <pageBreak edition="T" number="0.0134" /> catūhapañcāhaṃ. ‘‘Neva sibbissāmi na sibbāpanāya ussukkaṃ karissāmī’’ti dhuraṃ nikkhittamatte āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="258" number="895"> Upasampannāya upasampannasaññā cīvaraṃ visibbetvā vā visibbāpetvā vā sā pacchā anantarāyikinī neva sibbati na sibbāpanāya ussukkaṃ karoti, aññatra catūhapañcāhā, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya vematikā <pageBreak edition="M" number="0.0369" /> cīvaraṃ visibbetvā vā visibbāpetvā vā sā pacchā anantarāyikinī neva sibbati na sibbāpanāya ussukkaṃ karoti, aññatra catūhapañcāhā, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya anupasampannasaññā cīvaraṃ visibbetvā vā visibbāpetvā vā sā pacchā anantarāyikinī neva sibbati na sibbāpanāya ussukkaṃ karoti, aññatra catūhapañcāhā, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="259">Aññaṃ parikkhāraṃ visibbetvā vā visibbāpetvā vā sā pacchā anantarāyikinī neva sibbati na sibbāpanāya ussukkaṃ karoti, aññatra catūhapañcāhā, āpatti dukkaṭassa <pageBreak edition="P" number="4.0281" />. Anupasampannāya cīvaraṃ vā aññaṃ vā parikkhāraṃ visibbetvā vā visibbāpetvā vā sā pacchā anantarāyikinī neva sibbati na sibbāpanāya ussukkaṃ karoti, aññatra catūhapañcāhā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya upasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya vematikā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya anupasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="260" number="896"> Anāpatti <pageBreak edition="T" number="0.0135" /> sati antarāye, pariyesitvā na labhati, karontī catūhapañcāhaṃ atikkāmeti, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="261">Tatiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="262">4. Catutthasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="263" number="897"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo bhikkhunīnaṃ hatthe cīvaraṃ nikkhipitvā santaruttarena janapadacārikaṃ pakkamanti. Tāni cīvarāni ciraṃ nikkhittāni kaṇṇakitāni honti. Tāni bhikkhuniyo otāpenti. Bhikkhuniyo tā bhikkhuniyo etadavocuṃ – ‘‘kassimāni <pageBreak edition="V" number="0.0385" />, ayye, cīvarāni kaṇṇakitānī’’ti? Atha kho tā bhikkhuniyo bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo bhikkhunīnaṃ hatthe cīvaraṃ nikkhipitvā santaruttarena janapadacārikaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0370" /> pakkamissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo bhikkhunīnaṃ hatthe cīvaraṃ nikkhipitvā santaruttarena janapadacārikaṃ pakkamantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo bhikkhunīnaṃ hatthe cīvaraṃ nikkhipitvā santaruttarena janapadacārikaṃ pakkamissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="264" number="898"><bold>‘‘Yā pana</bold><pageBreak edition="T" number="0.0136" /><bold>bhikkhunī pañcāhikaṃ <alternatives line="115" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">saṅghāṭicāraṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">saṅghāṭivāraṃ</alternative></alternatives></bold><bold>atikkāmeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="265" number="899"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="266"><bold>Pañcāhikaṃ saṅghāṭicāraṃ atikkāmeyyā</bold>ti pañcamaṃ divasaṃ pañca cīvarāni neva nivāseti na pārupati na otāpeti, pañcamaṃ divasaṃ atikkāmeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="267" number="900"> Pañcāhātikkante atikkantasaññā, āpatti pācittiyassa. Pañcāhātikkante vematikā, āpatti pācittiyassa. Pañcāhātikkante anatikkantasaññā <pageBreak edition="P" number="4.0282" />, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="268">Pañcāhānatikkante atikkantasaññā, āpatti dukkaṭassa. Pañcāhānatikkante vematikā, āpatti dukkaṭassa. Pañcāhānatikkante anatikkantasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="269" number="901"> Anāpatti pañcamaṃ divasaṃ pañca cīvarāni nivāseti vā pārupati vā otāpeti vā, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="270">Catutthasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="271">5. Pañcamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="272" number="902"> Tena <pageBreak edition="V" number="0.0386" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarā bhikkhunī piṇḍāya caritvā allacīvaraṃ pattharitvā vihāraṃ pāvisi. Aññatarā <pageBreak edition="T" number="0.0137" /> bhikkhunī taṃ <pageBreak edition="M" number="0.0371" /> cīvaraṃ pārupitvā gāmaṃ piṇḍāya pāvisi. Sā nikkhamitvā bhikkhuniyo pucchi – ‘‘apāyye, mayhaṃ cīvaraṃ passeyyāthā’’ti? Bhikkhuniyo tassā bhikkhuniyā etamatthaṃ ārocesuṃ. Atha kho sā bhikkhunī ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī mayhaṃ cīvaraṃ anāpucchā pārupissatī’’ti! Atha kho sā bhikkhunī bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī bhikkhuniyā cīvaraṃ anāpucchā pārupissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī bhikkhuniyā cīvaraṃ anāpucchā <alternatives line="123" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pārupatīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pārupīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī bhikkhuniyā cīvaraṃ anāpucchā pārupissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="273" number="903"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī cīvarasaṅkamanīyaṃ dhāreyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="274" number="904"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="275"><bold>Cīvarasaṅkamanīyaṃ</bold> nāma upasampannāya pañcannaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ tassā vā adinnaṃ taṃ vā anāpucchā nivāseti vā pārupati vā, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="276" number="905"> Upasampannāya upasampannasaññā cīvarasaṅkamanīyaṃ dhāreti, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya vematikā cīvarasaṅkamanīyaṃ dhāreti <pageBreak edition="T" number="0.0138" />, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya anupasampannasaññā cīvarasaṅkamanīyaṃ dhāreti, āpatti pācittiyassa <pageBreak edition="P" number="4.0283" />.</paragraph>
<paragraph line="277">Anupasampannāya cīvarasaṅkamanīyaṃ dhāreti, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya upasampannasaññā <pageBreak edition="V" number="0.0387" />, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya vematikā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya anupasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="278" number="906"> Anāpatti sā vā deti, taṃ vā āpucchā nivāseti vā pārupati vā, acchinnacīvarikāya, naṭṭhacīvarikāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="279">Pañcamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="280">6. Chaṭṭhasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="281" number="907"> Tena <pageBreak edition="M" number="0.0372" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandāya bhikkhuniyā upaṭṭhākakulaṃ thullanandaṃ bhikkhuniṃ etadavoca – ‘‘bhikkhunisaṅghassa, ayye, cīvaraṃ dassāmā’’ti. Thullanandā bhikkhunī – ‘‘tumhe bahukiccā bahukaraṇīyā’’ti antarāyaṃ akāsi. Tena kho pana samayena tassa kulassa gharaṃ ḍayhati. Te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā amhākaṃ deyyadhammaṃ antarāyaṃ karissati! Ubhayenāmha <alternatives line="131" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paribāhirā</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">parihīnā</alternative></alternatives> , bhogehi ca puññena cā’’ti. Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0139" />. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā gaṇassa cīvaralābhaṃ antarāyaṃ karissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī gaṇassa cīvaralābhaṃ antarāyaṃ akāsīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī gaṇassa cīvaralābhaṃ antarāyaṃ karissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="282" number="908"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī gaṇassa cīvaralābhaṃ antarāyaṃ kareyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="283" number="909"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="284"><bold>Gaṇo</bold> nāma bhikkhunisaṅgho vuccati.</paragraph>
<paragraph line="285"><bold>Cīvaraṃ</bold><pageBreak edition="V" number="0.0388" /> nāma channaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ vikappanupagaṃ pacchimaṃ.</paragraph>
<paragraph line="286"><bold>Antarāyaṃ</bold><pageBreak edition="P" number="4.0284" /><bold>kareyyā</bold>ti ‘‘kathaṃ ime cīvaraṃ na <note>imaṃ cīvaraṃ (ka.)</note> dadeyyu’’nti antarāyaṃ karoti, āpatti pācittiyassa. Aññaṃ parikkhāraṃ antarāyaṃ karoti, āpatti dukkaṭassa. Sambahulānaṃ bhikkhunīnaṃ vā ekabhikkhuniyā vā anupasampannāya vā cīvaraṃ vā aññaṃ vā parikkhāraṃ antarāyaṃ karoti, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="287" number="910"> Anāpatti <pageBreak edition="M" number="0.0373" /> ānisaṃsaṃ dassetvā nivāreti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="288">Chaṭṭhasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="289">7. Sattamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="290" number="911"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0140" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhunisaṅghassa akālacīvaraṃ uppannaṃ hoti. Atha kho bhikkhunisaṅgho taṃ cīvaraṃ bhājetukāmo sannipati. Tena kho pana samayena thullanandāya bhikkhuniyā antevāsiniyo bhikkhuniyo pakkantā honti. Thullanandā bhikkhunī tā bhikkhuniyo etadavoca – ‘‘ayye, bhikkhuniyo pakkantā, na tāva cīvaraṃ bhājīyissatī’’ti. Cīvaravibhaṅgaṃ paṭibāhi. Bhikkhuniyo na tāva cīvaraṃ bhājīyissatīti <alternatives line="146" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pakkamiṃsu</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">vipakkamiṃsu</alternative></alternatives> . Thullanandā bhikkhunī antevāsinīsu bhikkhunīsu āgatāsu taṃ cīvaraṃ bhājāpesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā dhammikaṃ cīvaravibhaṅgaṃ paṭibāhissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī dhammikaṃ cīvaravibhaṅgaṃ <alternatives line="154" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paṭibāhatīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">paṭibāhīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī dhammikaṃ cīvaravibhaṅgaṃ paṭibāhissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="291" number="912"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī dhammikaṃ cīvaravibhaṅgaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0141" /><bold>paṭibāheyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="292" number="913"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0389" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="293"><bold>Dhammiko</bold>nāma cīvaravibhaṅgo samaggo bhikkhunisaṅgho sannipatitvā bhājeti.</paragraph>
<paragraph line="294"><bold>Paṭibāheyyā</bold>ti <pageBreak edition="P" number="4.0285" /> kathaṃ imaṃ cīvaraṃ na <alternatives line="162" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhājeyyāti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">cīvaraṃ bhājeyyāti</alternative></alternatives>  paṭibāhati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="295" number="914"> Dhammike <pageBreak edition="M" number="0.0374" /> dhammikasaññā paṭibāhati, āpatti pācittiyassa. Dhammike vematikā paṭibāhati, āpatti dukkaṭassa. Dhammike adhammikasaññā paṭibāhati, anāpatti. Adhammike dhammikasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammike vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammike adhammikasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="296" number="915"> Anāpatti ānisaṃsaṃ dassetvā paṭibāhati, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="297">Sattamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="298">8. Aṭṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="299" number="916"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī naṭānampi naṭakānampi laṅghakānampi <alternatives line="170" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sokajjhāyikānampi</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sokasāyikānampi</alternative></alternatives>  <alternatives line="178" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kumbhathūṇikānampi</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kumbhathuṇikānampi</alternative></alternatives>  samaṇacīvaraṃ deti – ‘‘mayhaṃ <alternatives line="186" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">parisati</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">parisatiṃ</alternative></alternatives>  vaṇṇaṃ bhāsathā’’ti. Naṭāpi naṭakāpi laṅghakāpi sokajjhāyikāpi kumbhathūṇikāpi thullanandāya bhikkhuniyā parisati vaṇṇaṃ bhāsanti – ‘‘ayyā thullanandā bahussutā bhāṇikā <pageBreak edition="T" number="0.0142" /> visāradā paṭṭā dhammiṃ kathaṃ kātuṃ; detha ayyāya, karotha ayyāyā’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā, tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā agārikassa samaṇacīvaraṃ dassatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī agārikassa samaṇacīvaraṃ detīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī agārikassa samaṇacīvaraṃ dassati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="300" number="917"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0390" /><bold>pana bhikkhunī agārikassa vā paribbājakassa vā paribbājikāya vā samaṇacīvaraṃ dadeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="301" number="918"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="302"><bold>Agāriko</bold><pageBreak edition="M" number="0.0375" /> nāma yo koci agāraṃ ajjhāvasati.</paragraph>
<paragraph line="303"><bold>Paribbājako</bold> nāma bhikkhuñca sāmaṇerañca ṭhapetvā yo koci paribbājakasamāpanno.</paragraph>
<paragraph line="304"><bold>Paribbājikā</bold> nāma bhikkhuniñca sikkhamānañca sāmaṇeriñca ṭhapetvā yā kāci paribbājikasamāpannā.</paragraph>
<paragraph line="305"><bold>Samaṇacīvaraṃ</bold><pageBreak edition="P" number="4.0286" /> nāma kappakataṃ vuccati. Deti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="306" number="919"> Anāpatti mātāpitūnaṃ deti, tāvakālikaṃ deti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="307">Aṭṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="308">9. Navamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="309" number="920"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0143" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandāya bhikkhuniyā upaṭṭhākakulaṃ thullanandaṃ bhikkhuniṃ etadavoca – ‘‘sace mayaṃ, ayye, sakkoma, bhikkhunisaṅghassa cīvaraṃ dassāmā’’ti. Tena kho pana samayena vassaṃvuṭṭhā bhikkhuniyo cīvaraṃ bhājetukāmā sannipatiṃsu. Thullanandā bhikkhunī tā bhikkhuniyo etadavoca – ‘‘āgametha, ayye, atthi bhikkhunisaṅghassa cīvarapaccāsā’’ti. Bhikkhuniyo thullanandaṃ bhikkhuniṃ etadavocuṃ – ‘‘gacchāyye, taṃ cīvaraṃ jānāhī’’ti. Thullanandā bhikkhunī yena taṃ kulaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te manusse etadavoca – ‘‘dethāvuso, bhikkhunisaṅghassa cīvara’’nti. ‘‘Na mayaṃ, ayye, sakkoma bhikkhunisaṅghassa cīvaraṃ dātu’’nti <pageBreak edition="V" number="0.0391" />. Thullanandā bhikkhunī bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā dubbalacīvarapaccāsāya cīvarakālasamayaṃ atikkāmessatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī dubbalacīvarapaccāsāya cīvarakālasamayaṃ <alternatives line="194" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">atikkāmetīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">atikkāmesīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī <pageBreak edition="M" number="0.0376" /> dubbalacīvarapaccāsāya cīvarakālasamayaṃ atikkāmessati <pageBreak edition="T" number="0.0144" />! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="310" number="921"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī dubbalacīvarapaccāsāya cīvarakālasamayaṃ atikkāmeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="311" number="922"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="312"><bold>Dubbalacīvarapaccāsā</bold> nāma ‘‘sace mayaṃ sakkoma, dassāma karissāmā’’ti vācā bhinnā hoti.</paragraph>
<paragraph line="313"><bold>Cīvarakālasamayo</bold> nāma anatthate kathine vassānassa pacchimo <pageBreak edition="P" number="4.0287" /> māso, atthate kathine pañca māsā.</paragraph>
<paragraph line="314"><bold>Cīvarakālasamayaṃ atikkāmeyyā</bold>ti anatthate kathine vassānassa pacchimaṃ divasaṃ atikkāmeti, āpatti pācittiyassa. Atthate kathine kathinuddhāradivasaṃ atikkāmeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="315" number="923"> Dubbalacīvare dubbalacīvarasaññā cīvarakālasamayaṃ atikkāmeti, āpatti pācittiyassa. Dubbalacīvare vematikā cīvarakālasamayaṃ atikkāmeti, āpatti dukkaṭassa. Dubbalacīvare adubbalacīvarasaññā cīvarakālasamayaṃ atikkāmeti, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="316">Adubbalacīvare dubbalacīvarasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adubbalacīvare vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adubbalacīvare adubbalacīvarasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="317" number="924"> Anāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0392" /> ānisaṃsaṃ dassetvā nivāreti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="318">Navamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="319">10. Dasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="320" number="925"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0145" /><pageBreak edition="M" number="0.0377" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarena upāsakena saṅghaṃ uddissa vihāro kārāpito hoti. So tassa vihārassa mahe ubhatosaṅghassa akālacīvaraṃ dātukāmo hoti. Tena kho pana samayena ubhatosaṅghassa kathinaṃ atthataṃ hoti. Atha kho so upāsako saṅghaṃ upasaṅkamitvā kathinuddhāraṃ yāci. Bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ. Atha kho bhagavā etasmiṃ nidāne etasmiṃ pakaraṇe dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, kathinaṃ uddharituṃ. Evañca pana bhikkhave kathinaṃ uddharitabbaṃ. Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="321" number="926"> ‘‘Suṇātu me, bhante, saṅgho. Yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho kathinaṃ uddhareyya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="322">‘‘Suṇātu me, bhante, saṅgho. Saṅgho kathinaṃ uddharati. Yassāyasmato khamati kathinassa uddhāro, so tuṇhassa; yassa nakkhamati, so bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="323">‘‘Ubbhataṃ saṅghena kathinaṃ, khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="324" number="927"> Atha kho so upāsako bhikkhunisaṅghaṃ upasaṅkamitvā kathinuddhāraṃ yāci. Thullanandā bhikkhunī – ‘‘cīvaraṃ amhākaṃ <pageBreak edition="P" number="4.0288" /> bhavissatī’’ti kathinuddhāraṃ paṭibāhi. Atha kho so upāsako ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo amhākaṃ kathinuddhāraṃ na dassantī’’ti! Assosuṃ kho <pageBreak edition="T" number="0.0146" /> bhikkhuniyo tassa upāsakassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā dhammikaṃ kathinuddhāraṃ paṭibāhissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī dhammikaṃ kathinuddhāraṃ <alternatives line="202" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paṭibāhatīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">paṭibāhīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, <pageBreak edition="V" number="0.0393" /> thullanandā bhikkhunī dhammikaṃ kathinuddhāraṃ paṭibāhissati <pageBreak edition="M" number="0.0378" />! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="325" number="928"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī dhammikaṃ kathinuddhāraṃ paṭibāheyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="326" number="929"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="327"><bold>Dhammiko</bold> nāma kathinuddhāro samaggo bhikkhunisaṅgho sannipatitvā uddharati.</paragraph>
<paragraph line="328"><bold>Paṭibāheyyā</bold>ti ‘‘kathaṃ idaṃ kathinaṃ na <alternatives line="210" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">uddhareyyā’’ti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kathinaṃ uddhareyyā’’ti</alternative></alternatives>  paṭibāhati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="329" number="930"> Dhammike dhammikasaññā paṭibāhati, āpatti pācittiyassa. Dhammike vematikā paṭibāhati, āpatti dukkaṭassa. Dhammike adhammikasaññā paṭibāhati, anāpatti. Adhammike dhammikasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammike vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammike adhammikasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="330" number="931"> Anāpatti anisaṃsaṃ dassetvā paṭibāhati, ummattikāya, ādikammikāyāti <pageBreak edition="T" number="0.0147" />.</paragraph>
<centered line="331">Dasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="332">Naggavaggo tatiyo.</centered>
<title line="333">4. Tuvaṭṭavaggo</title>
<subhead line="334">1. Paṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="335" number="932"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme <pageBreak edition="V" number="0.0394" />. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo dve ekamañce tuvaṭṭenti. Manussā vihāracārikaṃ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti <pageBreak edition="M" number="0.0379" /> khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo dve ekamañce tuvaṭṭessanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo dve ekamañce tuvaṭṭessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo dve ekamañce tuvaṭṭentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo dve ekamañce tuvaṭṭessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="336" number="933"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="P" number="4.0289" /><bold>pana bhikkhuniyo dve ekamañce tuvaṭṭeyyuṃ, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="337" number="934"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="T" number="0.0148" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhuniyo</bold>ti upasampannāyo vuccanti.</paragraph>
<paragraph line="338"><bold>Dve ekamañce tuvaṭṭeyyu</bold>nti ekāya nipannāya aparā nipajjati, āpatti pācittiyassa. Ubho vā nipajjanti, āpatti pācittiyassa. Uṭṭhahitvā punappunaṃ nipajjanti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="339" number="935"> Anāpatti ekāya nipannāya aparā nisīdati, ubho vā nisīdanti, ummattikānaṃ, ādikammikānanti.</paragraph>
<centered line="340">Paṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="341">2. Dutiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="342" number="936"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo dve ekattharaṇapāvuraṇā tuvaṭṭenti. Manussā vihāracārikaṃ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo dve ekattharaṇapāvuraṇā tuvaṭṭessanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0380" /> khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo <pageBreak edition="V" number="0.0395" /> appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo dve ekattharaṇapāvuraṇā tuvaṭṭessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo dve ekattharaṇapāvuraṇā tuvaṭṭentīti? ‘‘Saccaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0149" />, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo dve ekattharaṇapāvuraṇā tuvaṭṭessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="343" number="937"><bold>‘‘Yā pana bhikkhuniyo dve ekattharaṇapāvuraṇā tuvaṭṭeyyuṃ, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="344" number="938"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhuniyo</bold>ti upasampannāyo vuccanti.</paragraph>
<paragraph line="345"><bold>Dve ekattharaṇapāvuraṇā tuvaṭṭeyyu</bold>nti taññeva attharitvā taññeva pārupanti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="346" number="939"> Ekattharaṇapāvuraṇe ekattharaṇapāvuraṇasaññā tuvaṭṭenti, āpatti pācittiyassa. Ekattharaṇapāvuraṇe vematikā tuvaṭṭenti, āpatti pācittiyassa. Ekattharaṇapāvuraṇe nānattharaṇapāvuraṇasaññā tuvaṭṭenti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="347">Ekattharaṇe <alternatives line="218" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nānāpāvuraṇe</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">nānāpāvuraṇasaññā</alternative></alternatives> , āpatti dukkaṭassa. Nānattharaṇe <alternatives line="226" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ekapāvuraṇe</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ekapāvuraṇasaññā</alternative></alternatives> , āpatti dukkaṭassa. Nānattharaṇapāvuraṇe ekattharaṇapāvuraṇasaññā, āpatti dukkaṭassa. Nānattharaṇapāvuraṇe vematikā, āpatti dukkaṭassa. Nānattharaṇapāvuraṇe nānattharaṇapāvuraṇasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="348" number="940"> Anāpatti vavatthānaṃ dassetvā nipajjanti, ummattikānaṃ, ādikammikānanti.</paragraph>
<centered line="349">Dutiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="350">3. Tatiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="351" number="941"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0150" /><pageBreak edition="P" number="4.0290" /><pageBreak edition="M" number="0.0381" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī bahussutā hoti bhāṇikā visāradā paṭṭā dhammiṃ kathaṃ kātuṃ. Bhaddāpi kāpilānī bahussutā hoti bhāṇikā visāradā paṭṭā <pageBreak edition="V" number="0.0396" /> dhammiṃ kathaṃ kātuṃ uḷārasambhāvitā. Manussā – ‘‘ayyā bhaddā kāpilānī bahussutā bhāṇikā visāradā paṭṭā dhammiṃ kathaṃ kātuṃ uḷārasambhāvitā’’ti bhaddaṃ kāpilāniṃ paṭhamaṃ payirupāsitvā, pacchā thullanandaṃ bhikkhuniṃ payirupāsanti. Thullanandā bhikkhunī issāpakatā – ‘‘imā kira appicchā santuṭṭhā pavivittā asaṃsaṭṭhā yā imā saññattibahulā viññattibahulā viharantī’’ti bhaddāya kāpilāniyā purato caṅkamatipi tiṭṭhatipi nisīdatipi seyyampi kappeti uddisatipi uddisāpetipi sajjhāyampi karoti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā ayyāya bhaddāya kāpilāniyā sañcicca aphāsuṃ karissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī bhaddāya kāpilāniyā sañcicca aphāsuṃ karotīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī bhaddāya kāpilāniyā sañcicca aphāsuṃ karissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… <pageBreak edition="T" number="0.0151" /> evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="352" number="942"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī bhikkhuniyā sañcicca aphāsuṃ kareyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="353" number="943"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="354"><bold>Bhikkhuniyā</bold>ti aññāya bhikkhuniyā.</paragraph>
<paragraph line="355"><bold>Sañciccā</bold>ti jānantī sañjānantī cecca abhivitaritvā vītikkamo.</paragraph>
<paragraph line="356"><bold>Aphāsuṃ kareyyā</bold>ti – ‘‘iminā imissā aphāsu bhavissatī’’ti anāpucchā purato caṅkamati vā tiṭṭhati vā nisīdati vā seyyaṃ vā kappeti uddisati vā uddisāpeti vā sajjhāyaṃ vā karoti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="357" number="944"> Upasampannāya <pageBreak edition="P" number="4.0291" /><pageBreak edition="M" number="0.0382" /> upasampannasaññā sañcicca aphāsuṃ karoti, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya vematikā sañcicca aphāsuṃ karoti, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya anupasampannasaññā sañcicca aphāsuṃ karoti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="358">Anupasampannāya <pageBreak edition="V" number="0.0397" /> sañcicca aphāsuṃ karoti, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya upasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya vematikā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya anupasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="359" number="945"> Anāpatti na aphāsuṃ kattukāmā āpucchā purato caṅkamati vā tiṭṭhati vā nisīdati vā seyyaṃ vā kappeti uddisati vā uddisāpeti vā sajjhāyaṃ vā karoti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="360">Tatiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="361">4. Catutthasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="362" number="946"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0152" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī dukkhitaṃ sahajīviniṃ neva upaṭṭheti na upaṭṭhāpanāya ussukkaṃ karoti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā dukkhitaṃ sahajīviniṃ neva upaṭṭhessati na upaṭṭhāpanāya ussukkaṃ karissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī dukkhitaṃ sahajīviniṃ neva upaṭṭheti na upaṭṭhāpanāya ussukkaṃ karotīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī dukkhitaṃ sahajīviniṃ neva upaṭṭhessati na upaṭṭhāpanāya ussukkaṃ karissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="363" number="947"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī dukkhitaṃ sahajīviniṃ neva upaṭṭheyya na upaṭṭhāpanāya ussukkaṃ kareyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="364" number="948"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0383" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="365"><bold>Dukkhitā</bold> nāma gilānā vuccati.</paragraph>
<paragraph line="366"><bold>Sahajīvinī</bold><pageBreak edition="V" number="0.0398" /> nāma saddhivihārinī vuccati.</paragraph>
<paragraph line="367"><bold>Neva upaṭṭheyyā</bold>ti na sayaṃ upaṭṭheyya.</paragraph>
<paragraph line="368"><bold>Na upaṭṭhāpanāya ussukkaṃ kareyyā</bold>ti na aññaṃ āṇāpeyya <pageBreak edition="T" number="0.0153" />.</paragraph>
<paragraph line="369">‘‘Neva upaṭṭhessāmi, na upaṭṭhāpanāya ussukkaṃ karissāmī’’ti dhuraṃ nikkhittamatte āpatti pācittiyassa. Antevāsiniṃ vā anupasampannaṃ vā neva upaṭṭheti, na upaṭṭhāpanāya ussukkaṃ karoti, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="370" number="949"> Anāpatti <pageBreak edition="P" number="4.0292" /> sati antarāye, pariyesitvā na labhati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="371">Catutthasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="372">5. Pañcamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="373" number="950"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhaddā kāpilānī sākete vassaṃ upagatā hoti. Sā kenacideva karaṇīyena ubbāḷhā thullanandāya bhikkhuniyā santike dūtaṃ pāhesi – ‘‘sace me ayyā thullanandā upassayaṃ dadeyya āgaccheyyāmahaṃ sāvatthi’’nti. Thullanandā bhikkhunī evamāha – ‘‘āgacchatu, dassāmī’’ti. Atha kho bhaddā kāpilānī sāketā sāvatthiṃ agamāsi. Thullanandā bhikkhunī bhaddāya kāpilāniyā upassayaṃ adāsi. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī bahussutā hoti bhāṇikā visāradā paṭṭā dhammiṃ kathaṃ kātuṃ. Bhaddāpi kāpilānī <alternatives line="234" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bahussutā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">bahussutāyeva</alternative></alternatives>  hoti bhāṇikā visāradā paṭṭā dhammiṃ kathaṃ kātuṃ uḷārasambhāvitā. Manussā – ‘‘ayyā bhaddā kāpilānī bahussutā bhāṇikā visāradā paṭṭā dhammiṃ kathaṃ kātuṃ uḷārasambhāvitā’’ti bhaddaṃ kāpilāniṃ <pageBreak edition="T" number="0.0154" /> paṭhamaṃ payirupāsitvā pacchā thullanandaṃ bhikkhuniṃ payirupāsanti. Thullanandā bhikkhunī issāpakatā – ‘‘imā kira <pageBreak edition="M" number="0.0384" /> appicchā santuṭṭhā pavivittā asaṃsaṭṭhā yā imā saññattibahulā viññattibahulā viharantī’’ti kupitā anattamanā bhaddaṃ kāpilāniṃ upassayā nikkaḍḍhi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā <pageBreak edition="V" number="0.0399" /> ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā ayyāya bhaddāya kāpilāniyā upassayaṃ datvā kupitā anattamanā nikkaḍḍhissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī bhaddāya kāpilāniyā upassayaṃ datvā kupitā anattamanā <alternatives line="242" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nikkaḍḍhatīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">nikkaḍḍhīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī bhaddāya kāpilāniyā upassayaṃ datvā kupitā anattamanā nikkaḍḍhissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="374" number="951"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī bhikkhuniyā upassayaṃ datvā kupitā anattamanā nikkaḍḍheyya vā nikkaḍḍhāpeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="375" number="952"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="376"><bold>Bhikkhuniyā</bold>ti aññāya bhikkhuniyā. <bold>Upassayo</bold> nāma kavāṭabaddho vuccati. <bold>Datvā</bold>ti sayaṃ datvā. <bold>Kupitā anattamanā</bold>ti anabhiraddhā āhatacittā khilajātā.</paragraph>
<paragraph line="377"><bold>Nikkaḍḍheyyā</bold>ti gabbhe <pageBreak edition="T" number="0.0155" /> gahetvā pamukhaṃ nikkaḍḍhati, āpatti pācittiyassa. Pamukhe gahetvā bahi nikkaḍḍhati, āpatti <pageBreak edition="P" number="4.0293" /> pācittiyassa. Ekena payogena bahukepi dvāre atikkāmeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="378"><bold>Nikkaḍḍhāpeyyā</bold>ti aññaṃ āṇāpeti, āpatti pācittiyassa <note>ettha ‘‘āpatti dukkaṭassā’’ti sabbattha dissati, bhikkhuvibhaṅge pana idisesu āṇattisahagatasikkhāpadesu ‘‘aññaṃ āṇāpeti āpatti pācittiyassā’’ti āgatattā tamanuvattitvā visodhitamidaṃ</note>. Sakiṃ āṇattā bahukepi dvāre atikkāmeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="379" number="953"> Upasampannāya upasampannasaññā upassayaṃ datvā kupitā anattamanā nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya vematikā upassayaṃ datvā kupitā anattamanā nikkaḍḍhati vā <pageBreak edition="M" number="0.0385" /> nikkaḍḍhāpeti vā, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya anupasampannasaññā upassayaṃ datvā kupitā anattamanā nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="380">Tassā <pageBreak edition="V" number="0.0400" /> parikkhāraṃ nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, āpatti dukkaṭassa. Akavāṭabaddhā nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, āpatti dukkaṭassa. Tassā parikkhāraṃ nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannaṃ kavāṭabaddhā vā akavāṭabaddhā vā nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, āpatti dukkaṭassa. Tassā parikkhāraṃ nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya upasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya vematikā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya anupasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="381" number="954"> Anāpatti <pageBreak edition="T" number="0.0156" /> alajjiniṃ nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, tassā parikkhāraṃ nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, ummattikaṃ nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, tassā parikkhāraṃ nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, bhaṇḍanakārikaṃ kalahakārikaṃ vivādakārikaṃ bhassakārikaṃ saṅghe adhikaraṇakārikaṃ nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, tassā parikkhāraṃ nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, antevāsiniṃ vā saddhivihāriniṃ vā na sammā vattantiṃ nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, tassā parikkhāraṃ nikkaḍḍhati vā nikkaḍḍhāpeti vā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="382">Pañcamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="383">6. Chaṭṭhasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="384" number="955"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena caṇḍakāḷī bhikkhunī saṃsaṭṭhā viharati gahapatināpi gahapatiputtenapi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā caṇḍakāḷī saṃsaṭṭhā viharissati gahapatināpi gahapatiputtenapī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, caṇḍakāḷī bhikkhunī saṃsaṭṭhā viharati gahapatināpi gahapatiputtenapīti <pageBreak edition="M" number="0.0386" />? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave <pageBreak edition="P" number="4.0294" />, caṇḍakāḷī bhikkhunī saṃsaṭṭhā viharissati gahapatināpi gahapatiputtenapi! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0157" /> vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="385" number="956"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0401" /><bold>pana bhikkhunī saṃsaṭṭhā vihareyya gahapatinā vā gahapatiputtena vā sā bhikkhunī bhikkhunīhi evamassa vacanīyā – ‘māyye, saṃsaṭṭhā vihari gahapatināpi gahapatiputtenapi. Viviccāyye; vivekaññeva bhaginiyā saṅgho vaṇṇetī’ti. <alternatives line="253" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Evañca</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">evañca pana</alternative></alternatives> </bold><bold> sā bhikkhunī bhikkhunīhi vuccamānā tatheva paggaṇheyya, sā bhikkhunī bhikkhunīhi yāvatatiyaṃ samanubhāsitabbā tassa paṭinissaggāya. Yāvatatiyañce samanubhāsīyamānā taṃ paṭinissajjeyya, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="386" number="957"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="387"><bold>Saṃsaṭṭhā</bold> nāma ananulomikena kāyikavācasikena saṃsaṭṭhā.</paragraph>
<paragraph line="388"><bold>Gahapati</bold> nāma yo koci agāraṃ ajjhāvasati.</paragraph>
<paragraph line="389"><bold>Gahapatiputto</bold> nāma <alternatives line="261" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ye keci</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">yo koci</alternative></alternatives>  puttabhātaro.</paragraph>
<paragraph line="390"><bold>Sā bhikkhunī</bold>ti yā sā saṃsaṭṭhā bhikkhunī.</paragraph>
<paragraph line="391"><bold>Bhikkhunīhī</bold>ti aññāhi bhikkhunīhi. Yā passanti yā suṇanti tāhi vattabbā – ‘‘māyye, saṃsaṭṭhā vihari gahapatināpi gahapatiputtenapi. Viviccāyye; vivekaññeva bhaginiyā saṅgho vaṇṇetī’’ti. Dutiyampi vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjati, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa. Sutvā na vadanti, āpatti dukkaṭassa. Sā bhikkhunī saṅghamajjhampi ākaḍḍhitvā vattabbā – ‘‘māyye <pageBreak edition="T" number="0.0158" />, saṃsaṭṭhā vihari gahapatināpi gahapatiputtenapi. Viviccāyye; vivekaññevabhaginiyā saṅgho vaṇṇetī’’ti. Dutiyampi vattabbā. Tatiyampi vattabbā. Sace paṭinissajjati, iccetaṃ kusalaṃ; no ce paṭinissajjati, āpatti dukkaṭassa. Sā bhikkhunī samanubhāsitabbā. Evañca pana, bhikkhave, samanubhāsitabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="392" number="958"> ‘‘Suṇātu <pageBreak edition="M" number="0.0387" /> me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā bhikkhunī saṃsaṭṭhā viharati gahapatināpi <pageBreak edition="V" number="0.0402" /> gahapatiputtenapi. Sā taṃ vatthuṃ na paṭinissajjati. Yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho itthannāmaṃ bhikkhuniṃ samanubhāseyya tassa vatthussa paṭinissaggāya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="393">‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā bhikkhunī saṃsaṭṭhā viharati gahapatināpi gahapatiputtenapi. Sā taṃ vatthuṃ na paṭinissajjati. Saṅgho itthannāmaṃ bhikkhuniṃ samanubhāsati tassa vatthussa paṭinissaggāya. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya bhikkhuniyā samanubhāsanā tassa vatthussa paṭinissaggāya, sā tuṇhassa; yassā nakkhamati, sā bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="394">‘‘Dutiyampi etamatthaṃ vadāmi…pe… tatiyampi etamatthaṃ vadāmi…pe….</paragraph>
<paragraph line="395">‘‘Samanubhaṭṭhā saṅghena itthannāmā bhikkhunī tassa vatthussa paṭinissaggāya; khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="396">Ñattiyā <pageBreak edition="P" number="4.0295" /> dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="397" number="959"> Dhammakamme <pageBreak edition="T" number="0.0159" /> dhammakammasaññā na paṭinissajjati, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme vematikā na paṭinissajjati, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme adhammakammasaññā na paṭinissajjati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="398">Adhammakamme dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="399" number="960"> Anāpatti asamanubhāsantiyā, paṭinissajjantiyā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="400">Chaṭṭhasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="401">7. Sattamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="402" number="961"> Tena <pageBreak edition="V" number="0.0403" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo antoraṭṭhe sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikā cārikaṃ caranti. Dhuttā <pageBreak edition="M" number="0.0388" /> dūsenti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo antoraṭṭhe sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikā cārikaṃ carissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo antoraṭṭhe sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikā cārikaṃ carantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo antoraṭṭhe sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikā cārikaṃ carissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca <pageBreak edition="T" number="0.0160" /> pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="403" number="962"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī antoraṭṭhe sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikā cārikaṃ careyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="404" number="963"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="405"><bold>Antoraṭṭhe</bold>ti yassa vijite viharati, tassa raṭṭhe.</paragraph>
<paragraph line="406"><bold>Sāsaṅkaṃ</bold> nāma tasmiṃ magge corānaṃ niviṭṭhokāso dissati, bhuttokāso dissati, ṭhitokāso dissati, nisinnokāso dissati, nipannokāso dissati.</paragraph>
<paragraph line="407"><bold>Sappaṭibhayaṃ</bold> nāma tasmiṃ magge corehi manussā hatā dissanti, viluttā dissanti, ākoṭitā dissanti.</paragraph>
<paragraph line="408"><bold>Asatthikā</bold> nāma vinā satthena.</paragraph>
<paragraph line="409"><bold>Cārikaṃ careyyā</bold>ti kukkuṭasampāte gāme gāmantare gāmantare āpatti pācittiyassa. Agāmake araññe addhayojane addhayojane āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="410" number="964"> Anāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0404" /> satthena saha gacchati, kheme appaṭibhaye gacchati, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="411">Sattamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="412">8. Aṭṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="413" number="965"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0296" /><pageBreak edition="M" number="0.0389" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo tiroraṭṭhe sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikā cārikaṃ caranti. Dhuttā dūsenti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti <pageBreak edition="T" number="0.0161" /> vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo tiroraṭṭhe sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikā cārikaṃ carissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo tiroraṭṭhe sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikā cārikaṃ carantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo tiroraṭṭhe sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikā cārikaṃ carissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="414" number="966"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī tiroraṭṭhe sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikā cārikaṃ careyya, pācattiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="415" number="967"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="416"><bold>Tiroraṭṭhe</bold>ti yassa vijite viharati, taṃ ṭhapetvā aññassa raṭṭhe.</paragraph>
<paragraph line="417"><bold>Sāsaṅkaṃ</bold> nāma tasmiṃ magge corānaṃ niviṭṭhokāso dissati, bhuttokāso dissati, ṭhitokāso dissati, nisinnokāso dissati, nipannokāso dissati.</paragraph>
<paragraph line="418"><bold>Sappaṭibhayaṃ</bold> nāma tasmiṃ magge corehi manussā hatā dissanti, viluttā dissanti, ākoṭitā dissanti.</paragraph>
<paragraph line="419"><bold>Asatthikā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0405" /> nāma vinā satthena.</paragraph>
<paragraph line="420"><bold>Cārikaṃ careyyā</bold>ti kukkuṭasampāte gāme gāmantare gāmantare, āpatti pācittiyassa. Agāmake araññe addhayojane addhayojane āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="421" number="968"> Anāpatti satthena saha gacchati, kheme appaṭibhaye gacchati <pageBreak edition="T" number="0.0162" />, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="422">Aṭṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="423">9. Navamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="424" number="969"> Tena <pageBreak edition="M" number="0.0390" /> samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo antovassaṃ cārikaṃ caranti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo antovassaṃ cārikaṃ carissanti haritāni tiṇāni ca sammaddantā, ekindriyaṃ jīvaṃ viheṭhentā, bahū khuddake pāṇe saṅghātaṃ āpādentā’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo antovassaṃ cārikaṃ carissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo antovassaṃ cārikaṃ carantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo antovassaṃ cārikaṃ carissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="425" number="970"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī antovassaṃ cārikaṃ careyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="426" number="971"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="P" number="4.0297" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="427"><bold>Antovassa</bold>nti purimaṃ vā temāsaṃ pacchimaṃ vā temāsaṃ avasitvā.</paragraph>
<paragraph line="428"><bold>Cārikaṃ</bold><pageBreak edition="V" number="0.0406" /><bold>careyyā</bold>ti kukkuṭasampāte gāme <pageBreak edition="T" number="0.0163" /> gāmantare gāmantare āpatti pācittiyassa. Agāmake araññe addhayojane addhayojane āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="429" number="972"> Anāpatti sattāhakaraṇīyena gacchati, kenaci ubbāḷhā gacchati, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="430">Navamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="431">10. Dasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="432" number="973"> Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo tattheva rājagahe <pageBreak edition="M" number="0.0391" /> vassaṃ vasanti, tattha hemantaṃ, tattha gimhaṃ. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘āhundarikā bhikkhunīnaṃ disā andhakārā, na imāsaṃ disā pakkhāyantī’’ti. Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Atha kho tā bhikkhuniyo bhikkhūnaṃ etamatthaṃ ārocesuṃ. Bhikkhū bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ. Atha kho bhagavā etasmiṃ nidāne etasmiṃ pakaraṇe dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘tena hi, bhikkhave, bhikkhunīnaṃ sikkhāpadaṃ paññapessāmi dasa atthavase paṭicca – saṅghasuṭṭhutāya…pe… saddhammaṭṭhitiyā vinayānuggahāya. Evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="433" number="974"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī vassaṃvuṭṭhā cārikaṃ na pakkameyya antamaso chappañcayojanānipi, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="434" number="975"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0164" /> atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="435"><bold>Vassaṃvuṭṭhā</bold> nāma purimaṃ vā temāsaṃ pacchimaṃ vā temāsaṃ vuṭṭhā.</paragraph>
<paragraph line="436">‘‘Cārikaṃ na pakkamissāmi antamaso chappañcayojanānipī’’ti dhuraṃ nikkhittamatte āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="437" number="976"> Anāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0407" /> sati antarāye, pariyesitvā dutiyikaṃ bhikkhuniṃ na labhati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="438">Dasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="439">Tuvaṭṭavaggo catuttho.</centered>
<title line="440">5. Cittāgāravaggo</title>
<subhead line="441">1. Paṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="442" number="977"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0298" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena rañño pasenadissa kosalassa uyyāne cittāgāre paṭibhānacittaṃ kataṃ <pageBreak edition="M" number="0.0392" /> hoti. Bahū manussā cittāgāraṃ dassanāya gacchanti. Chabbaggiyāpi bhikkhuniyo cittāgāraṃ dassanāya agamaṃsu. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo cittāgāraṃ dassanāya gacchissanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo cittāgāraṃ dassanāya gacchissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo <pageBreak edition="T" number="0.0165" /> cittāgāraṃ dassanāya gacchantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo cittāgāraṃ dassanāya gacchissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="443" number="978"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī rājāgāraṃ vā cittāgāraṃ vā ārāmaṃ vā uyyānaṃ vā pokkharaṇiṃ vā dassanāya gaccheyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="444" number="979"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0408" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="445"><bold>Rājāgāraṃ</bold> nāma yattha katthaci rañño kīḷituṃ ramituṃ kataṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="446"><bold>Cittāgāraṃ</bold> nāma yattha katthaci manussānaṃ kīḷituṃ ramituṃ kataṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="447"><bold>Ārāmo</bold> nāma yattha katthaci manussānaṃ kīḷituṃ ramituṃ kato hoti.</paragraph>
<paragraph line="448"><bold>Uyyānaṃ</bold> nāma yattha katthaci manussānaṃ kīḷituṃ ramituṃ kataṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="449"><bold>Pokkharaṇī</bold> nāma yattha katthaci manussānaṃ kīḷituṃ ramituṃ katā hoti.</paragraph>
<paragraph line="450" number="980"> Dassanāya gacchati, āpatti dukkaṭassa. Yattha ṭhitā passati, āpatti pācittiyassa. Dassanūpacāraṃ vijahitvā punappunaṃ passati, āpatti pācittiyassa. Ekamekaṃ dassanāya gacchati, āpatti dukkaṭassa. Yattha ṭhitā passati, āpatti pacittiyassa. Dassanūpacāraṃ vijahitvā punappunaṃ passati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="451" number="981"> Anāpatti <pageBreak edition="P" number="4.0299" /><pageBreak edition="M" number="0.0393" /> ārāme ṭhitā passati, gacchantī vā āgacchantī vā <pageBreak edition="T" number="0.0166" /> passati, sati karaṇīye gantvā passati, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="452">Paṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="453">2. Dutiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="454" number="982"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo āsandimpi pallaṅkampi paribhuñjanti. Manussā vihāracārikaṃ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo āsandimpi pallaṅkampi paribhuñjissanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0409" />. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo āsandimpi pallaṅkampi paribhuñjissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo āsandimpi pallaṅkampi paribhuñjantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo āsandimpi pallaṅkampi paribhuñjissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="455" number="983"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī āsandiṃ vā pallaṅkaṃ vā paribhuñjeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="456" number="984"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0167" /> atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="457"><bold>Āsandī</bold> nāma atikkantappamāṇā vuccati.</paragraph>
<paragraph line="458"><bold>Pallaṅko</bold> nāma āharimehi <note>‘‘asaṃhārimehi’’ iti kaṅkhāvitaraṇiyā sameti</note> vāḷehi kato hoti.</paragraph>
<paragraph line="459"><bold>Paribhuñjeyyā</bold>ti tasmiṃ abhinisīdati vā abhinipajjati vā, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="460" number="985"> Anāpatti <pageBreak edition="M" number="0.0394" /> āsandiyā pāde chinditvā paribhuñjati, pallaṅkassa vāḷe bhinditvā paribhuñjati, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="461">Dutiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="462">3. Tatiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="463" number="986"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhuniyo suttaṃ kantanti. Manussā <pageBreak edition="P" number="4.0300" /> vihāracārikaṃ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo suttaṃ kantissanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā <pageBreak edition="V" number="0.0410" /> …pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo suttaṃ kantissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo suttaṃ kantantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo suttaṃ kantissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā <pageBreak edition="T" number="0.0168" /> pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="464" number="987"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī suttaṃ kanteyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="465" number="988"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="466"><bold>Suttaṃ</bold> nāma cha suttāni – khomaṃ, kappāsikaṃ, koseyyaṃ, kambalaṃ, sāṇaṃ, bhaṅgaṃ.</paragraph>
<paragraph line="467"><bold>Kanteyyā</bold>ti sayaṃ kantati, payoge dukkaṭaṃ. Ujjavujjave āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="468" number="989"> Anāpatti kantitasuttaṃ kantati, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="469">Tatiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="470">4. Catutthasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="471" number="990"> Tena <pageBreak edition="M" number="0.0395" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo gihiveyyāvaccaṃ karonti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo gihiveyyāvaccaṃ karissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo gihiveyyāvaccaṃ karontīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo gihiveyyāvaccaṃ karissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="472" number="991"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī gihiveyyāvaccaṃ kareyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="473" number="992"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="T" number="0.0169" /><pageBreak edition="V" number="0.0411" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="474"><bold>Gihiveyyāvaccaṃ</bold> nāma agārikassa yāguṃ vā bhattaṃ vā khādanīyaṃ <pageBreak edition="P" number="4.0301" /> vā pacati, sāṭakaṃ vā veṭhanaṃ vā dhovati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="475" number="993"> Anāpatti yāgupāne, saṅghabhatte, cetiyapūjāya, attano veyyāvaccakarassa yāguṃ vā bhattaṃ vā khādanīyaṃ vā pacati, sāṭakaṃ vā veṭhanaṃ vā dhovati, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="476">Catutthasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="477">5. Pañcamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="478" number="994"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarā bhikkhunī thullanandaṃ bhikkhuniṃ upasaṅkamitvā etadavoca – ‘‘ehāyye, imaṃ adhikaraṇaṃ vūpasamehī’’ti. Thullanandā bhikkhunī ‘sādhū’ti paṭissuṇitvā neva vūpasameti na vūpasamāya ussukkaṃ karoti. Atha kho sā bhikkhunī <pageBreak edition="M" number="0.0396" /> bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā bhikkhuniyā – ‘ehāyye’, imaṃ adhikaraṇaṃ vūpasamehī’ti vuccamānā – ‘sādhū’ti paṭissuṇitvā, neva vūpasamessati na vūpasamāya ussukkaṃ karissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī bhikkhuniyā – ‘‘ehāyye, imaṃ adhikaraṇaṃ vūpasamehī’’ti vuccamānā – ‘‘sādhū’’ti paṭissuṇitvā, neva <pageBreak edition="T" number="0.0170" /> vūpasameti na vūpasamāya ussukkaṃ karotīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī bhikkhuniyā – ‘‘ehāyye, imaṃ adhikaraṇaṃ vūpasamehī’’ti vuccamānā – ‘‘sādhū’’ti paṭissuṇitvā, neva vūpasamessati na vūpasamāya ussukkaṃ karissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="479" number="995"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī bhikkhuniyā – ‘ehāyye, imaṃ adhikaraṇaṃ vūpasamehī’ti vuccamānā <pageBreak edition="V" number="0.0412" /> – ‘sādhū’ti paṭissuṇitvā sā pacchā anantarāyikinī neva vūpasameyya na vūpasamāya ussukkaṃ kareyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="480" number="996"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="481"><bold>Bhikkhuniyā</bold>ti aññāya bhikkhuniyā.</paragraph>
<paragraph line="482"><bold>Adhikaraṇaṃ</bold> nāma cattāri adhikaraṇāni – vivādādhikaraṇaṃ, anuvādādhikaraṇaṃ, āpattādhikaraṇaṃ, kiccādhikaraṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="483"><bold>Ehāyye imaṃ adhikaraṇaṃ vūpasamehī</bold>ti ehāyye imaṃ adhikaraṇaṃ vinicchehi.</paragraph>
<paragraph line="484"><bold>Sā</bold><pageBreak edition="P" number="4.0302" /><bold>pacchā anantarāyikinī</bold>ti asati antarāye.</paragraph>
<paragraph line="485"><bold>Neva vūpasameyyā</bold>ti na sayaṃ vūpasameyya.</paragraph>
<paragraph line="486"><bold>Na vūpasamāya ussukkaṃ kareyyā</bold>ti na aññaṃ āṇāpeyya. ‘‘Neva vūpasamessāmi na vūpasamāya ussukkaṃ karissāmī’’ti dhuraṃ nikkhittamatte, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="487" number="997"> Upasampannāya <pageBreak edition="M" number="0.0397" /> upasampannasaññā adhikaraṇaṃ neva vūpasameti na vūpasamāya ussukkaṃ karoti, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya <pageBreak edition="T" number="0.0171" /> vematikā adhikaraṇaṃ neva vūpasameti, na vūpasamāya ussukkaṃ karoti, āpatti pācittiyassa. Upasampannāya anupasampannasaññā adhikaraṇaṃ neva vūpasameti, na vūpasamāya ussukkaṃ karoti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="488">Anupasampannāya adhikaraṇaṃ neva vūpasameti, na vūpasamāya ussukkaṃ karoti, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya upasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya vematikā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampannāya anupasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="489" number="998"> Anāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0413" /> sati antarāye, pariyesitvā na labhati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="490">Pañcamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="491">6. Chaṭṭhasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="492" number="999"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī naṭānampi naṭakānampi laṅghakānampi sokajjhāyikānampi kumbhathūṇikānampi sahatthā khādanīyaṃ bhojanīyaṃ deti – ‘‘mayhaṃ parisati vaṇṇaṃ bhāsathā’’ti. Naṭāpi naṭakāpi laṅghakāpi sokajjhāyikāpi kumbhathūṇikāpi thullanandāya bhikkhuniyā parisati vaṇṇaṃ bhāsanti – ‘‘ayyā thullanandā bahussutā bhāṇikā visāradā paṭṭā dhammiṃ kathaṃ kātuṃ; detha ayyāya, karotha ayyāyā’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā <pageBreak edition="T" number="0.0172" /> ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – kathañhi nāma ayyā thullanandā agārikassa sahatthā khādanīyaṃ bhojanīyaṃ dassatīti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī agārikassa sahatthā khādanīyaṃ bhojanīyaṃ detīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī agārikassa sahatthā khādanīyaṃ bhojanīyaṃ dassati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="493" number="1000"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0398" /><bold>pana bhikkhunī agārikassa vā paribbājakassa vā paribbājikāya vā sahatthā khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā dadeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="494" number="1001"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="495"><bold>Agāriko</bold> nāma yo koci agāraṃ ajjhāvasati.</paragraph>
<paragraph line="496"><bold>Paribbājako</bold> nāma bhikkhuñca sāmaṇerañca ṭhapetvā yo koci paribbājakasamāpanno.</paragraph>
<paragraph line="497"><bold>Paribbājikā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0414" /> nāma bhikkhuniñca sikkhamānañca sāmaṇeriñca ṭhapetvā yā kāci paribbājikasamāpannā.</paragraph>
<paragraph line="498"><bold>Khādanīyaṃ</bold> nāma pañca bhojanāni – udakadantaponaṃ ṭhapetvā avasesaṃ khādanīyaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="499"><bold>Bhojanīyaṃ</bold> nāma pañca bhojanāni – odano, kummāso, sattu, maccho, maṃsaṃ.</paragraph>
<paragraph line="500"><bold>Dadeyyā</bold>ti kāyena vā kāyapaṭibaddhena vā nissaggiyena vā <pageBreak edition="P" number="4.0303" /> deti, āpatti pācittiyassa. Udakadantaponaṃ deti, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="501" number="1002"> Anāpatti dāpeti na deti, upanikkhipitvā deti, bāhirālepaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0173" /> deti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="502">Chaṭṭhasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="503">7. Sattamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="504" number="1003"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī āvasathacīvaraṃ anissajjitvā paribhuñjati. Aññā utuniyo bhikkhuniyo na labhanti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā āvasathacīvaraṃ anissajjitvā <pageBreak edition="M" number="0.0399" /> paribhuñjissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī āvasathacīvaraṃ anissajjitvā paribhuñjatīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī āvasathacīvaraṃ anissajjitvā paribhuñjissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="505" number="1004"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī āvasathacīvaraṃ anissajjitvā paribhuñjeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="506" number="1005"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0415" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="507"><bold>Āvasathacīvaraṃ</bold> nāma ‘‘utuniyo bhikkhuniyo paribhuñjantū’’ti dinnaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="508"><bold>Anissajjitvā paribhuñjeyyā</bold>ti dvetisso rattiyo paribhuñjitvā catutthadivase dhovitvā bhikkhuniyā vā sikkhamānāya vā sāmaṇeriyā vā anissajjitvā paribhuñjati <pageBreak edition="T" number="0.0174" />, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="509" number="1006"> Anissajjite anissajjitasaññā paribhuñjati, āpatti pācittiyassa. Anissajjite vematikā paribhuñjati, āpatti pācittiyassa. Anissajjite nissajjitasaññā paribhuñjati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="510">Nissajjite anissajjitasaññā, āpatti dukkaṭassa. Nissajjite vematikā, āpatti dukkaṭassa. Nissajjite nissajjitasaññā anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="511" number="1007"> Anāpatti nissajjitvā paribhuñjati, puna pariyāyena paribhuñjati, aññā utuniyo bhikkhuniyo na honti, acchinnacīvarikāya, naṭṭhacīvarikāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="512">Sattamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="513">8. Aṭṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="514" number="1008"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0304" /><pageBreak edition="M" number="0.0400" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī āvasathaṃ anissajjitvā cārikaṃ pakkāmi. Tena kho pana samayena thullanandāya bhikkhuniyā āvasatho ḍayhati. Bhikkhuniyo evamāhaṃsu – ‘‘handāyye, bhaṇḍakaṃ nīharāmā’’ti. Ekaccā evamāhaṃsu – ‘‘na mayaṃ, ayye, nīharissāma. Yaṃ kiñci naṭṭhaṃ sabbaṃ amhe abhiyuñjissatī’’ti. Thullanandā bhikkhunī punadeva taṃ āvasathaṃ paccāgantvā bhikkhuniyo pucchi – ‘‘apāyye, bhaṇḍakaṃ nīharitthā’’ti? ‘‘Na <pageBreak edition="V" number="0.0416" /> mayaṃ, ayye, nīharimhā’’ti <pageBreak edition="T" number="0.0175" />. Thullanandā bhikkhunī ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo āvasathe ḍayhamāne bhaṇḍakaṃ na nīharissantī’’ti! Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā āvasathaṃ anissajjitvā cārikaṃ pakkamissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī āvasathaṃ anissajjitvā cārikaṃ <alternatives line="272" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pakkamatīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pakkamīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī āvasathaṃ anissajjitvā cārikaṃ pakkamissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="515" number="1009"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī āvasathaṃ anissajjitvā cārikaṃ pakkameyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="516" number="1010"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="517"><bold>Āvasatho</bold> nāma kavāṭabaddho vuccati.</paragraph>
<paragraph line="518"><bold>Anissajjitvā cārikaṃ pakkameyyā</bold>ti bhikkhuniyā vā sikkhamānāya vā sāmaṇeriyā vā anissajjitvā parikkhittassa āvasathassa parikkhepaṃ atikkāmentiyā āpatti pācittiyassa. Aparikkhittassa āvasathassa upacāraṃ atikkāmentiyā āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="519" number="1011"> Anissajjite anissajjitasaññā pakkamati, āpatti pācittiyassa. Anissajjite vematikā pakkamati, āpatti pācittiyassa. Anissajjite <pageBreak edition="T" number="0.0176" /> nissajjitasaññā pakkamati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="520">Akavāṭabaddhaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0401" /> anissajjitvā pakkamati, āpatti dukkaṭassa. Nissajjite anissajjitasaññā, āpatti dukkaṭassa. Nissajjite vematikā, āpatti dukkaṭassa. Nissajjite nissajjitasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="521" number="1012"> Anāpatti <pageBreak edition="P" number="4.0305" /><pageBreak edition="V" number="0.0417" /> nissajjitvā pakkamati, sati antarāye, pariyesitvā na labhati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="522">Aṭṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="523">9. Navamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="524" number="1013"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhuniyo tiracchānavijjaṃ pariyāpuṇanti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo tiracchānavijjaṃ pariyāpuṇissanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo tiracchānavijjaṃ pariyāpuṇissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo tiracchānavijjaṃ pariyāpuṇantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi <pageBreak edition="T" number="0.0177" /> nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo tiracchānavijjaṃ pariyāpuṇissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="525" number="1014"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī tiracchānavijjaṃ pariyāpuṇeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="526" number="1015"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="527"><bold><alternatives line="280" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Tiracchānavijjā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">tiracchānavijjaṃ</alternative></alternatives></bold> nāma yaṃ kiñci bāhirakaṃ anatthasaṃhitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="528"><bold>Pariyāpuṇeyyā</bold>ti <pageBreak edition="M" number="0.0402" /> padena pariyāpuṇāti, pade pade āpatti pācittiyassa. Akkharāya pariyāpuṇāti, akkharakkharāya āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="529" number="1016"> Anāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0418" /> lekhaṃ pariyāpuṇāti, dhāraṇaṃ pariyāpuṇāti, guttatthāya parittaṃ pariyāpuṇāti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="530">Navamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="531">10. Dasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="532" number="1017"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena <pageBreak edition="P" number="4.0306" /> chabbaggiyā bhikkhuniyo tiracchānavijjaṃ vācenti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo tiracchānavijjaṃ vācessanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā <pageBreak edition="T" number="0.0178" /> bhikkhuniyo tiracchānavijjaṃ vācessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo tiracchānavijjaṃ vācentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo tiracchānavijjaṃ vācessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="533" number="1018"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī tiracchānavijjaṃ vāceyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="534" number="1019"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="535"><bold><alternatives line="288" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Tiracchānavijjā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">tiracchānavijjaṃ</alternative></alternatives></bold> nāma yaṃ kiñci bāhirakaṃ anatthasaṃhitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="536"><bold>Vāceyyā</bold>ti padena vāceti, pade pade āpatti pācittiyassa. Akkharāya vāceti, akkharakkharāya āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="537" number="1020"> Anāpatti <pageBreak edition="M" number="0.0403" /><pageBreak edition="V" number="0.0419" /> lekhaṃ vāceti, dhāraṇaṃ vāceti, guttatthāya parittaṃ vāceti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="538">Dasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="539">Cittāgāravaggo pañcamo.</centered>
<title line="540">6. Ārāmavaggo</title>
<subhead line="541">1. Paṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="542" number="1021"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū gāmakāvāse ekacīvarā cīvarakammaṃ karonti. Bhikkhuniyo anāpucchā ārāmaṃ pavisitvā yena te bhikkhū tenupasaṅkamiṃsu. Bhikkhū ujjhāyanti <pageBreak edition="T" number="0.0179" /> khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo anāpucchā ārāmaṃ pavisissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo anāpucchā ārāmaṃ pavisantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo anāpucchā ārāmaṃ pavisissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="543"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī anāpucchā ārāmaṃ paviseyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="544">Evañcidaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0180" /> bhagavatā bhikkhunīnaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="545" number="1022"> Tena kho pana samayena te bhikkhū tamhā āvāsā pakkamiṃsu. Bhikkhuniyo – ‘‘ayyā pakkantā’’ti, ārāmaṃ nāgamaṃsu. Atha kho te bhikkhū punadeva taṃ āvāsaṃ paccāgacchiṃsu. Bhikkhuniyo – ‘‘ayyā āgatā’’ti, āpucchā ārāmaṃ pavisitvā yena te bhikkhū tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā <pageBreak edition="P" number="4.0307" /> te bhikkhū abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho tā bhikkhuniyo te bhikkhū etadavocuṃ – ‘‘kissa tumhe, bhaginiyo, ārāmaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0420" /> neva sammajjittha na pānīyaṃ paribhojanīyaṃ upaṭṭhāpitthāti? Bhagavatā, ayyā, sikkhāpadaṃ <alternatives line="296" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paññattaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">paññattaṃ hoti</alternative></alternatives>  hoti – ‘‘na anāpucchā ārāmo pavisitabbo’’ti. Tena mayaṃ na āgamimhā’’ti. Bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… anujānāmi, bhikkhave, santaṃ bhikkhuṃ āpucchā ārāmaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0404" /> pavisituṃ. Evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="546"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī santaṃ bhikkhuṃ anāpucchā ārāmaṃ paviseyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="547">Evañcidaṃ bhagavatā bhikkhunīnaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="548" number="1023"> Tena kho pana samayena te bhikkhū tamhā āvāsā pakkamitvā punadeva taṃ āvāsaṃ paccāgacchiṃsu. Bhikkhuniyo – ‘‘ayyā pakkantā’’ti anāpucchā ārāmaṃ pavisiṃsu. Tāsaṃ kukkuccaṃ ahosi – ‘‘bhagavatā sikkhāpadaṃ paññattaṃ – ‘na santaṃ bhikkhuṃ anāpucchā ārāmo pavisitabbo’ti. Mayañcamhā santaṃ bhikkhuṃ anāpucchā ārāmaṃ pavisimhā. Kacci nu kho mayaṃ pācittiyaṃ āpattiṃ āpannā’’ti…pe… bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ. Atha kho bhagavā etasmiṃ nidāne etasmiṃ pakaraṇe dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="549" number="1024"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī jānaṃ sabhikkhukaṃ ārāmaṃ anāpucchā paviseyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="550" number="1025"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="551"><bold>Jānāti</bold> nāma sāmaṃ vā jānāti, aññe vā tassā ārocenti, te vā ārocenti.</paragraph>
<paragraph line="552"><bold>Sabhikkhuko</bold> nāma ārāmo yattha bhikkhū rukkhamūlepi vasanti.</paragraph>
<paragraph line="553"><bold>Anāpucchā ārāmaṃ paviseyyā</bold>ti bhikkhuṃ vā sāmaṇeraṃ vā ārāmikaṃ vā anāpucchā parikkhittassa <pageBreak edition="V" number="0.0421" /> ārāmassa parikkhepaṃ atikkāmentiyā āpatti pācittiyassa. Aparikkhittassa ārāmassa upacāraṃ okkamantiyā āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="554" number="1026"> Sabhikkhuke sabhikkhukasaññā santaṃ bhikkhuṃ anāpucchā ārāmaṃ pavisati, āpatti pācittiyassa. Sabhikkhuke vematikā santaṃ bhikkhuṃ anāpucchā <pageBreak edition="T" number="0.0181" /><pageBreak edition="M" number="0.0405" /> ārāmaṃ pavisati, āpatti dukkaṭassa. Sabhikkhuke abhikkhukasaññā santaṃ bhikkhuṃ anāpucchā ārāmaṃ pavisati, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="555">Abhikkhuke sabhikkhukasaññā, āpatti <pageBreak edition="P" number="4.0308" /> dukkaṭassa. Abhikkhuke vematikā, āpatti dukkaṭassa. Abhikkhuke abhikkhukasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="556" number="1027"> Anāpatti santaṃ bhikkhuṃ āpucchā pavisati, asantaṃ bhikkhuṃ anāpucchā pavisati, sīsānulokikā gacchati, yattha bhikkhuniyo sannipatitā honti tattha gacchati, ārāmena maggo hoti, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="557">Paṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="558">2. Dutiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="559" number="1028"> Tena samayena buddho bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ. Tena kho pana samayena āyasmato upālissa upajjhāyo āyasmā kappitako susāne viharati. Tena kho pana samayena chabbaggiyānaṃ bhikkhunīnaṃ <alternatives line="304" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">mahattarā</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">mahantatarā</alternative></alternatives>  bhikkhunī kālaṅkatā hoti. Chabbaggiyā bhikkhuniyo taṃ bhikkhuniṃ nīharitvā āyasmato kappitakassa vihārassa avidūre jhāpetvā thūpaṃ katvā gantvā tasmiṃ thūpe rodanti. Atha kho āyasmā kappitako tena saddena ubbāḷho taṃ thūpaṃ bhinditvā pakiresi. Chabbaggiyā bhikkhuniyo – ‘‘iminā kappitakena amhākaṃ ayyāya thūpo bhinno, handa naṃ ghātemā’’ti, mantesuṃ <pageBreak edition="T" number="0.0182" />. Aññatarā bhikkhunī āyasmato upālissa etamatthaṃ ārocesi. Āyasmā upāli āyasmato kappitakassa etamatthaṃ ārocesi. Atha kho āyasmā kappitako vihārā nikkhamitvā nilīno acchi. Atha kho chabbaggiyā bhikkhuniyo yenāyasmato kappitakassa vihāro tenupasaṅkamiṃsu <pageBreak edition="V" number="0.0422" />; upasaṅkamitvā āyasmato kappitakassa vihāraṃ pāsāṇehi ca leḍḍūhi ca ottharāpetvā, ‘‘mato kappitako’’ti pakkamiṃsu.</paragraph>
<paragraph line="560">Atha <pageBreak edition="M" number="0.0406" /> kho āyasmā kappitako tassā rattiyā accayena pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi. Addasaṃsu kho chabbaggiyā bhikkhuniyo āyasmantaṃ kappitakaṃ piṇḍāya carantaṃ. Disvāna evamāhaṃsu – ‘‘ayaṃ kappitako jīvati, ko nu kho amhākaṃ mantaṃ saṃharī’’ti? Assosuṃ kho chabbaggiyā bhikkhuniyo – ‘‘ayyena kira upālinā amhākaṃ manto saṃhaṭo’’ti. Tā āyasmantaṃ upāliṃ akkosiṃsu – ‘‘kathañhi nāma ayaṃ kāsāvaṭo malamajjano nihīnajacco amhākaṃ mantaṃ saṃharissatī’’ti! Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti <pageBreak edition="P" number="4.0309" /> – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo ayyaṃ upāliṃ akkosissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo upāliṃ akkosantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo upāliṃ akkosissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave <pageBreak edition="T" number="0.0183" />, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="561" number="1029"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī bhikkhuṃ akkoseyya vā paribhāseyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="562" number="1030"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="563"><bold>Bhikkhu</bold>nti upasampannaṃ. <bold>Akkoseyya vā</bold>ti dasahi vā akkosavatthūhi akkosati etesaṃ vā aññatarena, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="564"><bold>Paribhāseyya vā</bold>ti bhayaṃ upadaṃseti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="565" number="1031"> Upasampanne upasampannasaññā akkosati vā paribhāsati vā, āpatti pācittiyassa. Upasampanne vematikā akkosati vā paribhāsati vā, āpatti pācittiyassa. Upasampanne anupasampannasaññā akkosati vā paribhāsati vā, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="566">Anupasampannaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0423" /> akkosati vā paribhāsati vā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampanne upasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampanne vematikā, āpatti dukkaṭassa. Anupasampanne anupasampannasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="567" number="1032"> Anāpatti <pageBreak edition="M" number="0.0407" /> atthapurekkhārāya, dhammapurekkhārāya, anusāsanipurekkhārāya, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="568">Dutiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="569">3. Tatiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="570" number="1033"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0184" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena caṇḍakāḷī bhikkhunī bhaṇḍanakārikā hoti kalahakārikā vivādakārikā bhassakārikā saṅghe adhikaraṇakārikā. Thullanandā bhikkhunī tassā kamme karīyamāne paṭikkosati. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī gāmakaṃ agamāsi kenacideva karaṇīyena. Atha kho bhikkhunisaṅgho – ‘‘thullanandā bhikkhunī pakkantā’’ti caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ āpattiyā adassane ukkhipi. Thullanandā bhikkhunī gāmake taṃ karaṇīyaṃ tīretvā punadeva sāvatthiṃ <pageBreak edition="P" number="4.0310" /> paccāgacchi. Caṇḍakāḷī bhikkhunī thullanandāya bhikkhuniyā āgacchantiyā neva āsanaṃ paññapesi na pādodakaṃ pādapīṭhaṃ pādakaṭhalikaṃ upanikkhipi; na paccuggantvā pattacīvaraṃ paṭiggahesi na pānīyena āpucchi. Thullanandā bhikkhunī caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ etadavoca – ‘‘kissa tvaṃ, ayye, mayi āgacchantiyā neva āsanaṃ paññapesi na pādodakaṃ pādapīṭhaṃ pādakaṭhalikaṃ upanikkhipi; na paccuggantvā pattacīvaraṃ paṭiggahesi na pānīyena āpucchī’’ti? ‘‘Evañhetaṃ, ayye, hoti yathā taṃ anāthāyā’’ti. ‘‘Kissa pana tvaṃ, ayye, anāthā’’ti? ‘‘Imā maṃ, ayye, bhikkhuniyo – ‘‘ayaṃ anāthā appaññātā, natthi <pageBreak edition="T" number="0.0185" /> imissā kāci pativattā’’ti, āpattiyā adassane ukkhipiṃsū’’ti. Thullanandā bhikkhunī – ‘‘bālā etā abyattā etā netā jānanti kammaṃ vā kammadosaṃ vā kammavipattiṃ vā kammasampattiṃ vā’’ti, caṇḍīkatā gaṇaṃ paribhāsi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā caṇḍīkatā gaṇaṃ paribhāsissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī caṇḍīkatā gaṇaṃ <alternatives line="312" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paribhāsatīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">paribhāsīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā <pageBreak edition="V" number="0.0424" /> …pe…kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī caṇḍīkatā gaṇaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0408" /> paribhāsissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="571" number="1034"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī caṇḍīkatā gaṇaṃ paribhāseyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="572" number="1035"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="573"><bold>Caṇḍīkatā</bold> nāma kodhanā vuccati.</paragraph>
<paragraph line="574"><bold>Gaṇo</bold> nāma bhikkhunisaṅgho vuccati.</paragraph>
<paragraph line="575"><bold>Paribhāseyyā</bold>ti ‘‘bālā etā abyattā etā netā jānanti kammaṃ vā kammadosaṃ vā kammavipattiṃ vā kammasampattiṃ vā’’ti paribhāsati, āpatti pācittiyassa. Sambahulā bhikkhuniyo vā ekaṃ bhikkhuniṃ vā anupasampannaṃ vā paribhāsati, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="576" number="1036"> Anāpatti <pageBreak edition="T" number="0.0186" /> atthapurekkhārāya, dhammapurekkhārāya, anusāsanipurekkhārāya, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="577">Tatiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="578">4. Catutthasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="579" number="1037"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññataro brāhmaṇo bhikkhuniyo nimantetvā bhojesi <pageBreak edition="P" number="4.0311" />. Bhikkhuniyo <alternatives line="320" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhuttāvī</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">bhuttāvinī</alternative></alternatives>  pavāritā ñātikulāni gantvā ekaccā bhuñjiṃsu ekaccā piṇḍapātaṃ ādāya agamaṃsu. Atha kho so brāhmaṇo paṭivissake etadavoca – ‘‘bhikkhuniyo mayā ayyā santappitā, etha tumhepi santappessāmī’’ti. Te evamāhaṃsu – ‘‘kiṃ tvaṃ, ayyo, amhe santappessasi! Yāpi tayā nimantitā tāpi amhākaṃ gharāni āgantvā ekaccā bhuñjiṃsu ekaccā <pageBreak edition="V" number="0.0425" /> piṇḍapātaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0409" /> ādāya agamaṃsū’’ti. Atha kho so brāhmaṇo ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo amhākaṃ ghare bhuñjitvā aññatra bhuñjissanti, na cāhaṃ paṭibalo yāvadatthaṃ dātu’’nti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tassa brāhmaṇassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo <alternatives line="328" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhuttāvī</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">bhuttāvinī</alternative></alternatives>  pavāritā aññatra bhuñjissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo bhuttāvī pavāritā aññatra bhuñjantīti <pageBreak edition="T" number="0.0187" />? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo bhuttāvī pavāritā aññatra bhuñjissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="580" number="1038"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī nimantitā vā pavāritā vā khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="581" number="1039"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="582"><bold>Nimantitā</bold> nāma pañcannaṃ bhojanānaṃ aññatarena bhojanena nimantitā.</paragraph>
<paragraph line="583"><bold>Pavāritā</bold> nāma asanaṃ paññāyati, bhojanaṃ paññāyati, hatthapāse ṭhitā abhiharati, paṭikkhepo paññāyati.</paragraph>
<paragraph line="584"><bold>Khādanīyaṃ</bold> nāma pañca bhojanāni – yāguṃ yāmakālikaṃ sattāhakālikaṃ yāvajīvikaṃ ṭhapetvā avasesaṃ khādanīyaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="585"><bold>Bhojanīyaṃ</bold> nāma pañca bhojanāni – odano, kummāso, sattu, maccho, maṃsaṃ.</paragraph>
<paragraph line="586">‘‘Khādissāmi bhuñjissāmī’’ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa. Ajjhohāre ajjhohāre āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="587" number="1040"> Nimantite <pageBreak edition="V" number="0.0426" /> nimantitasaññā khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pācittiyassa. Nimantite vematikā khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0410" /> vā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pācittiyassa. Nimantite animantitasaññā khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā khādati vā bhuñjati vā, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="588">Yāmakālikaṃ sattāhakālikaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0188" /> yāvajīvikaṃ āhāratthāya paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa. Ajjhohāre ajjhohāre āpatti dukkaṭassa…pe….</paragraph>
<paragraph line="589" number="1041"> Anāpatti nimantitā appavāritā, yāguṃ pivati, sāmike apaloketvā bhuñjati, yāmakālikaṃ sattāhakālikaṃ yāvajīvikaṃ sati paccaye paribhuñjati, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="590">Catutthasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="591">5. Pañcamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="592" number="1042"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0312" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarā bhikkhunī sāvatthiyaṃ aññatarissā visikhāya piṇḍāya caramānā yena aññataraṃ kulaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Atha kho te manussā taṃ bhikkhuniṃ bhojetvā etadavocuṃ – ‘‘aññāpi, ayye, bhikkhuniyo āgacchantū’’ti. Atha kho sā bhikkhunī, ‘‘<alternatives line="336" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kathañhi nāma</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">kathaṃ aññā</alternative></alternatives>  bhikkhuniyo nāgaccheyyu’’nti, bhikkhuniyo upasaṅkamitvā etadavoca – ‘‘amukasmiṃ, ayye, okāse vāḷā sunakhā caṇḍo balibaddo cikkhallo okāso. Mā kho tattha agamitthā’’ti. Aññatarāpi bhikkhunī tassā visikhāya piṇḍāya caramānā yena taṃ kulaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Atha kho te manussā taṃ bhikkhuniṃ bhojetvā etadavocuṃ – ‘‘kissa, ayye, bhikkhuniyo na āgacchantī’’ti? Atha kho sā bhikkhunī tesaṃ manussānaṃ etamatthaṃ ārocesi. Manussā <pageBreak edition="T" number="0.0189" /> ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī kulaṃ maccharāyissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī kulaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0411" /> maccharāyatīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī kulaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0427" /> maccharāyissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="593" number="1043"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī kulamaccharinī assa, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="594" number="1044"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="595"><bold>Kulaṃ</bold> nāma cattāri kulāni – khattiyakulaṃ, brāhmaṇakulaṃ, vessakulaṃ, suddakulaṃ.</paragraph>
<paragraph line="596"><bold>Maccharinī assā</bold>ti ‘‘kathaṃ bhikkhuniyo nāgaccheyyu’’nti bhikkhunīnaṃ santike kulassa avaṇṇaṃ bhāsati, āpatti pācittiyassa. Kulassa vā santike bhikkhunīnaṃ avaṇṇaṃ bhāsati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="597" number="1045"> Anāpatti kulaṃ na maccharāyantī santaṃyeva ādīnavaṃ ācikkhati, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="598">Pañcamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="599">6. Chaṭṭhasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="600" number="1046"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0313" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhuniyo gāmakāvāse vassaṃvuṭṭhā sāvatthiṃ agamaṃsu. Bhikkhuniyo tā <pageBreak edition="T" number="0.0190" /> bhikkhuniyo etadavocuṃ – ‘‘katthāyyāyo vassaṃvuṭṭhā? Kacci ovādo iddho ahosī’’ti? ‘‘Natthayye, tattha bhikkhū; kuto ovādo iddho bhavissatī’’ti! Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo abhikkhuke āvāse vassaṃ vasissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo abhikkhuke āvāse vassaṃ vasantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave <pageBreak edition="M" number="0.0412" />, bhikkhuniyo abhikkhuke āvāse vassaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0428" /> vasissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="601" number="1047"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī abhikkhuke āvāse vassaṃ vaseyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="602" number="1048"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="603"><bold>Abhikkhuko</bold> nāma āvāso na sakkā hoti ovādāya vā saṃvāsāya vā gantuṃ. ‘‘Vassaṃ vasissāmī’’ti senāsanaṃ paññapeti pānīyaṃ paribhojanīyaṃ upaṭṭhapeti pariveṇaṃ sammajjati, āpatti dukkaṭassa. Saha aruṇuggamanā āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="604" number="1049"> Anāpatti vassupagatā bhikkhū pakkantā vā honti vibbhantā vā kālaṅkatā vā pakkhasaṅkantā vā, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="605">Chaṭṭhasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="606">7. Sattamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="607" number="1050"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0191" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhuniyo gāmakāvāse vassaṃvuṭṭhā sāvatthiṃ agamaṃsu. Bhikkhuniyo tā bhikkhuniyo etadavocuṃ – ‘‘katthāyyāyo vassaṃvuṭṭhā; kattha <note>kacci (syā.)</note> bhikkhusaṅgho pavārito’’ti <pageBreak edition="P" number="4.0314" />? ‘‘Na mayaṃ, ayye, bhikkhusaṅghaṃ pavāremā’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo vassaṃvuṭṭhā bhikkhusaṅghaṃ na pavāressantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo vassaṃvuṭṭhā bhikkhusaṅghaṃ na pavārentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo vassaṃvuṭṭhā <pageBreak edition="M" number="0.0413" /> bhikkhusaṅghaṃ na pavāressanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="608" number="1051"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0429" /><bold>pana bhikkhunī vassaṃvuṭṭhā ubhatosaṅghe tīhi ṭhānehi na pavāreyya diṭṭhena vā sutena vā parisaṅkāya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="609" number="1052"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="610"><bold>Vassaṃvuṭṭhā</bold> nāma purimaṃ vā temāsaṃ pacchimaṃ vā temāsaṃ vuṭṭhā. Ubhatosaṅghe tīhi ṭhānehi na pavāressāmi diṭṭhena vā sutena vā parisaṅkāya vā’’ti dhuraṃ nikkhittamatte <pageBreak edition="T" number="0.0192" /> āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="611" number="1053"> Anāpatti sati antarāye, pariyesitvā na labhati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="612">Sattamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="613">8. Aṭṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="614" number="1054"> Tena samayena buddho bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū bhikkhunupassayaṃ upasaṅkamitvā chabbaggiyā bhikkhuniyo ovadanti. Bhikkhuniyo chabbaggiyā bhikkhuniyo etadavocuṃ – ‘‘ethāyye ovādaṃ gamissāmā’’ti. ‘‘Yampi mayaṃ, ayye, gaccheyyāma ovādassa kāraṇā, ayyā chabbaggiyā idheva āgantvā amhe ovadantī’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo ovādaṃ na gacchissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo ovādaṃ na gacchantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo ovādaṃ <pageBreak edition="P" number="4.0315" /> na gacchissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="615" number="1055"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0414" /><bold>pana bhikkhunī ovādāya vā saṃvāsāya vā na gaccheyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="616" number="1056"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0430" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0193" /> atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="617"><bold>Ovādo</bold> nāma aṭṭha garudhammā.</paragraph>
<paragraph line="618"><bold>Saṃvāso</bold> nāma ekakammaṃ ekuddeso samasikkhatā. Ovādāya vā saṃvāsāya vā na gacchissāmīti dhuraṃ nikkhittamatte āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="619" number="1057"> Anāpatti sati antarāye, pariyesitvā dutiyikaṃ bhikkhuniṃ na labhati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="620">Aṭṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="621">9. Navamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="622" number="1058"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo uposathampi na pucchanti ovādampi na yācanti. Bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo uposathampi na pucchissanti ovādampi na yācissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo ‘‘uposathampi na pucchanti ovādampi na yācantī’’ti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo uposathampi na pucchissanti ovādampi na yācissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="623" number="1059"><bold>‘‘Anvaddhamāsaṃ bhikkhuniyā bhikkhusaṅghato dve dhammā paccāsīsitabbā <pageBreak edition="T" number="0.0194" /> – uposathapucchakañca ovādūpasaṅkamanañca. Taṃ atikkāmentiyā pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="624" number="1060"><bold>Anvaddhamāsa</bold>nti <pageBreak edition="M" number="0.0415" /> anuposathikaṃ. <bold>Uposatho</bold> nāma dve uposathā – cātuddasiko ca pannarasiko ca.</paragraph>
<paragraph line="625"><bold>Ovādo</bold><pageBreak edition="V" number="0.0431" /> nāma aṭṭha garudhammā. ‘‘Uposathampi na pucchissāmi ovādampi na yācissāmī’’ti dhuraṃ nikkhittamatte āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="626" number="1061"> Anāpatti sati antarāye, pariyesitvā dutiyikaṃ bhikkhuniṃ na labhati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="627">Navamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="628">10. Dasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="629" number="1062"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0316" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarā bhikkhunī pasākhe jātaṃ gaṇḍaṃ purisena saddhiṃ ekenekā bhedāpesi. Atha kho so puriso taṃ bhikkhuniṃ dūsetuṃ upakkami. Sā vissaramakāsi. Bhikkhuniyo upadhāvitvā taṃ bhikkhuniṃ etadavocuṃ – ‘‘kissa tvaṃ, ayye, vissaramakāsī’’ti? Atha kho sā bhikkhunī bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī pasākhe jātaṃ gaṇḍaṃ purisena saddhiṃ ekenekā bhedāpessatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī pasākhe jātaṃ gaṇḍaṃ purisena saddhiṃ ekenekā <alternatives line="351" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhedāpetīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">bhedāpesīti</alternative></alternatives> <pageBreak edition="T" number="0.0195" />? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī pasākhe jātaṃ gaṇḍaṃ purisena saddhiṃ ekenekā bhedāpessati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="630" number="1063"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī pasākhe jātaṃ gaṇḍaṃ vā rudhitaṃ vā anapaloketvā saṅghaṃ vā gaṇaṃ vā purisena saddhiṃ ekenekā bhedāpeyya vā phālāpeyya vā dhovāpeyya vā ālimpāpeyya vā bandhāpeyya vā mocāpeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="631" number="1064"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0416" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="632"><bold>Pasākhaṃ</bold> nāma adhonābhi ubbhajāṇumaṇḍalaṃ. <bold>Jāta</bold>nti tattha jātaṃ. <bold>Gaṇḍo</bold> nāma yo koci <pageBreak edition="V" number="0.0432" /> gaṇḍo. <bold>Rudhitaṃ</bold> nāma yaṃ kiñci vaṇaṃ. <bold>Anapaloketvā</bold>ti anāpucchā. <bold>Saṅgho</bold> nāma bhikkhunisaṅgho vuccati. <bold>Gaṇo</bold> nāma sambahulā bhikkhuniyo vuccanti. <bold>Puriso</bold> nāma manussapuriso, na yakkho, na peto, na tiracchānagato, viññū paṭibalo dūsetuṃ. <bold>Saddhi</bold>nti ekato. <bold>Ekenekā</bold>ti puriso ceva hoti bhikkhunī ca.</paragraph>
<paragraph line="633" number="1065"> ‘‘Bhindā’’ti āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa. Bhinne āpatti pācittiyassa. ‘‘Phālehī’’ti āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa. Phālite āpatti <pageBreak edition="T" number="0.0196" /> pācittiyassa. ‘‘Dhovā’’ti āṇāpeti <pageBreak edition="P" number="4.0317" />, āpatti dukkaṭassa. <alternatives line="359" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Dhovite</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dhote</alternative></alternatives>  āpatti pācittiyassa. ‘‘Ālimpā’’ti āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa. <alternatives line="367" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Litte</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ālitte</alternative></alternatives>  āpatti pācittiyassa. ‘‘Bandhāhī’’ti āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa. Baddhe āpatti pācittiyassa. ‘‘Mocehī’’ti āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa. Mutte āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="634" number="1066"> Anāpatti apaloketvā bhedāpeti vā phālāpeti vā dhovāpeti vā ālimpāpeti vā bandhāpeti vā mocāpeti vā, <alternatives line="375" extra="null" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">yā kāci viññū dutiyikā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">yā kāci viññū dutiyā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">yo koci viññū dutiyo</alternative></alternatives>  hoti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="635">Dasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="636">Ārāmavaggo chaṭṭho.</centered>
<title line="637">7. Gabbhinīvaggo</title>
<subhead line="638">1. Paṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="639" number="1067"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo gabbhiniṃ vuṭṭhāpenti. Sā piṇḍāya carati. Manussā evamāhaṃsu – ‘‘dethāyyāya bhikkhaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0417" />, <alternatives line="384" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">garubhārā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">garugabbhā</alternative></alternatives>  ayyā’’ti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo gabbhiniṃ vuṭṭhāpessantī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo <pageBreak edition="V" number="0.0433" /> appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo gabbhiniṃ vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… <pageBreak edition="T" number="0.0197" /> saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo gabbhiniṃ vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo gabbhiniṃ vuṭṭhāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="640" number="1068"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī gabbhiniṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="641" number="1069"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="642"><bold>Gabbhinī</bold> nāma āpannasattā vuccati. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="643">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="644" number="1070"> Gabbhiniyā gabbhinisaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Gabbhiniyā vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti dukkaṭassa. Gabbhiniyā agabbhinisaññā vuṭṭhāpeti, anāpatti. Agabbhiniyā gabbhinisaññā <pageBreak edition="P" number="4.0318" />, āpatti dukkaṭassa. Agabbhiniyā vematikā, āpatti dukkaṭassa. Agabbhiniyā agabbhinisaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="645" number="1071"> Anāpatti gabbhiniṃ agabbhinisaññā vuṭṭhāpeti, agabbhiniṃ agabbhinisaññā vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="646">Paṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="647">2. Dutiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="648" number="1072"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0198" /><pageBreak edition="M" number="0.0418" /><pageBreak edition="V" number="0.0434" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo pāyantiṃ vuṭṭhāpenti. Sā piṇḍāya carati. Manussā evamāhaṃsu – ‘‘dethāyyāya bhikkhaṃ, sadutiyikā ayyā’’ti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo pāyantiṃ vuṭṭhāpessantī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo pāyantiṃ vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo pāyantiṃ vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo pāyantiṃ vuṭṭhāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="649" number="1073"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī pāyantiṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="650" number="1074"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="651"><bold>Pāyantī</bold> nāma mātā vā <alternatives line="392" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">hoti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">hotu</alternative></alternatives>  <alternatives line="400" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dhāti</alternative><alternative source-abbr="sī. syā." source="sī. syā.">dhātī</alternative></alternatives>  vā.</paragraph>
<paragraph line="652"><bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="653">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne <pageBreak edition="T" number="0.0199" /> upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="654" number="1075"> Pāyantiyā pāyantisaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Pāyantiyā vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti dukkaṭassa. Pāyantiyā apāyantisaññā vuṭṭhāpeti, anāpatti. Apāyantiyā <pageBreak edition="V" number="0.0435" /> pāyantisaññā, āpatti dukkaṭassa. Apāyantiyā vematikā, āpatti dukkaṭassa. Apāyantiyā apāyantisaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="655" number="1076"> Anāpatti <pageBreak edition="M" number="0.0419" /> pāyantiṃ apāyantisaññā vuṭṭhāpeti, apāyantiṃ apāyantisaññā vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="656">Dutiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="657">3. Tatiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="658" number="1077"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpenti. Tā bālā honti abyattā na jānanti kappiyaṃ vā akappiyaṃ vā. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpentī’’ti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi <pageBreak edition="T" number="0.0200" /> nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpessanti! Netaṃ <pageBreak edition="P" number="4.0319" />, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… vigarahitvā…pe… dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, sikkhamānāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ dātuṃ. Evañca pana, bhikkhave, dātabbā. Tāya sikkhamānāya saṅghaṃ upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā bhikkhunīnaṃ pāde vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggahetvā evamassa vacanīyo – ahaṃ, ayye, itthannāmā itthannāmāya ayyāya sikkhamānā. Saṅghaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ yācāmī’’ti. Dutiyampi yācitabbā. Tatiyampi yācitabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="659" number="1078"> ‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya sikkhamānā saṅghaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ yācati. Yadi saṅghassa pattakallaṃ saṅgho <pageBreak edition="V" number="0.0436" /> itthannāmāya sikkhamānāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ dadeyya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="660">‘‘Suṇātu <pageBreak edition="M" number="0.0420" /> me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya sikkhamānā saṅghaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ yācati. Saṅgho itthannāmāya sikkhamānāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ deti. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya sikkhamānāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiyā dānaṃ, sā tuṇhassa; yassā <pageBreak edition="T" number="0.0201" /> nakkhamati, sā bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="661">‘‘Dinnā saṅghena itthannāmāya sikkhamānāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammuti. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="662" number="1079"> Sā sikkhamānā ‘‘evaṃ vadehī’’ti vattabbā – ‘‘pāṇātipātā veramaṇiṃ dve vassāni avītikkamma samādānaṃ samādiyāmi. Adinnādānā veramaṇiṃ dve vassāni avītikkamma samādānaṃ samādiyāmi. Abrahmacariyā veramaṇiṃ dve vassāni avītikkamma samādānaṃ samādiyāmi. Musāvādā veramaṇiṃ dve vassāni avītikkamma samādānaṃ samādiyāmi. Surāmerayamajjappamādaṭṭhānā veramaṇiṃ dve vassāni avītikkamma samādānaṃ samādiyāmi. Vikālabhojanā veramaṇiṃ dve vassāni avītikkamma samādānaṃ samādiyāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="663">Atha kho bhagavā tā bhikkhuniyo anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="664" number="1080"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="665" number="1081"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="666"><bold>Dve</bold><pageBreak edition="V" number="0.0437" /><bold>vassānī</bold>ti dve saṃvaccharāni. <bold>Asikkhitasikkhā</bold><pageBreak edition="P" number="4.0320" /> nāma sikkhā vā na dinnā hoti, dinnā vā sikkhā kupitā. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="667">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi <pageBreak edition="T" number="0.0202" /> dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="668" number="1082"> Dhammakamme <pageBreak edition="M" number="0.0421" /> dhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme adhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="669">Adhammakamme dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="670" number="1083"> Anāpatti dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="671">Tatiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="672">4. Catutthasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="673" number="1084"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ saṅghena asammataṃ vuṭṭhāpenti. Bhikkhuniyo evamāhaṃsu – ‘‘etha, sikkhamānā, imaṃ jānātha, imaṃ detha, imaṃ āharatha, iminā attho, imaṃ kappiyaṃ karothā’’ti. Tā evamāhaṃsu – ‘‘na mayaṃ, ayye, sikkhamānā. Bhikkhuniyo maya’’nti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo dve vassāni chasu dhammesu <pageBreak edition="T" number="0.0203" /> sikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ saṅghena <pageBreak edition="V" number="0.0438" /> asammataṃ vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ saṅghena asammataṃ vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ saṅghena asammataṃ vuṭṭhāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… vigarahitvā…pe… dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya sikkhamānāya vuṭṭhānasammutiṃ dātuṃ. Evañca pana, bhikkhave, dātabbā. Tāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya sikkhamānāya saṅghaṃ upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā bhikkhunīnaṃ pāde vanditvā ukkuṭikaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0422" /> nisīditvā añjaliṃ paggahetvā evamassa vacanīyo – ‘‘ahaṃ <pageBreak edition="P" number="4.0321" />, ayye, itthannāmā itthannāmāya ayyāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā sikkhamānā saṅghaṃ vuṭṭhānasammutiṃ yācāmī’’ti. Dutiyampi yācitabbā. Tatiyampi yācitabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="674" number="1085"> ‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā sikkhamānā saṅghaṃ vuṭṭhānasammutiṃ yācati. Yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho itthannāmāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya sikkhamānāya vuṭṭhānasammutiṃ dadeyya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="675">‘‘Suṇātu me <pageBreak edition="T" number="0.0204" />, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā sikkhamānā saṅghaṃ vuṭṭhānasammutiṃ yācati. Saṅgho itthannāmāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya sikkhamānāya vuṭṭhānasammutiṃ deti. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya sikkhamānāya vuṭṭhānasammutiyā dānaṃ, sā tuṇhassa; yassā nakkhamati, sā bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="676">‘‘Dinnā saṅghena itthannāmāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya sikkhamānāya vuṭṭhānasammuti; khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="677">Atha kho bhagavā tā bhikkhuniyo anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="678" number="1086"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0439" /><bold>pana bhikkhunī dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ saṅghena asammataṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="679" number="1087"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="680"><bold>Dve</bold><pageBreak edition="M" number="0.0423" /><bold>vassānī</bold>ti dve saṃvaccharāni. <bold>Sikkhitasikkhā</bold> nāma chasu dhammesu sikkhitasikkhā. <bold>Asammatā</bold> nāma ñattidutiyena kammena vuṭṭhānasammuti na dinnāhoti. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="681">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya <pageBreak edition="T" number="0.0205" /> āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="682" number="1088"> Dhammakamme dhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme adhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="683">Adhammakamme dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="684" number="1089"> Anāpatti dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ saṅghena sammataṃ vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="685">Catutthasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="686">5. Pañcamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="687" number="1090"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme <pageBreak edition="V" number="0.0440" />. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo ūnadvādasavassaṃ gihigataṃ vuṭṭhāpenti. Tā akkhamā honti sītassa uṇhassa jighacchāya pipāsāya ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṃ duruttānaṃ durāgatānaṃ vacanapathānaṃ. Uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ anadhivāsakajātikā honti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo ūnadvādasavassaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0206" /> gihigataṃ vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo ūnadvādasavassaṃ gihigataṃ vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi <pageBreak edition="M" number="0.0424" /> buddho bhagavā…pe… kathañhi <pageBreak edition="P" number="4.0322" /> nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo ūnadvādasavassaṃ gihigataṃ vuṭṭhāpessanti! <alternatives line="408" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Ūnadvādasavassā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ūnadvādasavassāhi</alternative></alternatives> , bhikkhave, gihigatā akkhamā hoti sītassa uṇhassa jighacchāya pipāsāya ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṃ duruttānaṃ durāgatānaṃ vacanapathānaṃ. Uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ anadhivāsakajātikā hoti. <alternatives line="416" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Dvādasavassāva</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">dvādasavassā ca</alternative></alternatives>  kho, bhikkhave, gihigatā khamā hoti sītassa uṇhassa jighacchāya pipāsāya ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṃ duruttānaṃ durāgatānaṃ vacanapathānaṃ. Uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ adhivāsakajātikā hoti. Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="688" number="1091"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī ūnadvādasavassaṃ gihigataṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="689" number="1092"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="690"><bold>Ūnadvādasavassā</bold> nāma appattadvādasavassā. <bold>Gihigatā</bold> nāma purisantaragatā vuccati. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="691">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0207" /> vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="692" number="1093"> Ūnadvādasavassāya <pageBreak edition="V" number="0.0441" /> ūnadvādasavassasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Ūnadvādasavassāya vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti dukkaṭassa. Ūnadvādasavassāya paripuṇṇasaññā vuṭṭhāpeti, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="693">Paripuṇṇadvādasavassāya <pageBreak edition="M" number="0.0425" /> ūnadvādasavassasaññā, āpatti dukkaṭassa. Paripuṇṇadvādasavassāya vematikā, āpatti dukkaṭassa. Paripuṇṇadvādasavassāya paripuṇṇasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="694" number="1094"> Anāpatti ūnadvādasavassaṃ paripuṇṇasaññā vuṭṭhāpeti, paripuṇṇadvādasavassaṃ paripuṇṇasaññā vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="695">Pañcamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="696">6. Chaṭṭhasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="697" number="1095"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpenti. Tā bālā honti abyattā na jānanti kappiyaṃ vā akappiyaṃ vā. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti <pageBreak edition="T" number="0.0208" /> khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… vigarahitvā dhammiṃ <pageBreak edition="P" number="4.0323" /> kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, paripuṇṇadvādasavassāya gihigatāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ dātuṃ. Evañca pana, bhikkhave, dātabbā. Tāya paripuṇṇadvādasavassāya gihigatāya saṅghaṃ upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā bhikkhunīnaṃ pāde vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggahetvā evamassa vacanīyo – ahaṃ, ayye, itthannāmā itthannāmāya ayyāya paripuṇṇadvādasavassā gihigatā saṅghaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ <pageBreak edition="V" number="0.0442" /> yācāmī’’ti. Dutiyampi yācitabbā. Tatiyampi yācitabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="698" number="1096"> ‘‘Suṇātu <pageBreak edition="M" number="0.0426" /> me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya paripuṇṇadvādasavassā gihigatā saṅghaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ yācati. Yadi saṅghassa pattakallaṃ saṅgho itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya gihigatāya dve vassāni chasu dhammesu <pageBreak edition="T" number="0.0209" /> sikkhāsammutiṃ dadeyya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="699">‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya paripuṇṇadvādasavassā gihigatā saṅghaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ yācati. Saṅgho itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya gihigatāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ deti. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya gihigatāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiyā dānaṃ, sā tuṇhassa; yassā nakkhamati, sā bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="700">‘‘Dinnā saṅghena itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya gihigatāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammuti. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="701">Sā paripuṇṇadvādasavassā gihigatā evaṃ vadehīti vattabbā – ‘‘pāṇātipātā veramaṇiṃ dve vassāni avītikkamma samādānaṃ samādiyāmi…pe… vikālabhojanā veramaṇiṃ dve vassāni avītikkamma samādānaṃ samādiyāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="702">Atha kho bhagavā tā bhikkhuniyo anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="703" number="1097"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="704" number="1098"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="705"><bold>Paripuṇṇadvādasavassā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0443" /> nāma pattadvādasavassā. <bold>Gihigatā</bold> nāma purisantaragatā vuccati. <bold>Dve vassānī</bold>ti <pageBreak edition="T" number="0.0210" /> dve saṃvaccharāni. <bold>Asikkhitasikkhā</bold> nāma sikkhā vā na dinnā hoti, dinnā vā sikkhā kupitā. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="706">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti <pageBreak edition="M" number="0.0427" /> gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="707" number="1099"> Dhammakamme dhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme adhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="708">Adhammakamme dhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="709" number="1100"> Anāpatti paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="710">Chaṭṭhasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="711">7. Sattamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="712" number="1101"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0211" /> gihigataṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena asammataṃ vuṭṭhāpenti. Bhikkhuniyo evamāhaṃsu – ‘‘etha sikkhamānā, imaṃ jānātha, imaṃ detha, imaṃ āharatha, iminā attho, imaṃ kappiyaṃ karothā’’ti. Tā evamāhaṃsu – ‘‘na mayaṃ, ayye, sikkhamānā, bhikkhuniyo maya’’nti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena asammataṃ <pageBreak edition="V" number="0.0444" /> vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena asammattaṃ vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma bhikkhave bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena <pageBreak edition="M" number="0.0428" /> asammataṃ vuṭṭhāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… vigarahitvā…pe… dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, paripuṇṇadvādasavassāya gihigatāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya vuṭṭhānasammutiṃ dātuṃ. Evañca pana, bhikkhave, dātabbā. Tāya paripuṇṇadvādasavassāya <pageBreak edition="P" number="4.0324" /> gihigatāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya saṅghaṃ upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā bhikkhunīnaṃ pāde vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggahetvā evamassa vacanīyo – ahaṃ, ayye, itthannāmā itthannāmāya <pageBreak edition="T" number="0.0212" /> ayyāya paripuṇṇadvādasavassā gihigatā dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā, saṅghaṃ vuṭṭhānasammutiṃ yācāmī’’ti. Dutiyampi yācitabbā. Tatiyampi yācitabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo.</paragraph>
<paragraph line="713" number="1102"> ‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya paripuṇṇadvādasavassā gihigatā dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā saṅghaṃ vuṭṭhānasammutiṃ yācati. Yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya gihigatāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya vuṭṭhānasammutiṃ dadeyya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="714">‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya paripuṇṇadvādasavassā gihigatā dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā saṅghaṃ vuṭṭhānasammutiṃ yācati. Saṅgho itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya gihigatāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya vuṭṭhānasammutiṃ deti. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya gihigatāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya vuṭṭhānasammutiyā dānaṃ, sā tuṇhassa; yassā nakkhamati, sā bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="715">‘‘Dinnā saṅghena itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya gihigatāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya vuṭṭhānasammuti. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="716">Atha <pageBreak edition="V" number="0.0445" /> kho bhagavā tā bhikkhuniyo anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo <pageBreak edition="T" number="0.0213" /> imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="717" number="1103"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0429" /><bold>pana bhikkhunī paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena asammataṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="718" number="1104"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="719"><bold>Paripuṇṇadvādasavassā</bold> nāma pattadvādasavassā. <bold>Gihigatā</bold> nāma purisantaragatā vuccati. <bold>Dve vassānī</bold>ti dve saṃvaccharāni. <bold>Sikkhitasikkhā</bold> nāma chasu dhammesu sikkhitasikkhā. <bold>Asammatā</bold> nāma ñattidutiyena kammena vuṭṭhānasammuti na dinnā hoti. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="720">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="721" number="1105"> Dhammakamme dhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme adhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="722">Adhammakamme dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="723" number="1106"> Anāpatti paripuṇṇadvādasavassaṃ gihigataṃ dve vassāni chasu <pageBreak edition="T" number="0.0214" /> dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena sammataṃ vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="724">Sattamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="725">8. Aṭṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="726" number="1107"> Tena <pageBreak edition="V" number="0.0446" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā dve vassāni neva anuggaṇhāti na anuggaṇhāpeti. Tā <pageBreak edition="M" number="0.0430" /> bālā honti abyattā; na jānanti kappiyaṃ vā akappiyaṃ vā. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā dve vassāni neva anuggaṇhissati <pageBreak edition="P" number="4.0325" /> na anuggaṇhāpessatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā dve vassāni neva anuggaṇhāti na anuggaṇhāpetīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā dve vassāni neva anuggaṇhissati na anuggaṇhāpessati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="727" number="1108"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā dve vassāni neva anuggaṇheyya na anuggaṇhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="728" number="1109"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0215" /> atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="729"><bold>Sahajīvinī</bold> nāma saddhivihārinī vuccati. <bold>Vuṭṭhāpetvā</bold>ti upasampādetvā. <bold>Dve vassānī</bold>ti dve saṃvaccharāni.</paragraph>
<paragraph line="730"><bold>Neva anuggaṇheyyā</bold>ti na sayaṃ anuggaṇheyya uddesena paripucchāya ovādena anusāsaniyā.</paragraph>
<paragraph line="731"><bold>Na anuggaṇhāpeyyā</bold>ti na aññaṃ āṇāpeyya ‘‘dve vassāni neva anuggaṇhissāmi na anuggaṇhāpessāmī’’ti dhuraṃ nikkhittamatte āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="732" number="1110"> Anāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0447" /> sati antarāye, pariyesitvā na labhati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="733">Aṭṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="734">9. Navamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="735" number="1111"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo vuṭṭhāpitaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0431" /> pavattiniṃ dve vassāni nānubandhanti. Tā bālā honti abyattā; na jānanti kappiyaṃ vā akappiyaṃ vā. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo vuṭṭhāpitaṃ pavattiniṃ dve vassāni nānubandhissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo vuṭṭhāpitaṃ pavattiniṃ dve vassāni nānubandhantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo vuṭṭhāpitaṃ pavattiniṃ dve vassāni nānubandhissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca <pageBreak edition="T" number="0.0216" /> pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="736" number="1112"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="P" number="4.0326" /><bold>pana bhikkhunī vuṭṭhāpitaṃ pavattiniṃ dve vassāni nānubandheyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="737" number="1113"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="738"><bold>Vuṭṭhāpita</bold>nti upasampāditaṃ. <bold>Pavattinī</bold> nāma upajjhāyā vuccati. <bold>Dve vassānī</bold>ti dve saṃvaccharāni. <bold>Nānubandheyyā</bold>ti na sayaṃ upaṭṭhaheyya. Dve vassāni nānubandhissāmīti dhuraṃ nikkhittamatte āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="739" number="1114"> Anāpatti upajjhāyā bālā vā hoti alajjinī vā, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="740">Navamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="741">10. Dasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="742" number="1115"> Tena <pageBreak edition="V" number="0.0448" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā neva vūpakāseti na vūpakāsāpeti. Sāmiko aggahesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā neva vūpakāsessati na vūpakāsāpessati, sāmiko aggahesi <pageBreak edition="M" number="0.0432" />! Sacāyaṃ bhikkhunī pakkantā assa, na ca sāmiko <pageBreak edition="T" number="0.0217" /> gaṇheyyā’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā neva vūpakāseti na vūpakāsāpeti <note>…si (ka.)</note>, sāmiko aggahesīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā neva vūpakāsessati na vūpakāsāpessati, sāmiko aggahesi! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="743" number="1116"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī sahajīviniṃ vuṭṭhāpetvā neva vūpakāseyya na vūpakāsāpeyya antamaso chappañcayojanānipi, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="744" number="1117"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="745"><bold>Sahajīvinī</bold> nāma saddhivihārinī vuccati. <bold>Vuṭṭhāpetvā</bold>ti upasampādetvā. <bold>Neva</bold><pageBreak edition="P" number="4.0327" /><bold>vūpakāseyyā</bold>ti na sayaṃ vūpakāseyya. <bold>Na vūpakāsāpeyyā</bold>ti na aññaṃ āṇāpeyya. ‘‘Neva vūpakāsessāmi na vūpakāsāpessāmi antamaso chappañcayojanānipī’’ti dhuraṃ nikkhittamatte āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="746" number="1118"> Anāpatti sati antarāye, pariyesitvā dutiyikaṃ bhikkhuniṃ na labhati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="747">Dasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="748">Gabbhinivaggo sattamo.</centered>
<title line="749">8. Kumārībhūtavaggo</title>
<subhead line="750">1. Paṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="751" number="1119"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0218" /><pageBreak edition="V" number="0.0449" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo ūnavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ vuṭṭhāpenti. Tā akkhamā honti sītassa uṇhassa <pageBreak edition="M" number="0.0433" /> jighacchāya pipāsāya ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṃ duruttānaṃ durāgatānaṃ vacanapathānaṃ. Uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ anadhivāsakajātikā honti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo ūnavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo ūnavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo ūnavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ vuṭṭhāpessanti! Ūnavīsativassā, bhikkhave, kumāribhūtā akkhamā hoti sītassa uṇhassa…pe… pāṇaharānaṃ anadhivāsakajātikā hoti. Vīsativassāva kho, bhikkhave, kumāribhūtā khamā hoti sītassa uṇhassa…pe… pāṇaharānaṃ adhivāsakajātikā hoti. Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="752" number="1120"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī ūnavīsativassaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0219" /><bold>kumāribhūtaṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="753" number="1121"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="754"><bold>Ūnavīsativassā</bold> nāma appattavīsativassā. <bold>Kumāribhūtā</bold> nāma sāmaṇerī vuccati. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="755">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne <pageBreak edition="V" number="0.0450" /> upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="756" number="1122"> Ūnavīsativassāya ūnavīsativassasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Ūnavīsativassāya vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti dukkaṭassa. Ūnavīsativassāya paripuṇṇasaññā vuṭṭhāpeti, anāpatti. Paripuṇṇavīsativassāya ūnavīsativassasaññā, āpatti dukkaṭassa. Paripuṇṇavīsativassāya <pageBreak edition="M" number="0.0434" /> vematikā, āpatti dukkaṭassa. Paripuṇṇavīsativassāya paripuṇṇasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="757" number="1123"> Anāpatti ūnavīsativassaṃ paripuṇṇasaññā vuṭṭhāpeti, paripuṇṇavīsativassaṃ paripuṇṇasaññā vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="758">Paṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="759">2. Dutiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="760" number="1124"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0220" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpenti. Tā <pageBreak edition="P" number="4.0328" /> bālā honti abyattā; na jānanti kappiyaṃ vā akappiyaṃ vā. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… vigarahitvā…pe… dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, aṭṭhārasavassāya kumāribhūtāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ dātuṃ. Evañca pana bhikkhave dātabbā. Tāya aṭṭhārasavassāya kumāribhūtāya saṅghaṃ upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā bhikkhunīnaṃ pāde vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggahetvā evamassa vacanīyo – ahaṃ, ayye <pageBreak edition="T" number="0.0221" />, itthannāmā itthannāmāya ayyāya <pageBreak edition="V" number="0.0451" /> aṭṭhārasavassā kumāribhūtā saṅghaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ yācāmī’’ti. Dutiyampi yācitabbā. Tatiyampi yācitabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="761" number="1125"> ‘‘Suṇātu <pageBreak edition="M" number="0.0435" /> me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya aṭṭhārasavassā kumāribhūtā saṅghaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ yācati. Yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho itthannāmāya aṭṭhārasavassāya kumāribhūtāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ dadeyya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="762">‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya aṭṭhārasavassā kumāribhūtā saṅghaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ yācati. Saṅgho itthannāmāya aṭṭhārasavassāya kumāribhūtāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiṃ deti. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya aṭṭhārasavassāya kumāribhūtāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammutiyā dānaṃ, sā tuṇhassa; yassā nakkhamati, sā bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="763">‘‘Dinnā saṅghena itthannāmāya aṭṭhārasavassāya kumāribhūtāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhāsammuti. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="764">Sā aṭṭhārasavassā kumāribhūtā evaṃ vadehīti vattabbā – ‘‘pāṇātipātā veramaṇiṃ dve vassāni avītikkamma samādānaṃ samādiyāmi…pe… <pageBreak edition="T" number="0.0222" /> vikālabhojanā veramaṇiṃ dve vassāni avītikkamma samādānaṃ samādiyāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="765">Atha kho bhagavā tā bhikkhuniyo anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="766" number="1126"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="767" number="1127"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="768"><bold>Paripuṇṇavīsativassā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0452" /> nāma pattavīsativassā. <bold>Kumāribhūtā</bold> nāma sāmaṇerī vuccati. <bold>Dve vassānī</bold>ti dve saṃvaccharāni. <bold>Asikkhitasikkhā</bold> nāma sikkhā vā na dinnā hoti, dinnā vā sikkhā kupitā. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="769">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti <pageBreak edition="M" number="0.0436" /> gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="770" number="1128"> Dhammakamme dhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa <pageBreak edition="T" number="0.0223" />. Dhammakamme vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme adhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="771">Adhammakamme dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="772" number="1129"> Anāpatti paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="773">Dutiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="774">3. Tatiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="775" number="1130"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena asammataṃ vuṭṭhāpenti. Bhikkhuniyo evamāhaṃsu – ‘‘etha sikkhamānā, imaṃ jānātha, imaṃ detha, imaṃ āharatha, iminā attho, imaṃ kappiyaṃ karothā’’ti. Tā evamāhaṃsu – ‘‘na mayaṃ, ayye, sikkhamānā; bhikkhuniyo maya’’nti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena <pageBreak edition="V" number="0.0453" /> asammataṃ vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo <pageBreak edition="T" number="0.0224" /> paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena asammataṃ vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena asammataṃ vuṭṭhāpessanti! Netaṃ, bhikkhave <pageBreak edition="M" number="0.0437" />, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… vigarahitvā…pe… dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, paripuṇṇavīsativassāya kumāribhūtāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya vuṭṭhānasammutiṃ dātuṃ. Evañca pana, bhikkhave, dātabbā. Tāya paripuṇṇavīsativassāya kumāribhūtāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya saṅghaṃ upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā bhikkhunīnaṃ pāde vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggahetvā evamassa vacanīyo – ahaṃ, ayye, itthannāmā itthannāmāya ayyāya paripuṇṇavīsativassā kumāribhūtā dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā saṅghaṃ vuṭṭhānasammutiṃ yācāmī’’ti. Dutiyampi yācitabbā. Tatiyampi yācitabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="776" number="1131"> ‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya paripuṇṇavīsativassā kumāribhūtā dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā saṅghaṃ vuṭṭhānasammutiṃ yācati. Yadi saṅghassa pattakallaṃ saṅgho itthannāmāya paripuṇṇavīsativassāya kumāribhūtāya dve vassāni chasu dhammesu <pageBreak edition="T" number="0.0225" /> sikkhitasikkhāya vuṭṭhānasammutiṃ dadeyya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="777">‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā itthannāmāya ayyāya paripuṇṇavīsativassā kumāribhūtā dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā saṅghaṃ vuṭṭhānasammutiṃ yācati. Saṅgho itthannāmāya paripuṇṇavīsativassāya kumāribhūtāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya vuṭṭhānasammutiṃ deti. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya paripuṇṇavīsativassāya kumāribhūtāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya vuṭṭhānasammutiyā dānaṃ, sā tuṇhassa; yassā nakkhamati, sā bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="778">‘‘Dinnā <pageBreak edition="V" number="0.0454" /> saṅghena itthannāmāya paripuṇṇavīsativassāya kumāribhūtāya dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhāya vuṭṭhānasammuti. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="779">Atha kho bhagavā tā bhikkhuniyo anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="780" number="1132"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0438" /><bold>pana bhikkhunī paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena asammataṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="781" number="1133"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="P" number="4.0329" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="782"><bold>Paripuṇṇavīsativassā</bold> nāma pattavīsativassā. <bold>Kumāribhūtā</bold> nāma sāmaṇerī vuccati. <bold>Dve vassānī</bold>ti dve saṃvaccharāni. <bold>Sikkhitasikkhā</bold> nāma chasu dhammesu sikkhitasikkhā <pageBreak edition="T" number="0.0226" />. <bold>Asammatā</bold> nāma ñattidutiyena kammena vuṭṭhānasammuti na dinnā hoti. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="783">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="784" number="1134"> Dhammakamme dhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme adhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="785">Adhammakamme dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="786" number="1135"> Anāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0455" /> paripuṇṇavīsativassaṃ kumāribhūtaṃ dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhaṃ saṅghena sammataṃ vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="787">Tatiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="788">4. Catutthasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="789" number="1136"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo ūnadvādasavassā vuṭṭhāpenti. Tā bālā honti abyattā na jānanti <pageBreak edition="T" number="0.0227" /> kappiyaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0439" /> vā akappiyaṃ vā. Saddhivihāriniyopi bālā honti abyattā; na jānanti kappiyaṃ vā akappiyaṃ vā. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo ūnadvādasavassā vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo ūnadvādasavassā vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo ūnadvādasavassā vuṭṭhāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="790" number="1137"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī ūnadvādasavassā vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="791" number="1138"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="792"><bold>Ūnadvādasavassā</bold> nāma appattadvādasavassā.</paragraph>
<paragraph line="793"><bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="794">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="795" number="1139"> Anāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0456" /> paripuṇṇadvādasavassā vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="796">Catutthasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="797">5. Pañcamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="798" number="1140"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0228" /><pageBreak edition="P" number="4.0330" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassā saṅghena asammatā vuṭṭhāpenti. Tā bālā honti abyattā; na jānanti kappiyaṃ vā akappiyaṃ vā. Saddhivihāriniyopi bālā honti <pageBreak edition="M" number="0.0440" /> abyattā; na jānanti kappiyaṃ vā akappiyaṃ vā. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassā saṅghena asammatā vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassā saṅghena asammatā vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo paripuṇṇadvādasavassā saṅghena asammatā vuṭṭhāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… vigarahitvā…pe… dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, paripuṇṇadvādasavassāya bhikkhuniyā vuṭṭhāpanasammutiṃ dātuṃ. Evañca pana, bhikkhave, dātabbā. Tāya paripuṇṇadvādasavassāya bhikkhuniyā saṅghaṃ upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā vuḍḍhānaṃ bhikkhunīnaṃ pāde vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggahetvā evamassa vacanīyo – ahaṃ, ayye, itthannāmā paripuṇṇadvādasavassā bhikkhunī saṅghaṃ vuṭṭhāpanasammutiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0229" /> yācāmī’’ti. Dutiyampi yācitabbā. Tatiyampi yācitabbā. Sā bhikkhunī saṅghena paricchinditabbā – ‘‘byattāyaṃ bhikkhunī lajjinī’’ti. Sace bālā ca hoti alajjinī ca, na dātabbā. Sace bālā hoti lajjinī, na dātabbā. Sace byattā hoti alajjinī, na dātabbā. Sace byattā ca hoti lajjinī ca, dātabbā. Evañca pana, bhikkhave, dātabbā. Byattāya bhikkhuniyā paṭibalāya saṅgho ñāpetabbo –</paragraph>
<paragraph line="799" number="1141"> ‘‘Suṇātu me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā paripuṇṇadvādasavassā bhikkhunī saṅghaṃ vuṭṭhāpanasammutiṃ yācati. Yadi saṅghassa pattakallaṃ, saṅgho itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya bhikkhuniyā vuṭṭhāpanasammutiṃ dadeyya. Esā ñatti.</paragraph>
<paragraph line="800">‘‘Suṇātu <pageBreak edition="V" number="0.0457" /> me, ayye, saṅgho. Ayaṃ itthannāmā paripuṇṇadvādasavassā bhikkhunī saṅghaṃ vuṭṭhāpanasammutiṃ yācati. Saṅgho itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya bhikkhuniyā vuṭṭhāpanasammutiṃ deti. Yassā ayyāya khamati itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya bhikkhuniyā vuṭṭhāpanasammutiyā dānaṃ, sā tuṇhassa; yassā nakkhamati, sā bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="801">‘‘Dinnā saṅghena itthannāmāya paripuṇṇadvādasavassāya bhikkhuniyā vuṭṭhāpanasammuti. Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="802">Atha <pageBreak edition="M" number="0.0441" /> kho bhagavā tā bhikkhuniyo anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="803" number="1142"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī paripuṇṇadvādasavassā saṅghena asammatā vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti <pageBreak edition="T" number="0.0230" />.</paragraph>
<paragraph line="804" number="1143"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="805"><bold>Paripuṇṇadvādasavassā</bold> nāma pattadvādasavassā.</paragraph>
<paragraph line="806"><bold>Asammatā</bold> nāma ñattidutiyena kammena vuṭṭhāpanasammuti na dinnā hoti. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti <pageBreak edition="P" number="4.0331" /> upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="807">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="808" number="1144"> Dhammakamme dhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme vematikā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa. Dhammakamme adhammakammasaññā vuṭṭhāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="809">Adhammakamme <pageBreak edition="V" number="0.0458" /> dhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme vematikā, āpatti dukkaṭassa. Adhammakamme adhammakammasaññā, āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="810" number="1145"> Anāpatti paripuṇṇadvādasavassā saṅghena sammatā vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="811">Pañcamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="812">6. Chaṭṭhasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="813" number="1146"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa <pageBreak edition="T" number="0.0231" /> ārāme. Tena kho pana samayena caṇḍakāḷī bhikkhunī <pageBreak edition="M" number="0.0442" /> bhikkhunisaṅghaṃ upasaṅkamitvā vuṭṭhāpanasammutiṃ yācati. Atha kho bhikkhunisaṅgho caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ paricchinditvā – ‘‘alaṃ tāva te, ayye, vuṭṭhāpitenā’’ti, vuṭṭhāpanasammutiṃ na adāsi. Caṇḍakāḷī bhikkhunī ‘sādhū’ti paṭissuṇi. Tena kho pana samayena bhikkhunisaṅgho aññāsaṃ bhikkhunīnaṃ vuṭṭhāpanasammutiṃ deti. Caṇḍakāḷī bhikkhunī ujjhāyati khiyyati vipāceti – ‘‘ahameva nūna bālā, ahameva nūna alajjinī; yaṃ saṅgho aññāsaṃ bhikkhunīnaṃ vuṭṭhāpanasammutiṃ deti, mayhameva na detī’’ti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā caṇḍakāḷī – ‘alaṃ tāva te, ayye, vuṭṭhāpitenā’ti vuccamānā ‘sādhū’ti paṭissuṇitvā pacchā khīyanadhammaṃ āpajjissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, ‘caṇḍakāḷī bhikkhunī alaṃ tāva te ayye vuṭṭhāpitenā’ti vuccamānā ‘‘sādhū’’ti paṭissuṇitvā pacchā khīyanadhammaṃ <alternatives line="431" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">āpajjatīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">āpajjīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, caṇḍakāḷī bhikkhunī – ‘‘alaṃ tāva te, ayye, vuṭṭhāpitenā’’ti vuccamānā ‘sādhū’ti paṭissuṇitvā pacchā khīyanadhammaṃ āpajjissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="814" number="1147"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī – ‘alaṃ tāva te, ayye, vuṭṭhāpitenā’ti vuccamānā ‘sādhū’ti</bold><pageBreak edition="T" number="0.0232" /><bold>paṭissuṇitvā pacchā khīyanadhammaṃ āpajjeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="815" number="1148"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0459" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="816"><bold>Alaṃ tāva te ayye vuṭṭhāpitenā</bold>ti alaṃ tāva te, ayye, upasampāditena. ‘Sādhū’ti paṭissuṇitvā pacchā khīyanadhammaṃ āpajjati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="817" number="1149"> Anāpatti pakatiyā chandā dosā mohā bhayā karontaṃ khiyyati, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="818">Chaṭṭhasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="819">7. Sattamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="820" number="1150"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0332" /><pageBreak edition="M" number="0.0443" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarā sikkhamānā thullanandaṃ bhikkhuniṃ upasaṅkamitvā upasampadaṃ yāci. Thullanandā bhikkhunī taṃ sikkhamānaṃ – ‘‘sace me tvaṃ, ayye, cīvaraṃ dassasi evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmī’’ti vatvā, neva vuṭṭhāpeti na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ karoti. Atha kho sā sikkhamānā bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā sikkhamānaṃ – ‘sace me tvaṃ, ayye, cīvaraṃ dassasi evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmī’ti vatvā, neva vuṭṭhāpessati na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ karissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī sikkhamānaṃ – ‘‘sace me tvaṃ, ayye <pageBreak edition="T" number="0.0233" />, cīvaraṃ dassasi evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmī’’ti vatvā, neva vuṭṭhāpeti na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ karotīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī sikkhamānaṃ – ‘‘sace me tvaṃ, ayye, cīvaraṃ dassasi evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmī’’ti vatvā, neva vuṭṭhāpessati na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ karissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="821" number="1151"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī sikkhamānaṃ – ‘sace me tvaṃ, ayye, cīvaraṃ dassasi, evāhaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0460" /> taṃ vuṭṭhāpessāmī’ti vatvā, sā pacchā anantarāyikinī neva vuṭṭhāpeyya na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ kareyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="822" number="1152"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="823"><bold>Sikkhamānā</bold> nāma dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā.</paragraph>
<paragraph line="824"><bold>Sace me tvaṃ ayye cīvaraṃ dassasi evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmī</bold>ti evāhaṃ taṃ upasampādessāmi.</paragraph>
<paragraph line="825"><bold>Sā pacchā anantarāyikinī</bold>ti asati antarāye.</paragraph>
<paragraph line="826"><bold>Neva vuṭṭhāpeyyā</bold>ti na sayaṃ vuṭṭhāpeyya.</paragraph>
<paragraph line="827"><bold>Na</bold><pageBreak edition="M" number="0.0444" /><bold>vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ kareyyā</bold>ti na aññaṃ āṇāpeyya. ‘‘Neva vuṭṭhāpessāmi na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ karissāmī’’ti dhuraṃ nikkhittamatte āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="828" number="1153"> Anāpatti sati antarāye, pariyesitvā na labhati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="829">Sattamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="830">8. Aṭṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="831" number="1154"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0234" /><pageBreak edition="P" number="4.0333" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarā sikkhamānā thullanandaṃ bhikkhuniṃ upasaṅkamitvā upasampadaṃ yāci. Thullanandā bhikkhunī taṃ sikkhamānaṃ ‘‘sace maṃ tvaṃ, ayye, dve vassāni anubandhissasi evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmī’’ti vatvā, neva vuṭṭhāpeti na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ karoti. Atha kho sā sikkhamānā bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā sikkhamānaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0461" /> – sace maṃ tvaṃ, ayye, dve vassāni anubandhissasi evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmīti vatvā, neva vuṭṭhāpessati na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ karissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī sikkhamānaṃ – ‘‘sace maṃ tvaṃ ayye dve vassāni anubandhissasi evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmī’’ti vatvā, neva vuṭṭhāpeti na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ karotīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī sikkhamānaṃ – ‘‘sace maṃ tvaṃ, ayye, dve vassāni anubandhissasi evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmī’’ti vatvā, neva vuṭṭhāpessati na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ karissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0235" /> sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="832" number="1155"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī sikkhamānaṃ – ‘sace maṃ tvaṃ ayye dve vassāni anubandhissasi evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmī’ti vatvā, sā pacchā anantarāyikinī</bold><pageBreak edition="M" number="0.0445" /><bold>neva vuṭṭhāpeyya na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ kareyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="833" number="1156"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="834"><bold>Sikkhamānā</bold> nāma dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā.</paragraph>
<paragraph line="835"><bold>Sace maṃ tvaṃ ayye dve vassāni anubandhissasī</bold>ti dve saṃvaccharāni upaṭṭhahissasi.</paragraph>
<paragraph line="836"><bold>Evāhaṃ taṃ vuṭṭhāpessāmī</bold>ti evāhaṃ taṃ upasampādessāmi.</paragraph>
<paragraph line="837"><bold>Sā pacchā anantarāyikinī</bold>ti asati antarāye.</paragraph>
<paragraph line="838"><bold>Neva vuṭṭhāpeyyā</bold>ti na sayaṃ vuṭṭhāpeyya.</paragraph>
<paragraph line="839"><bold>Na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ kareyyā</bold>ti na aññaṃ āṇāpeyya. ‘‘Neva vuṭṭhāpessāmi na vuṭṭhāpanāya ussukkaṃ karissāmī’’ti dhuraṃ nikkhittamatte āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="840" number="1157"> Anāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0462" /> sati antarāye, pariyesitvā na labhati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="841">Aṭṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="842">9. Navamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="843" number="1158"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī purisasaṃsaṭṭhaṃ kumārakasaṃsaṭṭhaṃ caṇḍiṃ <alternatives line="439" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sokāvāsaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sokavassaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">sokāvassaṃ</alternative></alternatives>  caṇḍakāḷiṃ sikkhamānaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0236" /> vuṭṭhāpeti. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā purisasaṃsaṭṭhaṃ kumārakasaṃsaṭṭhaṃ caṇḍiṃ <alternatives line="448" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sokāvāsaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sokavassaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">sokāvassaṃ</alternative></alternatives>  caṇḍakāḷiṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpessatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī purisasaṃsaṭṭhaṃ kumārakasaṃsaṭṭhaṃ caṇḍiṃ <alternatives line="457" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sokāvāsaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sokavassaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">sokāvassaṃ</alternative></alternatives>  caṇḍakāḷiṃ sikkhamānaṃ <alternatives line="466" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vuṭṭhāpetīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">vuṭṭhāpesīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho <pageBreak edition="M" number="0.0446" /> bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī purisasaṃsaṭṭhaṃ kumārakasaṃsaṭṭhaṃ <pageBreak edition="P" number="4.0334" /> caṇḍiṃ sokāvāsaṃ caṇḍakāḷiṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpessati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="844" number="1159"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī purisasaṃsaṭṭhaṃ kumārakasaṃsaṭṭhaṃ caṇḍiṃ sokāvāsaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="845" number="1160"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="846"><bold>Puriso</bold> nāma pattavīsativasso. <bold>Kumārako</bold> nāma appattavīsativasso. <bold>Saṃsaṭṭhā</bold> nāma ananulomikena kāyikavācasikena saṃsaṭṭhā. <bold>Caṇḍī</bold> nāma kodhanā vuccati.</paragraph>
<paragraph line="847"><bold>Sokāvāsā</bold> nāma paresaṃ dukkhaṃ uppādeti, sokaṃ āvisati. <bold>Sikkhamānā</bold> nāma dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="848">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti <pageBreak edition="V" number="0.0463" /> gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ <pageBreak edition="T" number="0.0237" /> vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa; gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="849" number="1161"> Anāpatti ajānantī vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="850">Navamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="851">10. Dasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="852" number="1162"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī mātāpitūhipi sāmikenapi ananuññātaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpeti. Mātāpitaropi sāmikopi ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma <pageBreak edition="M" number="0.0447" /> ayyā thullanandā amhehi ananuññātaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpessatī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo mātāpitūnampi sāmikassapi ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā mātāpitūhipi sāmikenapi ananuññātaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpessatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī, mātāpitūhipi <pageBreak edition="T" number="0.0238" /> sāmikenapi ananuññātaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpetīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī mātāpitūhipi sāmikenapi ananuññātaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpessati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="853" number="1163"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="P" number="4.0335" /><bold>pana bhikkhunī mātāpitūhi vā sāmikena vā ananuññātaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="854" number="1164"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="855"><bold>Mātāpitaro</bold><pageBreak edition="V" number="0.0464" /> nāma janakā vuccanti. <bold>Sāmiko</bold> nāma yena pariggahitā hoti. <bold>Ananuññātā</bold>ti anāpucchā. <bold>Sikkhamānā</bold> nāma dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="856">Vuṭṭhāpessāmīti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="857" number="1165"> Anāpatti ajānantī vuṭṭhāpeti, apaloketvā vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="858">Dasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="859">11. Ekādasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="860" number="1166"> Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe. Tena kho pana samayena thullanandā bhikkhunī – ‘‘sikkhamānaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0239" /> vuṭṭhāpessāmī’’ti <pageBreak edition="M" number="0.0448" /> there bhikkhū sannipātetvā pahūtaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ passitvā – ‘‘na tāvāhaṃ, ayyā, sikkhamānaṃ vuṭṭhāpessāmī’’ti there bhikkhū uyyojetvā devadattaṃ kokālikaṃ kaṭamodakatissakaṃ khaṇḍadeviyā puttaṃ samuddadattaṃ sannipātetvā sikkhamānaṃ vuṭṭhāpesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma ayyā thullanandā pārivāsikachandadānena sikkhamānaṃ vuṭṭhāpessatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī pārivāsikachandadānena sikkhamānaṃ <alternatives line="474" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vuṭṭhāpetīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">vuṭṭhāpesīti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, thullanandā bhikkhunī pārivāsikachandadānena sikkhamānaṃ vuṭṭhāpessati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="861" number="1167"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī pārivāsikachandadānena sikkhamānaṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="862" number="1168"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0465" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="863"><bold>Pārivāsikachandadānenā</bold>ti <pageBreak edition="P" number="4.0336" /> vuṭṭhitāya parisāya. <bold>Sikkhamānā</bold> nāma dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="864">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa <pageBreak edition="T" number="0.0240" />. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="865" number="1169"> Anāpatti avuṭṭhitāya parisāya vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="866">Ekādasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="867">12. Dvādasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="868" number="1170"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo anuvassaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0449" /> vuṭṭhāpenti, upassayo na sammati. <alternatives line="482" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Manussā</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">manussā vihāracārikaṃ āhiṇḍantā passitvā</alternative></alternatives>  ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo anuvassaṃ vuṭṭhāpessanti, upassayo na sammatī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo anuvassaṃ vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo anuvassaṃ vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo anuvassaṃ vuṭṭhāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="869" number="1171"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī anuvassaṃ vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="870" number="1172"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0466" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="871"><bold>Anuvassa</bold>nti anusaṃvaccharaṃ. <bold>Vuṭṭhāpeyyā</bold>ti <pageBreak edition="T" number="0.0241" /> upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="872">‘‘Vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="873" number="1173"> Anāpatti ekantarikaṃ vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="874">Dvādasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="875">13. Terasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="876" number="1174"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo ekaṃ vassaṃ dve vuṭṭhāpenti. Upassayo tatheva na sammati. <alternatives line="490" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Manussā</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">manussā vihāracārikaṃ āhiṇḍantā passitvā</alternative></alternatives>  tatheva ujjhāyanti <pageBreak edition="M" number="0.0450" /> khiyyanti vipācenti <pageBreak edition="P" number="4.0337" /> – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo ekaṃ vassaṃ dve vuṭṭhāpessanti! Upassayo tatheva na sammatī’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo ekaṃ vassaṃ dve vuṭṭhāpessantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo ekaṃ vassaṃ dve vuṭṭhāpentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi <pageBreak edition="T" number="0.0242" /> nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo ekaṃ vassaṃ dve vuṭṭhāpessanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="877" number="1175"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī ekaṃ vassaṃ dve vuṭṭhāpeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="878" number="1176"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0467" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="879"><bold>Ekaṃ vassa</bold>nti ekaṃ saṃvaccharaṃ. <bold>Dve vuṭṭhāpeyyā</bold>ti dve upasampādeyya.</paragraph>
<paragraph line="880">‘‘Dve vuṭṭhāpessāmī’’ti gaṇaṃ vā ācariniṃ vā pattaṃ vā cīvaraṃ vā pariyesati, sīmaṃ vā sammannati, āpatti dukkaṭassa. Ñattiyā dukkaṭaṃ. Dvīhi kammavācāhi dukkaṭā. Kammavācāpariyosāne upajjhāyāya āpatti pācittiyassa. Gaṇassa ca ācariniyā ca āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
<paragraph line="881" number="1177"> Anāpatti ekantarikaṃ ekaṃ vuṭṭhāpeti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="882">Terasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="883">Kumārībhūtavaggo aṭṭhamo.</centered>
<title line="884">9. Chattupāhanavaggo</title>
<subhead line="885">1. Paṭhamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="886" number="1178"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhuniyo chattupāhanaṃ dhārenti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi <pageBreak edition="T" number="0.0243" /><pageBreak edition="M" number="0.0451" /> nāma bhikkhuniyo chattupāhanaṃ dhāressanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo chattupāhanaṃ dhāressantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo chattupāhanaṃ dhārentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā <pageBreak edition="V" number="0.0468" /> bhikkhuniyo chattupāhanaṃ dhāressanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="887"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī chattupāhanaṃ dhāreyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="888">Evañcidaṃ bhagavatā bhikkhunīnaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="889" number="1179"> Tena kho pana samayena aññatarā bhikkhunī gilānā hoti. Tassā <pageBreak edition="P" number="4.0338" /> vinā chattupāhanaṃ na phāsu hoti…pe… bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… anujānāmi, bhikkhave, gilānāya bhikkhuniyā chattupāhanaṃ. Evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="890" number="1180"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī agilānā chattupāhanaṃ dhāreyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="891" number="1181"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="892"><bold>Agilānā</bold> nāma yassā vinā chattupāhanaṃ phāsu hoti.</paragraph>
<paragraph line="893"><bold>Gilānā</bold> nāma yassā vinā chattupāhanaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0244" /> na phāsu hoti.</paragraph>
<paragraph line="894"><bold>Chattaṃ</bold> nāma tīṇi chattāni – setacchattaṃ, kilañjacchattaṃ, paṇṇacchattaṃ maṇḍalabaddhaṃ salākabaddhaṃ. <bold>Dhāreyyā</bold>ti sakimpi dhāreti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="895" number="1182"> Agilānā agilānasaññā chattupāhanaṃ dhāreti, āpatti pācittiyassa. Agilānā vematikā chattupāhanaṃ dhāreti, āpatti pācittiyassa. Agilānā gilānasaññā chattupāhanaṃ dhāreti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="896">Chattaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0452" /> dhāreti na upāhanaṃ, āpatti dukkaṭassa. Upāhanaṃ dhāreti na chattaṃ, āpatti dukkaṭassa <pageBreak edition="V" number="0.0469" />. Gilānā agilānasaññā, āpatti dukkaṭassa. Gilānā vematikā, āpatti dukkaṭassa. Gilānā gilānasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="897" number="1183"> Anāpatti gilānāya, ārāme ārāmūpacāre dhāreti, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="898">Paṭhamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="899">2. Dutiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="900" number="1184"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhuniyo yānena yāyanti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo yānena yāyissanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe. <pageBreak edition="T" number="0.0245" />… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo yānena yāyissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo yānena yāyantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo yānena yāyissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="901"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="P" number="4.0339" /><bold>pana bhikkhunī yānena yāyeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="902">Evañcidaṃ bhagavatā bhikkhunīnaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="903" number="1185"> Tena kho pana samayena aññatarā bhikkhunī gilānā hoti, na sakkoti padasā gantuṃ…pe… bhagavato etamatthaṃ ārocesuṃ…pe… anujānāmi, bhikkhave, gilānāya bhikkhuniyā yānaṃ. Evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="904" number="1186"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0453" /><bold>pana bhikkhunī agilānā yānena yāyeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="905" number="1187"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0470" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="906"><bold>Agilānā</bold> nāma sakkoti padasā gantuṃ.</paragraph>
<paragraph line="907"><bold>Gilānā</bold> nāma na sakkoti padasā gantuṃ.</paragraph>
<paragraph line="908"><bold>Yānaṃ</bold> nāma vayhaṃ ratho sakaṭaṃ sandamānikā sivikā pāṭaṅkī.</paragraph>
<paragraph line="909"><bold>Yāyeyyā</bold>ti sakimpi yānena yāyati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="910" number="1188"> Agilānā agilānasaññā yānena yāyati, āpatti pācittiyassa. Agilānā vematikā yānena yāyati, āpatti pācittiyassa <pageBreak edition="T" number="0.0246" />. Agilānā gilānasaññā yānena yāyati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="911">Gilānā agilānasaññā, āpatti dukkaṭassa. Gilānā vematikā, āpatti dukkaṭassa. Gilānā gilānasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="912" number="1189"> Anāpatti gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="913">Dutiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="914">3. Tatiyasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="915" number="1190"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena aññatarā bhikkhunī aññatarissā itthiyā kulūpikā hoti. Atha kho sā itthī taṃ bhikkhuniṃ etadavoca – ‘‘handāyye, imaṃ saṅghāṇiṃ amukāya nāma itthiyā dehī’’ti. Atha kho sā bhikkhunī – ‘‘sacāhaṃ pattena ādāya gacchāmi vissaro me bhavissatī’’ti paṭimuñcitvā agamāsi. Tassā rathikāya suttake chinne vippakiriyiṃsu. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi <pageBreak edition="M" number="0.0454" /> nāma bhikkhuniyo saṅghāṇiṃ <pageBreak edition="V" number="0.0471" /> dhāressanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe. <pageBreak edition="P" number="4.0340" />… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī saṅghāṇiṃ dhāressatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī <pageBreak edition="T" number="0.0247" /> saṅghāṇiṃ <alternatives line="498" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dhāretī’’ti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">dhāresī’’ti</alternative></alternatives> ? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī saṅghāṇiṃ dhāressati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="916" number="1191"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī saṅghāṇiṃ dhāreyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="917" number="1192"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="918"><bold>Saṅghāṇi</bold> nāma yā kāci kaṭūpagā.</paragraph>
<paragraph line="919"><bold>Dhāreyyā</bold>ti sakimpi dhāreti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="920" number="1193"> Anāpatti ābādhappaccayā, kaṭisuttakaṃ dhāreti, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="921">Tatiyasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="922">4. Catutthasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="923" number="1194"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhuniyo itthālaṅkāraṃ dhārenti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo itthālaṅkāraṃ dhāressanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo itthālaṅkāraṃ dhāressantī’’ti <pageBreak edition="V" number="0.0472" /> …pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo itthālaṅkāraṃ dhārentīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi <pageBreak edition="T" number="0.0248" /> nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo itthālaṅkāraṃ <pageBreak edition="M" number="0.0455" /> dhāressanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="924" number="1195"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī itthālaṅkāraṃ dhāreyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="925" number="1196"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="926"><bold>Itthālaṅkāro</bold> nāma sīsūpago gīvūpago hatthūpago pādūpago kaṭūpago. <bold>Dhāreyyā</bold>ti sakimpi dhāreti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="927" number="1197"> Anāpatti ābādhapaccayā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="928">Catutthasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="929">5. Pañcamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="930" number="1198"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0341" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhuniyo gandhavaṇṇakena nahāyanti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo gandhavaṇṇakena nahāyissanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0249" /> ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo gandhavaṇṇakena nahāyissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo gandhavaṇṇakena nahāyantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo gandhavaṇṇakena nahāyissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="931" number="1199"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0473" /><bold>pana bhikkhunī gandhavaṇṇakena nahāyeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="932" number="1200"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="933"><bold>Gandho</bold><pageBreak edition="M" number="0.0456" /> nāma yo koci gandho. <bold>Vaṇṇakaṃ</bold> nāma yaṃ kiñci vaṇṇakaṃ. <bold>Nahāyeyyā</bold>ti nahāyati. Payoge dukkaṭaṃ, nahānapariyosāne āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="934" number="1201"> Anāpatti ābādhappaccayā, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="935">Pañcamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="936">6. Chaṭṭhasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="937" number="1202"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhuniyo vāsitakena piññākena nahāyanti. Manussā ujjhāyanti khiyyanti <pageBreak edition="T" number="0.0250" /> vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo vāsitakena piññākena nahāyissanti, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhuniyo vāsitakena piññākena nahāyissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo vāsitakena piññākena nahāyantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhuniyo vāsitakena piññākena nahāyissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="938" number="1203"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī vāsitakena piññākena nahāyeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="939" number="1204"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="940"><bold>Vāsitakaṃ</bold><pageBreak edition="V" number="0.0474" /> nāma yaṃ kiñci gandhavāsitakaṃ. <bold>Piññākaṃ</bold> nāma tilapiṭṭhaṃ vuccati. <bold>Nahāyeyyā</bold>ti nahāyati. Payoge dukkaṭaṃ, nahānapariyosāne āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="941" number="1205"> Anāpatti <pageBreak edition="M" number="0.0457" /> ābādhappaccayā, pakatipiññākena nahāyati, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="942">Chaṭṭhasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="943">7. Sattamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="944" number="1206"> Tena <pageBreak edition="P" number="4.0342" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa <pageBreak edition="T" number="0.0251" /> ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo bhikkhuniyā ummaddāpentipi parimaddāpentipi. Manussā vihāracārikaṃ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo bhikkhuniyā ummaddāpessantipi parimaddāpessantipi seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo bhikkhuniyā ummaddāpessantipi parimaddāpessantipī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo bhikkhuniyā ummaddāpentipi parimaddāpentipīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo bhikkhuniyā ummaddāpessantipi parimaddāpessantipi! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="945" number="1207"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī bhikkhuniyā ummaddāpeyya vā parimaddāpeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="946" number="1208"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="947"><bold>Bhikkhuniyā</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0475" /> aññāya bhikkhuniyā. <bold>Ummaddāpeyya vā</bold>ti <alternatives line="506" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ummaddāpeti</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">ubbaṭṭāpeti</alternative></alternatives> , āpatti pācittiyassa. <bold>Parimaddāpeyya vā</bold>ti sambāhāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="948" number="1209"> Anāpatti <pageBreak edition="M" number="0.0458" /> gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="949">Sattamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="950">8-9-10. Aṭṭhama-navama-dasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="951" number="1210"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0252" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo sikkhamānāya ummaddāpentipi parimaddāpentipi…pe… sāmaṇeriyā ummaddāpentipi parimaddāpentipi…pe… gihiniyā ummaddāpentipi parimaddāpentipi. Manussā vihāracārikaṃ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma <pageBreak edition="P" number="4.0343" /> bhikkhuniyo gihiniyā ummaddāpessantipi parimaddāpessantipi, seyyathāpi gihiniyo kāmabhoginiyo’’ti! Assosuṃ kho bhikkhuniyo tesaṃ manussānaṃ ujjhāyantānaṃ khiyyantānaṃ vipācentānaṃ. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – kathañhi nāma bhikkhuniyo gihiniyā ummaddāpessantipi parimaddāpessantipīti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo gihiniyā ummaddāpentipi parimaddāpentipīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo gihiniyā ummaddāpessantipi parimaddāpessantipi! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="952" number="1211"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī (sikkhamānāya…pe… sāmaṇeriyā…pe…) gihiniyā ummaddāpeyya vā parimaddāpeyya vā, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="953" number="1212"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0253" /> atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="954"><bold>Sikkhamānā</bold> nāma dve vassāni chasu dhammesu sikkhitasikkhā.</paragraph>
<paragraph line="955"><bold>Sāmaṇerī</bold><pageBreak edition="V" number="0.0476" /> nāma dasasikkhāpadikā.</paragraph>
<paragraph line="956"><bold>Gihinī</bold> nāma agārinī vuccati.</paragraph>
<paragraph line="957"><bold>Ummaddāpeyya</bold><pageBreak edition="M" number="0.0459" /><bold>vā</bold>ti ummaddāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="958"><bold>Parimaddāpeyya vā</bold>ti sambāhāpeti, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="959" number="1213"> Anāpatti gilānāya <note>ābādhappaccayā (ka.)</note>, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="960">Aṭṭhama navama dasamasikkhāpadāni niṭṭhitāni.</centered>
<subhead line="961">11. Ekādasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="962" number="1214"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo bhikkhussa purato anāpucchā āsane nisīdanti. Bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo bhikkhussa purato anāpucchā āsane nisīdissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo bhikkhussa purato anāpucchā āsane nisīdantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo bhikkhussa purato anāpucchā āsane nisīdissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="963" number="1215"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī bhikkhussa purato anāpucchā āsane nisīdeyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="964" number="1216"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="T" number="0.0254" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="965"><bold>Bhikkhussa</bold><pageBreak edition="V" number="0.0477" /><bold>purato</bold>ti upasampannassa purato. <bold>Anāpucchā</bold>ti anapaloketvā. <bold>Āsane nisīdeyyā</bold>ti antamaso chamāyapi nisīdati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="966" number="1217"> Anāpucchite anāpucchitasaññā āsane nisīdati, āpatti pācittiyassa. Anāpucchite vematikā āsane nisīdati, āpatti pācittiyassa <pageBreak edition="M" number="0.0460" />. Anāpucchite āpucchitasaññā <pageBreak edition="P" number="4.0344" /> āsane nisīdati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="967">Āpucchite anāpucchitasaññā, āpatti dukkaṭassa. Āpucchite vematikā, āpatti dukkaṭassa. Āpucchite āpucchitasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="968" number="1218"> Anāpatti āpucchā āsane nisīdati, gilānāya, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="969">Ekādasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="970">12. Dvādasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="971" number="1219"> Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhikkhuniyo anokāsakataṃ bhikkhuṃ pañhaṃ pucchanti. Bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhuniyo anokāsakataṃ bhikkhuṃ pañhaṃ pucchissantī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhuniyo anokāsakataṃ bhikkhuṃ pañhaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0255" /> pucchantīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhuniyo anokāsakataṃ bhikkhuṃ pañhaṃ pucchissanti! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="972" number="1220"><bold>‘‘Yā pana bhikkhunī anokāsakataṃ bhikkhuṃ pañhaṃ puccheyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="973" number="1221"><bold>Yā panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="974"><bold>Anokāsakata</bold>nti <pageBreak edition="V" number="0.0478" /> anāpucchā. <bold>Bhikkhu</bold>nti upasampannaṃ. <bold>Pañhaṃ puccheyyā</bold>ti suttante okāsaṃ kārāpetvā vinayaṃ vā abhidhammaṃ vā pucchati, āpatti pācittiyassa. Vinaye okāsaṃ kārāpetvā suttantaṃ vā abhidhammaṃ vā pucchati, āpatti pācittiyassa. Abhidhamme okāsaṃ kārāpetvā suttantaṃ vā vinayaṃ vā pucchati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="975" number="1222"> Anāpucchite <pageBreak edition="M" number="0.0461" /> anāpucchitasaññā pañhaṃ pucchati, āpatti pācittiyassa. Anāpucchite vematikā pañhaṃ pucchati, āpatti pācittiyassa. Anāpucchite āpucchitasaññā pañhaṃ pucchati, āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="976">Āpucchite anāpucchitasaññā, āpatti dukkaṭassa. Āpucchite vematikā, āpatti dukkaṭassa. Āpucchite āpucchitasaññā, anāpatti.</paragraph>
<paragraph line="977" number="1223"> Anāpatti okāsaṃ kārāpetvā pucchati, anodissa okāsaṃ kārāpetvā yattha katthaci pucchati, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="978">Dvādasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="979">13. Terasamasikkhāpadaṃ</subhead>
<paragraph line="980" number="1224"> Tena <pageBreak edition="T" number="0.0256" /> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena <pageBreak edition="P" number="4.0345" /> aññatarā bhikkhunī <alternatives line="521" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">asaṅkaccikā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">asaṅkacchikā</alternative></alternatives>  gāmaṃ piṇḍāya pāvisi. Tassā rathikāya vātamaṇḍalikā saṅghāṭiyo ukkhipiṃsu. Manussā ukkuṭṭhiṃ akaṃsu – ‘‘sundarā ayyāya thanudarā’’ti. Sā bhikkhunī tehi manussehi uppaṇḍiyamānā maṅku ahosi. Atha kho sā bhikkhunī upassayaṃ gantvā bhikkhunīnaṃ etamatthaṃ ārocesi. Yā tā bhikkhuniyo appicchā…pe… tā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti – ‘‘kathañhi nāma bhikkhunī asaṅkaccikā gāmaṃ pavisissatī’’ti…pe… saccaṃ kira, bhikkhave, bhikkhunī asaṅkaccikā gāmaṃ pāvisīti? ‘‘Saccaṃ, bhagavā’’ti. Vigarahi buddho bhagavā…pe… kathañhi nāma, bhikkhave, bhikkhunī asaṅkaccikā gāmaṃ pavisissati! Netaṃ, bhikkhave, appasannānaṃ vā pasādāya…pe… evañca pana, bhikkhave, bhikkhuniyo imaṃ sikkhāpadaṃ uddisantu –</paragraph>
<paragraph line="981" number="1225"><bold>‘‘Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0479" /><bold>pana bhikkhunī <alternatives line="529" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">asaṅkaccikā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">asaṅkacchikā</alternative></alternatives></bold><bold>gāmaṃ paviseyya, pācittiya’’</bold>nti.</paragraph>
<paragraph line="982" number="1226"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0462" /><bold>panā</bold>ti yā yādisā…pe… <bold>bhikkhunī</bold>ti…pe… ayaṃ imasmiṃ atthe adhippetā bhikkhunīti.</paragraph>
<paragraph line="983"><bold>Asaṅkaccikā</bold>ti vinā saṅkaccikaṃ.</paragraph>
<paragraph line="984"><bold>Saṅkaccikaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0257" /> nāma adhakkhakaṃ ubbhanābhi, tassa paṭicchādanatthāya.</paragraph>
<paragraph line="985"><bold>Gāmaṃ paviseyyā</bold>ti parikkhittassa gāmassa parikkhepaṃ atikkāmentiyā āpatti pācittiyassa. Aparikkhittassa gāmassa upacāraṃ okkamantiyā āpatti pācittiyassa.</paragraph>
<paragraph line="986" number="1227"> Anāpatti acchinnacīvarikāya, naṭṭhacīvarikāya, gilānāya, assatiyā, ajānantiyā, āpadāsu, ummattikāya, ādikammikāyāti.</paragraph>
<centered line="987">Terasamasikkhāpadaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="988">Chattupāhanavaggo navamo.</centered>
<paragraph line="989">Uddiṭṭhā kho, ayyāyo, chasaṭṭhisatā pācittiyā dhammā. Tatthāyyāyo pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Dutiyampi pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Tatiyampi pucchāmi – ‘‘kaccittha parisuddhā’’? Parisuddhetthāyyāyo, tasmā tuṇhī, evametaṃ dhārayāmīti.</paragraph>
<centered line="990">Khuddakaṃ samattaṃ.</centered>
<centered line="991">Bhikkhunivibhaṅge pācittiyakaṇḍaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
</body>
</document>