<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<notes archive-path="roman/anya/byakarana gantha-sangaho/mogallanapancika/catutthakanda-notes.xml">
  <note line="3" original="nahetakāmantattha (potthake)" reference-line="4" id="0">
    <alternatives>
      <alternative lang="potthake">nahetakāmantattha</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous>Dhammenāti dhammena karaṇabhūtena. Dhammāyāti dhammatthaṃ, dhammasmāti dhammahetunā, tato asambhave kāraṇamāha ‘sāpekkhattā’ti. Sāpekkhattameva samattheti ‘apaccavāhi’ccādinā, dhammenāpaccaṃ kassāti pucchitvā devadattassāti apekkhiyamānaṃ vadati. Devadattassāti apaccavā devadattādi apekkhīyateti sambandho, hisaddo hetumhi. Na hettha ṇādivutti aññattha </previous>
  </note>
  <note line="11" original="tattha-iti (pañcikāyaṃ)" reference-line="10" id="1">
    <alternatives>
      <alternative lang="pañcikāyaṃ">tattha-iti</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous>Tantitaṃ </previous>
  </note>
  <note line="19" original="katvā (potthake)" reference-line="10" id="2">
    <alternatives>
      <alternative lang="potthake">katvā</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous> kassāyaṃ puttoti pucchāyānurodhane so uppādetāyeva ñātumicchitoti sambandho. Tusaddo cetthāpaccena narakāpātasabba janajānanicchāvisesajotako, yadi siyāti sambandho, attānampi niddiseyya na kevalamuppādetāraṃ, atthiccādi pitāmahassa attanopi niddese kāraṇavacanaṃ, taṃ apaccaṃ nimittaṃ kāraṇaṃ, yassa taṃ taṃnimittaṃ tasmā </previous>
  </note>
  <note line="27" original="manantarādi (potthake) (tattha) potthake" reference-line="11" id="3">
    <alternatives>
      <alternative lang="potthake">manantarādi</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous>Byavahitajanitenāpīti byavahitena kattunā janitenāpi, karaṇe cāyaṃ tatiyā, hetumhi vā. Kasmā evaṃ diṭṭhikoti āha ‘yaṃ nimittaṃ hi’ccādi. Hisaddo yasmādatthe. Yassāti pubbajassa, tena apaccena apatanaṃ tadapatanaṃ tato, idaṃ vuttaṃ hoti tena byavahitajanitenāpi pumunā pubbajopi narakaṃ na patati so pubbajassāpya paccaṃ bhavati yathāvuttena nibbacanenā’’ti. Tasmāccassa pubbe vuttayasmātyanenābhisambandho veditabbo. Upapatyantaramāha-‘upacāratove’ccādi. Pubba pubbabhāve satīti pubbassa pubbassa vijjamānatte sati. Byavahitena janite apaccepi nimittaṃ apāyāpatakāraṇabhāvo atthiye vāti sambandho. Kesanti āha-‘pubbesanti pubbajānanti attho, ke nāti āha- ‘pārampariyenā’ti. Abhedopacārenāti pubbapubbabhāve saticcādinā vuttanayena janakassa viya pārampariyenapubbesampinimittatā vato janakasadisattā janakāva nāma te siyunti evamabhedena upacaraṇato cintanatoti attho. Ubhayathāti ñāyena upacārenacāti ubhayena pakārena, evamubhayathāpi mūlappakatiyā paccenābhisambandhā kathamanantara </previous>
  </note>
  <note line="35" original="tabbāvakabhāvenā-ti bhavitabbaṃ" reference-line="35" id="4">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="38" original="utkaṃsasādhanena (potthake)" reference-line="79" id="5">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">ukkaṃsādhānena</alternative>
      <alternative lang="potthake">utkaṃsasādhanena</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous>Ekībhāvoti muggehi saṃsaṭṭhānaṃ māsānamiva missībhāvo. Esoti saṃsaggo, ukkaṃsenāti ukkaṃsādhānena </previous>
  </note>
  <note line="47" original="aññāto sesaññassa (potthake)" reference-line="93" id="6">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">aññāto-ssokassa</alternative>
      <alternative lang="potthake">aññāto sesaññassa</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous>Sena rūpena ñātepi visesarūpena aññāto aññātaviseso. Kaṭṭhādimayā yā paṭimā tampaṭicchandakaṃ. Sambandho sassāmīlakkhaṇo assa atthīti sambandhi kassāti kiṃ saddaniddiṭṭho, sova viseso, sambandhiviseso visayo assa aññāṇassāti samāso. Payogāsambhavāti ayamassoti vutta assappakatiyāpi payogā sambhavā. Tathāhi yadi yassāccantamajānanaṃ siyā tathā sati sabbathā vatthujānanābhāve pakatiyeva na siyā, na hi sabbathā aviññātattho saddo payogamaharati, tasmā sarūpena ñātassa yassa viseso aviññāto, soyevidha aññāto-timatoti viññāyate, aññāto-ssokassa </previous>
  </note>
  <note line="56" original="paṇṇādikaṃ (potthake)" reference-line="105" id="7">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">daṇḍapubbaṇṇādikaṃ</alternative>
      <alternative lang="potthake">paṇṇādikaṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous>Na vattabbanti yathāvuttavattabbavacanaṃ paṭikkhipati. Paṭikkhitte tasmiṃ vidatthimattaṃ ratanamattaṃ vātiādi(nā) yaṃkiñci daṇḍapubbaṇṇādikaṃ </previous>
  </note>
  <note line="65" original="suvaṇṇakahāpaṇādīnaṃ (potthake)" reference-line="111" id="8">
    <alternatives>
      <alternative lang="potthake">suvaṇṇakahāpaṇādīnaṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous> saṅkhyāya paṭhamantāya asmiṃ satasahasse adhikā saṅkhyāti atthe ḍo bhavatīti suttattho. Saccutīsā sadasantāti paṭhamāvacanaṃ paṭhamantato vidhiñāpanatthaṃ. Nanu ca sutte ‘satasahassa satasahasse ḍo’ti na vuttaṃ, tathā sati vuttiyaṃ kathaṃ ‘sataṃ sahassaṃ satasahassaṃ vā’ti vuttantyāsaṅkiyāha-ubhayathāvagamā’tiādi. Ubhayathāvagamāti sataṃ sahassanti ca satasahassanti ca ubhayappakārenāvagamā, ubhayathāvagamo payoga dassanañcettha evaṃ vivaraṇe kāraṇanti adhippāyo. Paccayatthena samānajātiye pakatyatthe satīti yenakenaci suvaṇṇakahāpaṇādinā paccayatthena samānajātiye. Suvaṇṇamāsakadīna </previous>
  </note>
  <note line="73" original="payopasajjane (potthake)" reference-line="120" id="9">
    <alternatives>
      <alternative lang="potthake">payopasajjane</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous>Taro hotīti vuttepi tehi taro hotīti viññāyati, vacchādīhīti sutattā pana vacchādīnanti ca viññāyatīti vacchādīnantiādinā vuttiganthopadassanaṃ. Nanu tanutte vavacchādīhi paccayo vidhīyate, ye ca sarīrena kisāvacchādayo, tatrāpyavisesena payogo pasajjati </previous>
  </note>
  <note line="81" original="vasissate (potthake)" reference-line="121" id="10">
    <alternatives>
      <alternative lang="potthake">vasissate</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous>Vaccho paṭhamavayo, tassa tanuttaṃ dutiyavayappatti. Dutiyañhi vayaṃ pappontassa vacchassa paṭhamo vayo vacchasaddassa pavattinimittaṃ kiñcimattāvasesaṃ bhavati amumevāha-‘susuttasse’ccādinā. Ukkhotaruṇodutiyavayappatto vuccate, tassa tanuttaṃ tatiyavayappatti. Tatiyañhi vayappattakāle dutiyassa vayassa ukkhasaddappavatti nimittassa kiñcimattā vasesato </previous>
  </note>
  <note line="89" original="bhāvodhippāyo" reference-line="128" id="11">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="92" original="nidhittassa bhāvato" reference-line="129" id="12">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="95" original="paviṭṭho (potthake)" reference-line="138" id="13">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">diṭṭho</alternative>
      <alternative lang="potthake">paviṭṭho</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous>Atha pakativisesanatte kasmā nābhidheyyo jotanīyoccāha ‘pakatiyāyeva’ccādi. Ukkaṃso samānaguṇavisayeyeva loke diṭṭho </previous>
  </note>
  <note line="104" original="soyeva" reference-line="138" id="14">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="107" original="vatthuto (potthake)" reference-line="159" id="15">
    <alternatives>
      <alternative lang="potthake">vatthuto</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous> byavacchinnamatthamupadassayamaññanāpekkhaṃ sappadhānaṃ mantvādi vidhimhidamatthadvayaṃ byāpārīyaticcāha-‘ettha assa atthī’ti. Nanu ca yaṃ yassa hoti taṃ tasmimpi hoti (yaṃ yasmiṃ hoti) tassāpi taṃ hoti teneva vuccate- ‘chaṭṭhīsattamīnamaviseso’ti, tatrañña taraniddeseneva siddhe kimatthamiha chaṭṭhīsattamīnaṃ bhedenopādānaṃ karīyatīti vuccate-yatrāvayavāvayavibhāvo, tattheva chaṭṭhīsattamīnamatthassa aviseso </previous>
  </note>
  <note line="115" original="cettha (potthake" reference-line="204" id="16">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="118" original="dhāppaccayantamaliṅgamasaṅkhyañca-iti kāsikāvuttipañjakāyaṃ" reference-line="204" id="17">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="121" original="pakārotisayane (potthake)" reference-line="207" id="18">
    <alternatives>
      <alternative lang="potthake">pakārotisayane</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous>Tatoyevāti yato visesanopādānamayuttaṃ tatoyeva dvīhiccādikamāheti attho. Ayametthādhippāyo dvidhā karotīti kiriyāpayogepi pakāro dabbaguṇavisayo… dabbavisayassa guṇavisayassa vā dvidhābhāvassa karīyamānattā, natu kiriyāvisayo… dvidhābhāvassa karaṇakiriyāvisayassettha vattumanicchitattā. Tatoyeva kiriyāpakāropādāne </previous>
  </note>
  <note line="129" original="ṇippaccayaṃ (potthake)" reference-line="224" id="19">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">khādiippaccayaṃ</alternative>
      <alternative lang="potthake">ṇippaccayaṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous> natthītyupacarīyati, evañhi loke payujjate ‘anantarā ime gāmā anantarā ime pāsādā’ti antarāḷagatassa ññassa gāmassaññassa pāsādassa vābhāvā tathā byapadisīyate, tathevamihāpyantarāḷagatassaññassa byañjanassābhāvā anantarā ityuccante, athavāntarasaddo byavadhānavācī byavadhānābhāvato-nantarā iti vuccante. Antaraṃ karotīti vā khādiippaccayaṃ </previous>
  </note>
</notes>
