<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<notes archive-path="roman/anya/byakarana gantha-sangaho/mogallanapancika/pancamakanda-notes.xml">
  <note line="3" original="kīla (pañcikā)" reference-line="14" id="0">
    <alternatives>
      <alternative lang="pañcikā">kīla</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous>Acetanattā kūlassa icchāyāsambhavoti ‘kūlappatitumicchatī’ti vākyamevecchāpakāsanamasiddhaṃ, tenāsiddhena vākyenāsiddhānaṃ kha cha sānaṃ sādhanaṃ asiddhenāsiddhasādhanaṃ. Icchāvacanicchāti icchāya vattumicchā. Icchāyapavattito upaladdhīti icchāya upaladdhi upālambo parijānanaṃ pavattitoti attho. Cetanāvaticāti vuttaṃ tasmā cetanāvati pavattito upaladdhiṃ dassetvā tadapadese nācetanepi dassetuṃ ‘yopesā’tiādimāha. Devadatte rajju khīlādipāṇinā uyyogo, kūle mattikāvikīraṇādi. Rajju guṇo. Khīlo </previous>
  </note>
  <note line="11" original="tasmā" reference-line="62" id="1">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="14" original="dhānena" reference-line="64" id="2">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="17" original="(sati)" reference-line="64" id="3">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="20" original="(ti)" reference-line="64" id="4">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="23" original="dhātuniyamatthaṃ" reference-line="65" id="5">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="26" original="vihitāeva, vo-kāsikāvutti" reference-line="82" id="6">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="29" original="kimatthamiccādi codya, vicasasavihiteccādi parihāro, kiccā hi sāmaññena vihitā, pañcamī tu pesādinātthavisesena, ato tena visesavihitena kiccā pesādivisaye bādhīyeranti punabbiyate, vāsarūpeccādinā parihāraṃ vighaṭayati. evaṃ carahiccādinā pesādīsu kiccavidhānassa ñāpakattaṃ dassayati. (jinindabuddhinu 21 sa)" reference-line="82" id="7">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">carahi etaṃ ñāpeti itthīadhikārato parena vāsarūpavidhi nāvassambhavatī’ti</alternative>
      <alternative lang="jinindabuddhinu 21 sa">kimatthamiccādi codya, vicasasavihiteccādi parihāro, kiccā hi sāmaññena vihitā, pañcamī tu pesādinātthavisesena, ato tena visesavihitena kiccā pesādivisaye bādhīyeranti punabbiyate, vāsarūpeccādinā parihāraṃ vighaṭayati. evaṃ carahiccādinā pesādīsu kiccavidhānassa ñāpakattaṃ dassayati.</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous> pesvādīññasvatra ca bhavissantīti visesavihitena vidhyādīsu paccayena bādhīyante, vāsarūpavidhinā bhavissanti evañcarahi etaṃ ñāpeti ‘itthīadhikārato parena vāsarūpavidhi nāvassambhavatī’ti </previous>
  </note>
  <note line="38" original="suttadosaṃ" reference-line="123" id="8">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="41" original="atthitāya (bhojanākaṅkhitattā) yathecchaṃ sāmaññena bhojane pavattiyaṃ mattāyaṃ asaddhabhojanaṃ satthavihitamupalabhamānassa saddhato nivattitvā visese hi saddhe pavattiniyamo vatamuccate, niyamocātraduvidho sambhavati-asaddhaṃ bhūñjati eva, athaddhamo bhuñjatīti vā, tatrādime niyame yadevā saddhaṃ na bhuñjati tadevavata loposiyā (ra-3-228) kātantapañjikā" reference-line="133" id="9">
    <alternatives>
      <alternative lang="bhojanākaṅkhitattā">atthitāya</alternative>
      <alternative lang="vri">bhojane atthitāyaṃ saddhaassaddhabhojanavisayāyaṃ pavattiyaṃ yadi bhuñjati assaddhameva bhuñjati na saddhanti satthe vuttaniyamo assaddhaṃ bhuñjati evāti nottarapadāvadhāraṇaṃ… evañhi viññāyamāne yadevāssaddhaṃ na bhuñjati tadeva vatalopo siyāti</alternative>
      <alternative lang="ra-3-228">yathecchaṃ sāmaññena bhojane pavattiyaṃ mattāyaṃ asaddhabhojanaṃ satthavihitamupalabhamānassa saddhato nivattitvā visese hi saddhe pavattiniyamo vatamuccateniyamocātraduvidho sambhavati-asaddhaṃ bhūñjati eva, athaddhamo bhuñjatīti vā, tatrādime niyame yadevā saddhaṃ na bhuñjati tadevavata loposiyā</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous>Yogavibhāgāti ‘ṇī’ti yoga vibhāgā. Sādhuṃ karoti, brahmaṃ vadati, asaddhaṃ bhuñjati, paṇḍitamattānaṃ maññatīti viggaho. Sādhunti kiriyāvisesanaṃ. Assaddhabhojīti vate. Vatañca bhojane atthitāyaṃ saddhaassaddhabhojanavisayāyaṃ pavattiyaṃ yadi bhuñjati assaddhameva bhuñjati na saddhanti satthe vuttaniyamo, assaddhaṃ bhuñjati evāti nottarapadāvadhāraṇaṃ… evañhi viññāyamāne yadevāssaddhaṃ na bhuñjati tadeva vatalopo siyāti </previous>
  </note>
  <note line="51" original="punabbacanaṃ" reference-line="143" id="10">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="54" original="apakatatthaṃ (potthake)" reference-line="164" id="11">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">Agatthaṃ</alternative>
      <alternative lang="potthake">apakatatthaṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous> ṇako tīsupi kālesu sāmaññena vihito, kriyatthā yaṃ kriyāyaṃ upapade kattuno-bhidhānaṃ siddhaṃ, na cāssa visesavihitena tuṃpaccayena bādhā bhinnattā, tuṃpaccayassa hi bhāve vidhānaṃ ṇakassa tu kattarīti. Pubbaṇakeneva siddhepi ltvādinivattiyā so vidheyyova, no ce ltvādayopi siyunti codakappasaṅgamāsaṅkiyāha- ‘naceva’miccādi. Avagamābhāvameva phuṭayitumāha- ‘nahiṃ’ccādi. Hi yasmātyatthe yo eso vajati so kattā, yo eso vajati so vikkhipotyayamattho-tra gamyate, na pana tehi tādatthiyaṃ gamyateti attho. Codako ltvādīhi sāmyamāpādayituṃ sāmarisaṃ vuttavidhinevāppattiṃ ṇakassāpyāha- ‘ṇakopi’ccādi. Agatthaṃ </previous>
  </note>
  <note line="63" original="cāpaccayabhova" reference-line="164" id="12">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="66" original="vadati" reference-line="175" id="13">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="69" original="tañca (potthake)" reference-line="190" id="14">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">tattha</alternative>
      <alternative lang="potthake">tañca</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous>Saṅkhyeyyañcettha saddarūpamuccāraṇaṃ vā, tattha uccāraṇe saṅkhyeyye ṭhāne dvibbacanaṃ na sambhavati… uccāraṇassa saddā(nugata) dhammattā. Saddarūpe saṅkhyeyye ṭhāne dvibbacanaṃ, tattha </previous>
  </note>
  <note line="78" original="tadantavidhicirabhedanāccanabyāpāraṃ (potthake)" reference-line="215" id="15">
    <alternatives>
      <alternative lang="potthake">tadantavidhicirabhedanāccanabyāpāraṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>no_match</type>
    <previous>Nanu kimatthamantaggahaṇaṃ yato kvimhi lopo-ntabyañjanassā’’ti vuttaṃ, chaṭṭhiyantassā’’ti (1-17) antasseva lopo siyāti codanaṃ manasi nidhāya taggahaṇe payojanaṃ dassento āha- ‘antaggahaṇa’miccādi. Lopavidhīsūti (vīādilopavidhīsu, chaṭṭhī niddiṭṭhanti) vīmantu vantū’’nti (4-138) chaṭṭhīniddiṭṭhaṃ. Bhadantavidhicaritattabyāpāraṃ </previous>
  </note>
  <note line="86" original="aññasmiṃ" reference-line="245" id="16">
    <type>raw</type>
  </note>
  <note line="89" original="pakāroti (potthake)" reference-line="302" id="17">
    <alternatives>
      <alternative lang="vri">pakaraṇatoti</alternative>
      <alternative lang="potthake">pakāroti</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <previous>Nanu nassāti vutte paccayanakārassāti kathaṃ viññāyatīti āha- ‘nassā’tiādi,ntamānatyādīnaṃ paccayānaṃ nassa nantamānatyādīna’’nti (5-172) ṇattapaṭisedhā viññāyati pakaraṇatoti </previous>
  </note>
</notes>
