<notes archive-path="/mula/vinayapitaka/mahavaggapali/5. cammakkhandhako">
  <note reference-line="3" id="0">
    <original>koḷivīso (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> samayena buddho bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate. Tena kho pana samayena rājā māgadho seniyo bimbisāro asītiyā gāmasahassesu issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreti. Tena kho pana samayena campāyaṃ soṇo nāma koḷiviso </snippet>
    <match>koḷiviso</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">koḷivīso</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="4" id="1">
    <original>dhūpāyatipi (sī.), padhūpāyatipi (syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> bhagavato paṭissuṇitvā pīṭhaṃ gahetvā bhagavato purato nimujjitvā tesaṃ asītiyā gāmikasahassānaṃ purato pekkhamānānaṃ pāṭikāya ummujjitvā vihārapacchāyāyaṃ āsanaṃ paññapeti. Atha kho bhagavā vihārā nikkhamitvā vihārapacchāyāyaṃ paññatte āsane nisīdi. Atha kho tāni asīti gāmikasahassāni yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Atha kho tāni asīti gāmikasahassāni āyasmantaṃyeva sāgataṃ samannāharanti, no tathā bhagavantaṃ. Atha kho bhagavā tesaṃ asītiyā gāmikasahassānaṃ cetasā cetoparivitakkamaññāya āyasmantaṃ sāgataṃ āmantesi – ‘‘tena hi tvaṃ, sāgata, bhiyyosomattāya uttarimanussadhammaṃ iddhipāṭihāriyaṃ dassehī’’ti. ‘‘Evaṃ, bhante’’ti kho āyasmā sāgato bhagavato paṭissuṇitvā vehāsaṃ abbhuggantvā ākāse antalikkhe caṅkamatipi, tiṭṭhatipi, nisīdatipi, seyyampi kappeti, dhūmāyatipi </snippet>
    <match>dhūmāyatipi</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">dhūpāyatipi</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">padhūpāyatipi</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="7" id="2">
    <original>ito paraṃ yāva imassa vatthussa avasānaṃ tāva pāṭho a. ni. 6.55 ādayo</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> panāyasmā soṇo sītavane viharati. Tassa accāraddhavīriyassa caṅkamato pādā bhijjiṃsu. Caṅkamo lohitena phuṭo hoti, seyyathāpi gavāghātanaṃ. </snippet>
  </note>
  <note reference-line="11" id="3">
    <original>karaṇīyaṃ attano (aṅguttarapāḷiyaṃ)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> pavivekādhimutto’ti. Na kho panetaṃ, bhante, evaṃ daṭṭhabbaṃ. Khīṇāsavo, bhante, bhikkhu, vusitavā, katakaraṇīyo, karaṇīyamattānaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="29" id="4">
    <original>gaṇaṅgaṇūpāhanā (bahūsu)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, ekapalāsikaṃ upāhanaṃ. Na, bhikkhave, diguṇā upāhanā dhāretabbā. Na tiguṇā upāhanā dhāretabbā. Na guṇaṅguṇūpāhanā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="32" id="5">
    <original>sabbamañjeṭṭhikā (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū sabbanīlikā upāhanāyo dhārenti…pe… sabbapītikā upāhanāyo dhārenti… sabbalohitikā upāhanāyo dhārenti… sabbamañjiṭṭhikā </snippet>
    <match>sabbamañjiṭṭhikā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sabbamañjeṭṭhikā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="33" id="6">
    <original>vaṭṭikā (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> bhikkhū nīlakavaddhikā </snippet>
    <match>nīlakavaddhikā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">vaṭṭikā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="34" id="7">
    <original>…bandhā (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū khallakabaddhā </snippet>
    <match>khallakabaddhā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">…bandhā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="34" id="8">
    <original>morapiñja (sī. syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, tittirapattikā upāhanāyo dhārenti, meṇḍavisāṇavaddhikā upāhanāyo dhārenti, ajavisāṇavaddhikā upāhanāyo dhārenti, vicchikāḷikā upāhanāyo dhārenti, morapiñcha </snippet>
    <match>morapiñcha</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">morapiñja</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">morapiñja</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="35" id="9">
    <original>ulūkacammaparikkhaṭā (yojanā)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> dhārenti, dīpicammaparikkhaṭā upāhanāyo dhārenti, ajinacammaparikkhaṭā upāhanāyo dhārenti, uddacammaparikkhaṭā upāhanāyo dhārenti, majjāracammaparikkhaṭā upāhanāyo dhārenti, kāḷakacammaparikkhaṭā upāhanāyo dhārenti, luvakacammaparikkhaṭā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="38" id="10">
    <original>phālitāti (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>? ‘‘Pādā me, āvuso, phalitā’’ti </snippet>
    <match>phalitā’’ti</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">phālitāti</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="41" id="11">
    <original>sagāravā saggatissā sabhāgavuttikā (ka.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>, gihī odātavatthavasanakā abhijīvanikassa sippassa kāraṇā ācariyesu sagāravā sappatissā sabhāgavuttikā viharissanti. Idha kho taṃ, bhikkhave, sobhetha, yaṃ tumhe evaṃ svākkhāte dhammavinaye pabbajitā samānā ācariyesu ācariyamattesu upajjhāyesu upajjhāyamattesu agāravā appatissā asabhāgavuttikā </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sagāravā saggatissā sabhāgavuttikā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="42" id="12">
    <original>pādakhilābādho vā (syā.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘anujānāmi, bhikkhave, yassa pādā vā dukkhā, pādā vā phalitā, pādakhilo vā ābādho </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">pādakhilābādho vā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="47" id="13">
    <original>imā tiracchānakathāyo pāci. 508; dī. ni. 1.7; ma. ni. 2.223; saṃ. ni. 5.1080; a. ni. 10.69 ādayo</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū rattiyā paccūsasamayaṃ paccuṭṭhāya kaṭṭhapādukāyo abhiruhitvā ajjhokāse caṅkamanti, uccāsaddā mahāsaddā khaṭakhaṭasaddā, anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ kathentā, seyyathidaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="47" id="14">
    <original>itthikathaṃ purisakathaṃ (ka.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> – rājakathaṃ, corakathaṃ, mahāmattakathaṃ, senākathaṃ, bhayakathaṃ, yuddhakathaṃ, annakathaṃ, pānakathaṃ, vatthakathaṃ, sayanakathaṃ, mālākathaṃ, gandhakathaṃ, ñātikathaṃ, yānakathaṃ, gāmakathaṃ, nigamakathaṃ, nagarakathaṃ, janapadakathaṃ, itthikathaṃ </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">itthikathaṃ purisakathaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="58" id="15">
    <original>undalomiṃ (ka.), uddalomiṃ (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū uccāsayanamahāsayanāni dhārenti, seyyathidaṃ – āsandiṃ, pallaṅkaṃ, gonakaṃ, cittakaṃ, paṭikaṃ, paṭalikaṃ, tūlikaṃ, vikatikaṃ, uddhalomiṃ </snippet>
    <match>uddhalomiṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">undalomiṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">uddalomiṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="62" id="16">
    <original>kenaci (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> pāsādiko citro, seyyathāpi dīpicchāpo. Atha kho so pāpabhikkhu taṃ vacchakaṃ sakkaccaṃ upanijjhāyati. Atha kho so pāpupāsako taṃ pāpabhikkhuṃ etadavoca – ‘‘kissa, bhante, ayyo imaṃ vacchakaṃ sakkaccaṃ upanijjhāyatī’’ti? ‘‘Attho me, āvuso, imassa vacchakassa cammenā’’ti. Atha kho so pāpupāsako taṃ vacchakaṃ vadhitvā cammaṃ vidhunitvā tassa pāpabhikkhuno pādāsi. Atha kho so pāpabhikkhu taṃ cammaṃ saṅghāṭiyā paṭicchādetvā agamāsi. Atha kho sā gāvī vacchagiddhinī taṃ pāpabhikkhuṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandhi. Bhikkhū evamāhaṃsu – ‘‘kissa tyāyaṃ, āvuso, gāvī piṭṭhito piṭṭhito anubandhī’’ti? ‘‘Ahampi kho, āvuso, na jānāmi kena </snippet>
    <match>kena</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kenaci</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="67" id="17">
    <original>ogumbhiyanti (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>Tena kho pana samayena vihārā cammavaddhehi ogumphiyanti </snippet>
    <match>ogumphiyanti</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ogumbhiyanti</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="72" id="18">
    <original>udā. 46 sokasuttena saṃsanditvā passitabbaṃ</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>.</snippet>
  </note>
  <note reference-line="72" id="19">
    <original>kururaghare (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> Tena kho pana samayena āyasmā mahākaccāno avantīsu viharati kuraraghare </snippet>
    <match>kuraraghare</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kururaghare</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="72" id="20">
    <original>papāte (sī. syā.) pavatthe (udā. 46)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> papatake </snippet>
  </note>
  <note reference-line="72" id="21">
    <original>(evaṃ vutte āyasmā mahākaccāyano soṇaṃ upāsakaṃ kuṭikaṇṇaṃ etadavoca) (syā. udā. 46)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>. Pabbājetu maṃ, bhante, ayyo mahākaccāno’’ti. ( ) </snippet>
  </note>
  <note reference-line="75" id="22">
    <original>majjhārū (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> ajacammaṃ migacammaṃ. Seyyathāpi, bhante, majjhimesu janapadesu eragū moragū majjārū </snippet>
    <match>majjārū</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">majjhārū</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="76" id="23">
    <original>aneḷagalāya (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, sumanasikatāni sūpadhāritāni. Kalyāṇiyāpi vācāya samannāgato, vissaṭṭhāya, anelagalāya </snippet>
    <match>anelagalāya</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">aneḷagalāya</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="77" id="24">
    <original>udā. 46 udānepi</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>

</snippet>
  </note>
  <note reference-line="80" id="25">
    <original>kajaṅgalaṃ (sī. syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> Atha kho bhagavā etasmiṃ nidāne etasmiṃ pakaraṇe dhammiṃ kathaṃ katvā bhikkhū āmantesi – ‘‘avantidakkhiṇāpatho, bhikkhave, appabhikkhuko. Anujānāmi, bhikkhave, sabbapaccantimesu janapadesu vinayadharapañcamena gaṇena upasampadaṃ. Tatrime paccantimā janapadā – puratthimāya disāya gajaṅgalaṃ </snippet>
    <match>gajaṅgalaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">kajaṅgalaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">kajaṅgalaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="80" id="26">
    <original>salalavatī (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> nāma nigamo, tassa parena mahāsālā, tato parā paccantimā janapadā, orato majjhe; puratthimadakkhiṇāya disāya sallavatī </snippet>
    <match>sallavatī</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">salalavatī</alternative>
    </alternatives>
  </note>
</notes>
