<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0515m.mul11.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/khuddakanikaya/mahaniddesapali/12. culaviyuhasuttaniddeso.xml</archivePath>
<title>12. Cūḷaviyūhasuttaniddeso - Mahāniddesapāḷi - Khuddakanikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">12. Cūḷaviyūhasuttaniddeso</chapter>
<paragraph line="2">Atha <pageBreak edition="V" number="0.0209" />cūḷaviyūhasuttaniddesaṃ vakkhati –</paragraph>
<hangnum line="3" number="113"></hangnum>
<gatha1 line="4"><bold>Sakaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0343" /><pageBreak edition="P" number="2.0285" /><bold>sakaṃ diṭṭhiparibbasānā, viggayha nānā kusalā vadanti;</bold></gatha1>
<gathalast line="5"><bold>Yo evaṃ jānāti</bold>
Note { id=0, line='3', referenceLine='5', original='evaṃ pajānāti (sī.)', type='auto', previous='Yo evaṃ jānāti'
	Alternative{lang='vri', text='evaṃ jānāti'}
	Alternative{lang='sī.', text='evaṃ pajānāti'}}
<bold>sa vedi dhammaṃ, idaṃ paṭikkosamakevalī so.</bold></gathalast>
<paragraph line="6"><bold>Sakaṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0221" /><bold>sakaṃ diṭṭhiparibbasānā</bold>ti. Santeke samaṇabrāhmaṇā diṭṭhigatikā; te dvāsaṭṭhiyā diṭṭhigatānaṃ aññataraññataraṃ diṭṭhigataṃ gahetvā uggahetvā gaṇhitvā parāmasitvā abhinivisitvā sakāya sakāya diṭṭhiyā vasanti saṃvasanti āvasanti parivasanti. Yathā agārikā gharesu vasanti, sāpattikā vā āpattīsu vasanti, sakilesā vā kilesesu vasanti; evameva santeke samaṇabrāhmaṇā diṭṭhigatikā, te dvāsaṭṭhiyā diṭṭhigatānaṃ aññataraññataraṃ diṭṭhigataṃ gahetvā uggahetvā gaṇhitvā parāmasitvā abhinivisitvā sakāya sakāya diṭṭhiyā vasanti saṃvasanti āvasanti parivasantīti – sakaṃ sakaṃ diṭṭhiparibbasānā.</paragraph>
<paragraph line="7"><bold>Viggayha nānā kusalā vadantī</bold>ti. <bold>Viggayhā</bold>ti gahetvā uggahetvā gaṇhitvā parāmasitvā abhinivisitvā nānā vadanti vividhaṃ vadanti aññoññaṃ vadanti <alternatives><alternative lang="vri">puthu</alternative><alternative lang="sī.">puthuṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=1, line='12', referenceLine='7', original='puthuṃ (sī.)', type='auto', previous='ti gahetvā uggahetvā gaṇhitvā parāmasitvā abhinivisitvā nānā vadanti vividhaṃ vadanti aññoññaṃ vadanti puthu '
	Alternative{lang='vri', text='puthu'}
	Alternative{lang='sī.', text='puthuṃ'}}
vadanti, na ekaṃ vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharanti. <bold>Kusalā</bold>ti kusalavādā <pageBreak edition="T" number="0.0344" />paṇḍitavādā thiravādā ñāyavādā hetuvādā lakkhaṇavādā <pageBreak edition="P" number="2.0286" />kāraṇavādā ṭhānavādā sakāya laddhiyāti – viggayha nānā kusalā vadanti.</paragraph>
<paragraph line="8"><bold>Yo evaṃ jānāti sa vedi dhamma</bold>nti. Yo <alternatives><alternative lang="vri">imaṃ</alternative><alternative lang="sī. ka.">idaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=2, line='21', referenceLine='8', original='idaṃ (sī. ka.)', type='auto', previous='nti. Yo imaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='imaṃ'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='idaṃ'}}
dhammaṃ diṭṭhiṃ paṭipadaṃ maggaṃ jānāti so dhammaṃ vedi aññāsi apassi paṭivijjhīti – yo evaṃ jānāti sa vedi dhammaṃ.</paragraph>
<paragraph line="9"><bold>Idaṃ paṭikkosamakevalī so</bold>ti. Yo imaṃ dhammaṃ diṭṭhiṃ paṭipadaṃ maggaṃ paṭikkosati, akevalī <pageBreak edition="V" number="0.0210" />so asamatto so aparipuṇṇo so hīno nihīno omako lāmako chatukko parittoti – idaṃ paṭikkosamakevalī so.</paragraph>
<paragraph line="10">Tenāha so nimmito –</paragraph>
<gatha1 line="11">‘‘Sakaṃ sakaṃ diṭṭhiparibbasānā, viggayha nānā kusalā vadanti;</gatha1>
<gathalast line="12">Yo evaṃ jānāti sa vedi dhammaṃ, idaṃ paṭikkosamakevalī so’’ti.</gathalast>
<hangnum line="13" number="114"></hangnum>
<gatha1 line="14"><bold>Evampi viggayha vivādayanti, bālo paro akkusaloti cāhu;</bold></gatha1>
<gathalast line="15"><bold>Sacco nu vādo katamo imesaṃ, sabbeva hīme kusalāvadānā.</bold></gathalast>
<paragraph line="16"><bold>Evampi</bold><pageBreak edition="M" number="0.0222" /><bold>viggayha vivādayantī</bold>ti. Evaṃ gahetvā uggahetvā gaṇhitvā parāmasitvā abhinivisitvā vivādayanti, kalahaṃ karonti, bhaṇḍanaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0345" />karonti, viggahaṃ karonti, vivādaṃ karonti, medhagaṃ karonti – ‘‘na tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi…pe… nibbeṭhehi vā sace pahosī’’ti – evampi viggayha vivādayanti.</paragraph>
<paragraph line="17"><bold>Bālo paro akkusaloti cāhū</bold>ti. Paro bālo hīno nihīno omako lāmako chatukko paritto akusalo avidvā avijjāgato aññāṇī avibhāvī duppaññoti, evamāhaṃsu evaṃ kathenti <pageBreak edition="P" number="2.0287" />evaṃ bhaṇanti evaṃ dīpayanti evaṃ voharantīti – bālo paro akkusaloti cāhu.</paragraph>
<paragraph line="18"><bold>Sacco nu vādo katamo imesa</bold>nti. Imesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ vādo katamo sacco taccho tatho bhūto yāthāvo aviparītoti – sacco nu vādo katamo imesaṃ.</paragraph>
<paragraph line="19"><bold>Sabbeva hīme kusalāvadānā</bold>ti. Sabbevime samaṇabrāhmaṇā kusalavādā paṇḍitavādā thiravādā ñāyavādā hetuvādā lakkhaṇavādā kāraṇavādā ṭhānavādā sakāya laddhiyāti – sabbeva hīme kusalāvadānā.</paragraph>
<paragraph line="20">Tenāha so nimmito –</paragraph>
<gatha1 line="21">‘‘Evampi viggayha vivādayanti, bālo paro akkusaloti cāhu;</gatha1>
<gathalast line="22">Sacco nu vādo katamo imesaṃ, sabbeva hīme kusalāvadānā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="23" number="115"></hangnum>
<gatha1 line="24"><bold>Parassa</bold><pageBreak edition="V" number="0.0211" /><bold>ce dhammamanānujānaṃ, bālomako hoti nihīnapañño;</bold></gatha1>
<gathalast line="25"><bold>Sabbeva</bold><pageBreak edition="T" number="0.0346" /><bold>bālā sunihīnapaññā, sabbevime diṭṭhiparibbasānā.</bold></gathalast>
<paragraph line="26"><bold>Parassa ce dhammamanānujāna</bold>nti. Parassa dhammaṃ diṭṭhiṃ paṭipadaṃ maggaṃ anānujānanto anānupassanto anānumananto anānumaññanto anānumodantoti – parassa ce dhammamanānujānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="27"><bold>Bālomako</bold><pageBreak edition="M" number="0.0223" /><bold>hoti nihīnapañño</bold>ti. Paro bālo hoti hīno nihīno omako lāmako chatukko paritto, hīnapañño nihīnapañño omakapañño lāmakapañño chatukkapañño parittapaññoti – bālomako hoti nihīnapañño.</paragraph>
<paragraph line="28"><bold>Sabbeva bālā sunihīnapaññā</bold>ti. Sabbevime samaṇabrāhmaṇā bālā hīnā nihīnā omakā lāmakā chatukkā parittā, sabbeva hīnapaññā nihīnapaññā omakapaññā <pageBreak edition="P" number="2.0288" />lāmakapaññā chatukkapaññā parittapaññāti – sabbeva bālā sunihīnapaññā.</paragraph>
<paragraph line="29"><bold>Sabbevime diṭṭhiparibbasānā</bold>ti. Sabbevime samaṇabrāhmaṇā diṭṭhigatikā; te dvāsaṭṭhiyā diṭṭhigatānaṃ aññataraññataraṃ diṭṭhigataṃ gahetvā <pageBreak edition="T" number="0.0347" />uggahetvā gaṇhitvā parāmasitvā abhinivisitvā sakāya sakāya diṭṭhiyā vasanti saṃvasanti āvasanti parivasanti. Yathā agārikā vā gharesu vasanti, sāpattikā vā āpattīsu vasanti, sakilesā vā kilesesu vasanti; evameva sabbevime samaṇabrāhmaṇā diṭṭhigatikā…pe… parivasantīti – sabbevime diṭṭhiparibbasānā.</paragraph>
<paragraph line="30">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="31">‘‘Parassa ce dhammamanānujānaṃ, bālomako hoti nihīnapañño;</gatha1>
<gathalast line="32">Sabbeva bālā sunihīnapaññā, sabbevime diṭṭhiparibbasānā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="33" number="116"></hangnum>
<gatha1 line="34"><bold>Sandiṭṭhiyā ceva navīvadātā,</bold>
Note { id=3, line='30', referenceLine='34', original='cevanavevadātā (sī.), ce pana vivadātā (syā.)', type='auto', previous='Sandiṭṭhiyā ceva navīvadātā,'
	Alternative{lang='vri', text='navīvadātā'}
	Alternative{lang='sī.', text='cevanavevadātā'}
	Alternative{lang='syā.', text='ce pana vivadātā'}}
<bold>saṃsuddhapaññā kusalā mutīmā;</bold></gatha1>
<gathalast line="35"><bold>Na tesaṃ koci parihīnapañño, diṭṭhī hi tesampi tathā samattā.</bold></gathalast>
<paragraph line="36"><bold>Sandiṭṭhiyā ceva navīvadātā</bold>ti. Sakāya diṭṭhiyā sakāya khantiyā sakāya ruciyā sakāya <pageBreak edition="V" number="0.0212" />laddhiyā anavīvadātā avodātā apariyodātā saṃkiliṭṭhā saṃkilesikāti – sandiṭṭhiyā ceva navīvadātā.</paragraph>
<paragraph line="37"><bold>Saṃsuddhapaññā</bold><pageBreak edition="P" number="2.0289" /><bold>kusalā mutīmā</bold>ti. Suddhapaññā visuddhapaññā parisuddhapaññā vodātapaññā pariyodātapaññā. Atha vā suddhadassanā visuddhadassanā parisuddhadassanā <pageBreak edition="M" number="0.0224" />vodātadassanā pariyodātadassanāti – saṃsuddhapaññā. <bold>Kusalā</bold>ti kusalā paṇḍitā paññavanto iddhimanto ñāṇino vibhāvino medhāvinoti – saṃsuddhapaññā kusalā. <bold>Mutīmā</bold>ti mutimā paṇḍitā paññavanto iddhimanto ñāṇino <pageBreak edition="T" number="0.0348" />vibhāvino medhāvinoti – saṃsuddhapaññā kusalā mutīmā.</paragraph>
<paragraph line="38"><bold>Tesaṃ na koci parihīnapañño</bold>ti. Tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ na koci hīnapañño nihīnapañño omakapañño lāmakapañño chatukkapañño parittapañño atthi. Sabbeva seṭṭhapaññā visiṭṭhapaññā pāmokkhapaññā uttamapaññā pavarapaññāti – tesaṃ na koci parihīnapañño.</paragraph>
<paragraph line="39"><bold>Diṭṭhī hi tesampi tathā samattā</bold>ti. Tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ diṭṭhi tathā samattā samādinnā gahitā parāmaṭṭhā abhiniviṭṭhā ajjhositā adhimuttāti – diṭṭhī hi tesampi tathā samattā.</paragraph>
<paragraph line="40">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="41">‘‘Sandiṭṭhiyā ceva navīvadātā, saṃsuddhapaññā kusalā mutīmā;</gatha1>
<gathalast line="42">Tesaṃ na koci parihīnapañño, diṭṭhī hi tesampi tathā samattā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="43" number="117"></hangnum>
<gatha1 line="44"><bold>Na vāhametaṃ <alternatives><alternative lang="vri">tathiyanti</alternative><alternative lang="syā.">tathivanti</alternative></alternatives></bold>
Note { id=4, line='40', referenceLine='44', original='tathivanti (syā.)', type='auto', previous='Na vāhametaṃ tathiyanti'
	Alternative{lang='vri', text='tathiyanti'}
	Alternative{lang='syā.', text='tathivanti'}}
<bold>brūmi, yamāhu bālā mithu aññamaññaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="45"><bold>Sakaṃ sakaṃ diṭṭhimakaṃsu saccaṃ, tasmā hi bāloti paraṃ dahanti.</bold></gathalast>
<paragraph line="46"><bold>Na</bold><pageBreak edition="P" number="2.0290" /><bold>vāhametaṃ tathiyanti brūmī</bold>ti. <bold>Nā</bold>ti paṭikkhepo. <bold>Eta</bold>nti ‘‘dvāsaṭṭhidiṭṭhigatāni nāhaṃ etaṃ tacchaṃ tathaṃ bhūtaṃ yāthāvaṃ aviparīta’’nti <pageBreak edition="T" number="0.0349" />brūmi ācikkhāmi desemi paññapemi paṭṭhapemi vivarāmi vibhajāmi uttānīkaromi pakāsemīti – na vāhametaṃ tathiyanti brūmi.</paragraph>
<paragraph line="47"><bold>Yamāhu bālā mithu aññamañña</bold>nti. <bold>Mithū</bold>ti dve janā, dve kalahakārakā, dve bhaṇḍanakārakā, dve bhassakārakā, dve vivādakārakā, dve adhikaraṇakārakā, dve vādino, dve sallapakā; te aññamaññaṃ <alternatives><alternative lang="vri">bālo</alternative><alternative lang="sī. ka.">bālato</alternative></alternatives> 
Note { id=5, line='49', referenceLine='47', original='bālato (sī. ka.) evamaññesu chappadesupi topaccayantavasena', type='auto', previous='ti dve janā, dve kalahakārakā, dve bhaṇḍanakārakā, dve bhassakārakā, dve vivādakārakā, dve adhikaraṇakārakā, dve vādino, dve sallapakā; te aññamaññaṃ bālo '
	Alternative{lang='vri', text='bālo'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='bālato'}}
hīno nihīno omako lāmako chatukko parittoti, evamāhaṃsu <pageBreak edition="V" number="0.0213" /><pageBreak edition="M" number="0.0225" />evaṃ kathenti evaṃ bhaṇanti evaṃ dīpayanti evaṃ voharantīti – yamāhu bālā mithu aññamaññaṃ.</paragraph>
<paragraph line="48"><bold>Sakaṃ sakaṃ diṭṭhimakaṃsu sacca</bold>nti. ‘‘Sassato loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti – sakaṃ sakaṃ diṭṭhimakaṃsu saccaṃ. ‘‘Asassato loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti…pe… ‘‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamañña’’nti – sakaṃ sakaṃ diṭṭhimakaṃsu saccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="49"><bold>Tasmā hi bāloti paraṃ dahantī</bold>ti. <bold>Tasmā</bold>ti tasmā taṃkāraṇā taṃhetu tappaccayā taṃnidānā paraṃ bālo hīno nihīno omako lāmako chatukko parittoti dahanti passanti dakkhanti olokenti nijjhāyanti upaparikkhantīti – tasmā hi bāloti paraṃ dahanti.</paragraph>
<paragraph line="50">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="51">‘‘Na vāhametaṃ tathiyanti brūmi, yamāhu bālā mithu aññamaññaṃ;</gatha1>
<gathalast line="52">Sakaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0350" />sakaṃ diṭṭhimakaṃsu saccaṃ, tasmā hi bāloti paraṃ dahantī’’ti.</gathalast>
<hangnum line="53" number="118"></hangnum>
<gatha1 line="54"><bold>Yamāhu</bold><pageBreak edition="P" number="2.0291" /><bold>saccaṃ tathiyanti eke, tamāhu <alternatives><alternative lang="vri">aññepi</alternative><alternative lang="sī. ka.">aññe</alternative></alternatives></bold>
Note { id=6, line='58', referenceLine='54', original='aññe (sī. ka.)', type='auto', previous='saccaṃ tathiyanti eke, tamāhu aññepi'
	Alternative{lang='vri', text='aññepi'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='aññe'}}
<bold>tucchaṃ musāti;</bold></gatha1>
<gathalast line="55"><bold>Evampi viggayha vivādayanti, kasmā na ekaṃ samaṇā vadanti.</bold></gathalast>
<paragraph line="56"><bold>Yamāhu saccaṃ tathiyanti eke</bold>ti. Yaṃ dhammaṃ diṭṭhiṃ paṭipadaṃ maggaṃ eke samaṇabrāhmaṇā ‘‘idaṃ saccaṃ tacchaṃ tathaṃ bhūtaṃ yāthāvaṃ aviparīta’’nti, evamāhaṃsu evaṃ kathenti evaṃ bhaṇanti evaṃ dīpayanti evaṃ voharantīti – yamāhu saccaṃ tathiyanti eke.</paragraph>
<paragraph line="57"><bold>Tamāhu aññepi tucchaṃ musātī</bold>ti. Tameva dhammaṃ diṭṭhiṃ paṭipadaṃ maggaṃ eke samaṇabrāhmaṇā ‘‘tucchaṃ etaṃ, musā etaṃ, abhūtaṃ etaṃ, alikaṃ etaṃ, ayāthāvaṃ eta’’nti, evamāhaṃsu evaṃ kathenti evaṃ bhaṇanti evaṃ dīpayanti evaṃ voharantīti – tamāhu aññepi tucchaṃ musāti.</paragraph>
<paragraph line="58"><bold>Evampi</bold><pageBreak edition="M" number="0.0226" /><bold>viggayha vivādayantī</bold>ti. Evaṃ gahetvā uggahetvā gaṇhitvā parāmasitvā abhinivisitvā vivādayanti, kalahaṃ karonti, bhaṇḍanaṃ karonti, viggahaṃ karonti, vivādaṃ karonti <pageBreak edition="V" number="0.0214" />, medhagaṃ karonti – ‘‘na tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi…pe… nibbeṭhehi vā sace pahosī’’ti – evampi viggayha vivādayanti.</paragraph>
<paragraph line="59"><bold>Kasmā</bold><pageBreak edition="T" number="0.0351" /><bold>na ekaṃ samaṇā vadantī</bold>ti. <bold>Kasmā</bold>ti kasmā kiṃkāraṇā kiṃhetu kiṃpaccayā kiṃnidānā kiṃsamudayā kiṃjātikā kiṃpabhavā na ekaṃ vadanti nānā vadanti vividhaṃ vadanti <alternatives><alternative lang="vri">aññoññaṃ</alternative><alternative lang="ka.">aññoññe</alternative></alternatives> 
Note { id=7, line='67', referenceLine='59', original='aññoññe (ka.)', type='auto', previous='ti kasmā kiṃkāraṇā kiṃhetu kiṃpaccayā kiṃnidānā kiṃsamudayā kiṃjātikā kiṃpabhavā na ekaṃ vadanti nānā vadanti vividhaṃ vadanti aññoññaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='aññoññaṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='aññoññe'}}
vadanti puthu vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharantīti – kasmā na ekaṃ samaṇā vadanti.</paragraph>
<paragraph line="60">Tenāha so nimmito –</paragraph>
<gatha1 line="61">‘‘Yamāhu <pageBreak edition="P" number="2.0292" />saccaṃ tathiyanti eke, tamāhu aññepi tucchaṃ musāti;</gatha1>
<gathalast line="62">Evampi viggayha vivādayanti, kasmā na ekaṃ samaṇā vadantī’’ti.</gathalast>
<hangnum line="63" number="119"></hangnum>
<gatha1 line="64"><bold>Ekañhi saccaṃ na dutīyamatthi, yasmiṃ pajā no vivade pajānaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="65"><bold>Nānā te saccāni sayaṃ thunanti, tasmā na ekaṃ samaṇā vadanti.</bold></gathalast>
<paragraph line="66"><bold>Ekañhi saccaṃ na dutīyamatthī</bold>ti. Ekaṃ saccaṃ vuccati dukkhanirodho nibbānaṃ. Yo so sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ. Atha vā ekaṃ saccaṃ vuccati – maggasaccaṃ, niyyānasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ – sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhīti – ekañhi saccaṃ na dutīyamatthi.</paragraph>
<paragraph line="67"><bold></bold><pageBreak edition="T" number="0.0352" /><bold></bold><bold></bold><bold></bold><bold></bold><note>pajānaṃ (sī. ka.), pajā (syā.)</note> yaṃ saccaṃ pajānantā ājānantā vijānantā paṭivijānantā paṭivijjhantā na kalahaṃ kareyyuṃ, na bhaṇḍanaṃ kareyyuṃ, na viggahaṃ kareyyuṃ, na vivādaṃ kareyyuṃ, na medhagaṃ kareyyuṃ, kalahaṃ bhaṇḍanaṃ viggahaṃ vivādaṃ medhagaṃ pajaheyyuṃ, vinodeyyuṃ, byantiṃ <alternatives><alternative lang="vri">kareyyuṃ</alternative><alternative lang="sī. syā.">byantīkareyyuṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=9, line='85', referenceLine='67', original='byantīkareyyuṃ (sī. syā.)', type='auto', previous=' yaṃ saccaṃ pajānantā ājānantā vijānantā paṭivijānantā paṭivijjhantā na kalahaṃ kareyyuṃ, na bhaṇḍanaṃ kareyyuṃ, na viggahaṃ kareyyuṃ, na vivādaṃ kareyyuṃ, na medhagaṃ kareyyuṃ, kalahaṃ bhaṇḍanaṃ viggahaṃ vivādaṃ medhagaṃ pajaheyyuṃ, vinodeyyuṃ, byantiṃ kareyyuṃ '
	Alternative{lang='vri', text='kareyyuṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='byantīkareyyuṃ'}}
, anabhāvaṃ gameyyunti – yasmiṃ pajā no vivade pajānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="68"><bold>Nānā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0227" /><bold>te saccāni sayaṃ thunantī</bold>ti. Nānā te saccāni sayaṃ thunanti vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharanti. ‘‘Sassato loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti <pageBreak edition="P" number="2.0293" />sayaṃ thunanti vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharanti. ‘‘Asassato loko…pe… neva hoti na na hoti <pageBreak edition="V" number="0.0215" />tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamañña’’nti sayaṃ thunanti vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharantīti – nānā te saccāni sayaṃ thunanti.</paragraph>
<paragraph line="69"><bold>Tasmā na ekaṃ samaṇā vadantī</bold>ti. <bold>Tasmā</bold>ti tasmā taṃkāraṇā taṃhetu tappaccayā taṃnidānā na ekaṃ vadanti nānā vadanti vividhaṃ vadanti aññoññaṃ vadanti puthu vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharantīti – tasmā na ekaṃ samaṇā vadanti.</paragraph>
<paragraph line="70">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="71">‘‘Ekañhi saccaṃ na dutīyamatthi, yasmiṃ pajā no vivade pajānaṃ;</gatha1>
<gathalast line="72">Nānā <pageBreak edition="T" number="0.0353" />te saccāni sayaṃ thunanti, tasmā na ekaṃ samaṇā vadantī’’ti.</gathalast>
<hangnum line="73" number="120"></hangnum>
<gatha1 line="74"><bold>Kasmā nu saccāni vadanti nānā, pavādiyāse kusalāvadānā;</bold></gatha1>
<gathalast line="75"><bold>Saccāni sutāni bahūni nānā, udāhu te takkamanussaranti.</bold></gathalast>
<paragraph line="76"><bold>Kasmā nu saccāni vadanti <alternatives><alternative lang="vri">nānā</alternative><alternative lang="ka.">nānāni</alternative></alternatives></bold>ti. <bold>Kasmā</bold>ti kasmā kiṃkāraṇā kiṃhetu kiṃpaccayā kiṃnidānā saccāni nānā 
Note { id=10, line='94', referenceLine='76', original='nānāni (ka.)', type='auto', previous='ti kasmā kiṃkāraṇā kiṃhetu kiṃpaccayā kiṃnidānā saccāni nānā '
	Alternative{lang='vri', text='nānā'}
	Alternative{lang='ka.', text='nānāni'}}
vadanti, vividhāni vadanti, aññoññāni vadanti, puthūni vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharantīti – kasmā nu saccāni vadanti nānā.</paragraph>
<paragraph line="77"><bold>Pavādiyāse kusalāvadānā</bold>ti. <bold>Pavādiyāse</bold>ti vippavadantītipi pavādiyāse. Atha vā sakaṃ sakaṃ diṭṭhigataṃ pavadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharanti. ‘‘Sassato loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti pavadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharanti. ‘‘Asassato loko…pe… neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamañña’’nti pavadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharanti. <bold>Kusalāvadānā</bold>ti <pageBreak edition="P" number="2.0294" /><pageBreak edition="M" number="0.0228" />kusalavādā paṇḍitavādā thiravādā ñāyavādā hetuvādā lakkhaṇavādā kāraṇavādā ṭhānavādā sakāya laddhiyāti – pavādiyāse kusalāvadānā.</paragraph>
<paragraph line="78"><bold>Saccāni sutāni bahūni nānā</bold>ti saccāni sutāni bahukāni nānāni <pageBreak edition="T" number="0.0354" />vividhāni aññoññāni puthūnīti – saccāni sutāni bahūni nānā.</paragraph>
<paragraph line="79"><bold>Udāhu te takkamanussarantī</bold>ti udāhu takkena saṅkappena yāyanti nīyanti vuyhanti saṃharīyantīti <pageBreak edition="V" number="0.0216" />. Evampi udāhu te takkamanussaranti. Atha vā takkapariyāhataṃ vīmaṃsānucaritaṃ sayaṃ paṭibhānaṃ vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharantīti. Evampi udāhu te takkamanussaranti.</paragraph>
<paragraph line="80">Tenāha so nimmito –</paragraph>
<gatha1 line="81">‘‘Kasmā nu saccāni vadanti nānā, pavādiyāse kusalāvadānā;</gatha1>
<gathalast line="82">Saccāni sutāni bahūni nānā, udāhu te takkamanussarantī’’ti.</gathalast>
<hangnum line="83" number="121"></hangnum>
<gatha1 line="84"><bold>Na heva saccāni bahūni nānā, aññatra saññāya niccāni loke;</bold></gatha1>
<gathalast line="85"><bold>Takkañca diṭṭhīsu pakappayitvā, saccaṃ musāti dvayadhammamāhu.</bold></gathalast>
<paragraph line="86"><bold>Na heva saccāni bahūni nānā</bold>ti na heva saccāni bahukāni nānāni vividhāni aññoññāni puthūnīti – na heva saccāni bahūni nānā.</paragraph>
<paragraph line="87"><bold>Aññatra saññāya niccāni loke</bold>ti aññatra saññāya niccaggāhā ekaññeva saccaṃ loke kathīyati bhaṇīyati dīpīyati voharīyati – dukkhanirodho nibbānaṃ. Yo so sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo <pageBreak edition="T" number="0.0355" />taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ. Atha vā ekaṃ saccaṃ vuccati maggasaccaṃ, niyyānasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ – sammādiṭṭhi <pageBreak edition="P" number="2.0295" />…pe… sammāsamādhīti – aññatra saññāya niccāni loke.</paragraph>
<paragraph line="88"><bold>Takkañca diṭṭhīsu pakappayitvā, saccaṃ musāti dvayadhammamāhū</bold>ti. Takkaṃ vitakkaṃ saṅkappaṃ takkayitvā vitakkayitvā saṅkappayitvā diṭṭhigatāni janenti sañjanenti <pageBreak edition="M" number="0.0229" />nibbattenti abhinibbattenti. Diṭṭhigatāni janetvā sañjanetvā nibbattetvā abhinibbattetvā ‘‘mayhaṃ saccaṃ tuyhaṃ musā’’ti, evamāhaṃsu evaṃ kathenti evaṃ bhaṇanti evaṃ dīpayanti evaṃ voharantīti – takkañca diṭṭhīsu pakappayitvā saccaṃ musāti dvayadhammamāhu.</paragraph>
<paragraph line="89">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="90">‘‘Na heva saccāni bahūni nānā, aññatra saññāya niccāni loke;</gatha1>
<gathalast line="91">Takkañca diṭṭhīsu pakappayitvā, saccaṃ musāti dvayadhammamāhū’’ti.</gathalast>
<hangnum line="92" number="122"></hangnum>
<gatha1 line="93"><bold></bold><pageBreak edition="V" number="0.0217" /><bold></bold><note>etesu (sī.)</note><bold>nissāya vimānadassī;</bold></gatha1>
<gathalast line="94"><bold>Vinicchaye ṭhatvā pahassamāno, bālo paro akkusaloti cāha.</bold></gathalast>
<paragraph line="95"><bold>Diṭṭhe</bold><pageBreak edition="T" number="0.0356" /><bold>sute sīlavate mute vā, ete ca nissāya vimānadassī</bold>ti. Diṭṭhaṃ vā diṭṭhasuddhiṃ vā, sutaṃ vā sutasuddhiṃ vā, sīlaṃ vā sīlasuddhiṃ vā, vataṃ vā vatasuddhiṃ vā, mutaṃ vā mutasuddhiṃ vā nissāya upanissāya gaṇhitvā parāmasitvā abhinivisitvāti – diṭṭhe sute sīlavate mute vā. <bold>Ete ca nissāya vimānadassī</bold>ti. Na sammānetītipi vimānadassī. Atha vā domanassaṃ janetītipi vimānadassīti – diṭṭhe sute sīlavate mute vā ete ca nissāya vimānadassī.</paragraph>
<paragraph line="96"><bold>Vinicchaye ṭhatvā pahassamāno</bold>ti. Vinicchayā vuccanti <pageBreak edition="P" number="2.0296" />dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni. Diṭṭhivinicchaye vinicchayadiṭṭhiyā ṭhatvā patiṭṭhahitvā gaṇhitvā parāmasitvā abhinivisitvāti – vinicchaye ṭhatvā. <bold>Pahassamāno</bold>ti tuṭṭho hoti haṭṭho pahaṭṭho attamano paripuṇṇasaṅkappo. Atha vā dantavidaṃsakaṃ pahassamānoti – vinicchaye ṭhatvā pahassamāno.</paragraph>
<paragraph line="97"><bold>Bālo paro akkusaloti cāhā</bold>ti. Paro bālo hīno nihīno omako lāmako chatukko paritto akusalo avidvā avijjāgato aññāṇī avibhāvī amedhāvī duppaññoti, evamāha evaṃ katheti evaṃ bhaṇati evaṃ dīpayati evaṃ voharatīti – bālo paro akkusaloti cāha.</paragraph>
<paragraph line="98">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="99">‘‘Diṭṭhe <pageBreak edition="T" number="0.0357" /><pageBreak edition="M" number="0.0230" />sute sīlavate mute vā, ete ca nissāya vimānadassī;</gatha1>
<gathalast line="100">Vinicchaye ṭhatvā pahassamāno, bālo paro akkusaloti cāhā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="101" number="123"></hangnum>
<gatha1 line="102"><bold>Yeneva bāloti paraṃ dahāti, tenātumānaṃ kusaloti cāha;</bold></gatha1>
<gathalast line="103"><bold>Sayamattanā so kusalāvadāno, aññaṃ vimāneti tadeva pāva.</bold></gathalast>
<paragraph line="104"><bold>Yeneva bāloti paraṃ dahātī</bold>ti. Yeneva hetunā yena paccayena yena kāraṇena yena pabhavena paraṃ bālato hīnato nihīnato omakato lāmakato chatukkato parittato dahati passati dakkhati oloketi nijjhāyati upaparikkhatīti – yeneva bāloti paraṃ dahāti.</paragraph>
<paragraph line="105"><bold>Tenātumānaṃ</bold><pageBreak edition="V" number="0.0218" /><bold>kusaloti cāhā</bold>ti. <bold>Ātumāno</bold>vuccati attā. Sopi teneva hetunā tena paccayena tena kāraṇena tena pabhavena attānaṃ ahamasmi kusalo paṇḍito <pageBreak edition="P" number="2.0297" />paññavā buddhimā ñāṇī vibhāvī medhāvīti – tenātumānaṃ kusaloti cāha.</paragraph>
<paragraph line="106"><bold>Sayamattanā so kusalāvadāno</bold>ti. Sayameva attānaṃ kusalavādo paṇḍitavādo thiravādo ñāyavādo hetuvādo lakkhaṇavādo kāraṇavādo ṭhānavādo sakāya laddhiyāti – sayamattanā so kusalāvadāno.</paragraph>
<paragraph line="107"><bold>Aññaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0358" /><bold>vimāneti tadeva pāvā</bold>ti. Na sammānetītipi aññaṃ vimāneti. Atha vā domanassaṃ janetītipi aññaṃ vimāneti. <bold>Tadeva pāvā</bold>ti tadeva taṃ diṭṭhigataṃ pāvadati ‘‘itipāyaṃ puggalo micchādiṭṭhiko viparītadassano’’ti – aññaṃ vimāneti tadeva pāvada.</paragraph>
<paragraph line="108">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="109">‘‘Yeneva bāloti paraṃ dahāti, tenātumānaṃ kusaloti cāha;</gatha1>
<gathalast line="110">Sayamattanā so kusalāvadāno, aññaṃ vimāneti tadeva pāvā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="111" number="124"></hangnum>
<gatha1 line="112"><bold>Atisāradiṭṭhiyā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0231" /><bold>so samatto, mānena matto paripuṇṇamānī;</bold></gatha1>
<gathalast line="113"><bold>Sayameva sāmaṃ manasābhisitto, diṭṭhī hi sā tassa tathā samattā.</bold></gathalast>
<paragraph line="114"><bold>Atisāradiṭṭhiyā so samatto</bold>ti. Atisāradiṭṭhiyo vuccanti dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni. Kiṃkāraṇā atisāradiṭṭhiyo vuccanti dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni? Sabbā tā diṭṭhiyo kāraṇātikkantā lakkhaṇātikkantā ṭhānātikkantā, taṃkāraṇā atisāradiṭṭhiyo vuccanti dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni. Sabbāpi <pageBreak edition="P" number="2.0298" /> diṭṭhiyo <alternatives><alternative lang="vri">atisāradiṭṭhiyo</alternative><alternative lang="syā.">sabbepi titthiyā atisāradiṭṭhiyā</alternative></alternatives> 
Note { id=12, line='111', referenceLine='114', original='sabbepi titthiyā atisāradiṭṭhiyā (syā.)', type='auto', previous=' diṭṭhiyo atisāradiṭṭhiyo '
	Alternative{lang='vri', text='atisāradiṭṭhiyo'}
	Alternative{lang='syā.', text='sabbepi titthiyā atisāradiṭṭhiyā'}}
<note>tā (ka.)</note>aññamaññaṃ atikkamitvā samatikkamitvā vītivattitvā diṭṭhigatāni janenti sañjanenti <pageBreak edition="T" number="0.0359" />nibbattenti abhinibbattenti, taṃkāraṇā sabbāpi diṭṭhiyo vuccanti atisāradiṭṭhiyo. <bold>Atisāradiṭṭhiyā so samatto</bold>ti. Atisāradiṭṭhiyā samatto paripuṇṇo anomoti – atisāradiṭṭhiyā so samatto.</paragraph>
<paragraph line="115"><bold>Mānena matto paripuṇṇamānī</bold>ti. Sakāya diṭṭhiyā diṭṭhimānena matto pamatto ummatto atimattoti <pageBreak edition="V" number="0.0219" />– mānena matto. <bold>Paripuṇṇamānī</bold>ti paripuṇṇamānī samattamānī anomamānīti – mānena matto paripuṇṇamānī.</paragraph>
<paragraph line="116"><bold>Sayameva sāmaṃ manasābhisitto</bold>ti. Sayameva attānaṃ cittena abhisiñcati ‘‘ahamasmi kusalo paṇḍito paññavā buddhimā ñāṇī vibhāvī medhāvī’’ti – sayameva sāmaṃ manasābhisitto.</paragraph>
<paragraph line="117"><bold>Diṭṭhī hi sā tassa tathā samattā</bold>ti. Tassa sā diṭṭhi tathā samattā samādinnā gahitā parāmaṭṭhā abhiniviṭṭhā ajjhositā adhimuttāti – diṭṭhī hi sā tassa tathā samattā.</paragraph>
<paragraph line="118">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="119">‘‘Atisāradiṭṭhiyā so samatto, mānena matto paripuṇṇamānī;</gatha1>
<gathalast line="120">Sayameva sāmaṃ manasābhisitto, diṭṭhī hi sā tassa tathā samattā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="121" number="125"></hangnum>
<gatha1 line="122"><bold>Parassa</bold><pageBreak edition="M" number="0.0232" /><bold>ce hi vacasā nihīno, tumo sahā hoti nihīnapañño;</bold></gatha1>
<gathalast line="123"><bold>Atha</bold><pageBreak edition="T" number="0.0360" /><bold>ce sayaṃ vedagū hoti dhīro, na koci bālo samaṇesu atthi.</bold></gathalast>
<paragraph line="124"><bold>Parassa</bold><pageBreak edition="P" number="2.0299" /><bold>ce hi vacasā nihīno</bold>ti parassa ce vācāya vacanena ninditakāraṇā garahitakāraṇā upavaditakāraṇā paro bālo hoti hīno nihīno omako lāmako chatukko parittoti – parassa ce hi vacasā nihīno. <bold>Tumo sahā hoti nihīnapañño</bold>ti. Sopi teneva sahā hoti hīnapañño nihīnapañño omakapañño lāmakapañño chatukkapañño parittapaññoti – tumo sahā hoti nihīnapañño.</paragraph>
<paragraph line="125"><bold>Atha ce sayaṃ vedagū hoti dhīro</bold>ti atha ce sayaṃ vedagū hoti dhīro paṇḍito paññavā buddhimā ñāṇī vibhāvī medhāvīti – atha ce sayaṃ vedagū hoti dhīro.</paragraph>
<paragraph line="126"><bold>Na koci bālo samaṇesu atthī</bold>ti. Samaṇesu na koci bālo hīno nihīno omako lāmako chatukko paritto atthi, sabbeva <alternatives><alternative lang="vri">seṭṭhapaññā</alternative><alternative lang="syā.">aggapaññā seṭṭhapaññā</alternative></alternatives> 
Note { id=14, line='128', referenceLine='126', original='aggapaññā seṭṭhapaññā (syā.)', type='auto', previous='ti. Samaṇesu na koci bālo hīno nihīno omako lāmako chatukko paritto atthi, sabbeva seṭṭhapaññā '
	Alternative{lang='vri', text='seṭṭhapaññā'}
	Alternative{lang='syā.', text='aggapaññā seṭṭhapaññā'}}
visiṭṭhapaññā pāmokkhapaññā uttamapaññā pavarapaññāti – na koci bālo samaṇesu atthi.</paragraph>
<paragraph line="127">Tenāha <pageBreak edition="V" number="0.0220" />bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="128">‘‘Parassa ce hi vacasā nihīno, tumo sahā hoti nihīnapañño;</gatha1>
<gathalast line="129">Atha ce sayaṃ vedagū hoti dhīro, na koci bālo samaṇesu atthī’’ti.</gathalast>
<hangnum line="130" number="126"></hangnum>
<gatha1 line="131"><bold>Aññaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0361" /><bold>ito yābhivadanti dhammaṃ, aparaddhā suddhimakevalī te;</bold></gatha1>
<gathalast line="132"><bold>Evampi titthyā puthuso vadanti, sandiṭṭhirāgena hi tebhirattā.</bold></gathalast>
<paragraph line="133"><bold>Aññaṃ ito yābhivadanti dhammaṃ, aparaddhā suddhimakevalī te</bold>ti. Ito aññaṃ dhammaṃ diṭṭhiṃ paṭipadaṃ maggaṃ <pageBreak edition="P" number="2.0300" />ye abhivadanti, te suddhimaggaṃ visuddhimaggaṃ parisuddhimaggaṃ vodātamaggaṃ pariyodātamaggaṃ viraddhā aparaddhā khalitā galitā aññāya aparaddhā <pageBreak edition="M" number="0.0233" />akevalī te, asamattā te, aparipuṇṇā te, hīnā nihīnā omakā lāmakā chatukkā parittāti – aññaṃ ito yābhivadanti dhammaṃ, aparaddhā suddhimakevalī te.</paragraph>
<paragraph line="134"><bold>Evampi titthyā puthuso vadantī</bold>ti. Titthaṃ vuccati diṭṭhigataṃ. Titthiyā vuccanti diṭṭhigatikā. Puthudiṭṭhiyā puthudiṭṭhigatāni vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharantīti – evampi titthyā puthuso vadanti.</paragraph>
<paragraph line="135"><bold>Sandiṭṭhirāgena hi tebhirattā</bold>ti. Sakāya diṭṭhiyā diṭṭhirāgena rattā abhirattāti – sandiṭṭhirāgena hi tebhirattā.</paragraph>
<paragraph line="136">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="137">‘‘Aññaṃ ito yābhivadanti dhammaṃ, aparaddhā suddhimakevalī te;</gatha1>
<gathalast line="138">Evampi <pageBreak edition="T" number="0.0362" />titthyā puthuso vadanti, sandiṭṭhirāgena hi tebhirattā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="139" number="127"></hangnum>
<gatha1 line="140"><bold>Idheva suddhiṃ iti vādayanti, nāññesu dhammesu visuddhimāhu;</bold></gatha1>
<gathalast line="141"><bold>Evampi titthyā puthuso niviṭṭhā, sakāyane tattha daḷhaṃ vadānā.</bold></gathalast>
<paragraph line="142"><bold>Idheva suddhiṃ iti vādayantī</bold>ti. Idha suddhiṃ visuddhiṃ parisuddhiṃ, muttiṃ vimuttiṃ parimuttiṃ vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharanti. ‘‘Sassato loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti idha suddhiṃ visuddhiṃ parisuddhiṃ, muttiṃ vimuttiṃ parimuttiṃ vadanti kathenti bhaṇanti <pageBreak edition="V" number="0.0221" />dīpayanti voharanti. ‘‘Asassato loko…pe… neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamañña’’nti idha suddhiṃ visuddhiṃ parisuddhiṃ muttiṃ vimuttiṃ parimuttiṃ vadanti kathenti bhaṇanti <pageBreak edition="P" number="2.0301" />dīpayanti voharantīti – idheva suddhiṃ iti vādayanti.</paragraph>
<paragraph line="143"><bold>Nāññesu dhammesu visuddhimāhū</bold>ti. Attano satthāraṃ dhammakkhānaṃ gaṇaṃ diṭṭhiṃ paṭipadaṃ maggaṃ ṭhapetvā sabbe paravāde khipanti ukkhipanti parikkhipanti. ‘‘So satthā na sabbaññū, dhammo na svākkhāto, gaṇo na suppaṭipanno, diṭṭhi na bhaddikā, paṭipadā na supaññattā, maggo na niyyāniko, natthettha suddhi vā visuddhi vā parisuddhi vā, mutti vā vimutti vā parimutti vā, natthettha <pageBreak edition="T" number="0.0363" />sujjhanti vā visujjhanti vā parisujjhanti vā, muccanti vā vimuccanti vā parimuccanti vā hīnā <pageBreak edition="M" number="0.0234" />nihīnā omakā lāmakā chatukkā parittā’’ti, evamāhaṃsu evaṃ kathenti evaṃ bhaṇanti evaṃ dīpayanti evaṃ voharantīti – nāññesu dhammesu visuddhimāhu.</paragraph>
<paragraph line="144"><bold>Evampi titthyā puthuso niviṭṭhā</bold>ti. Titthaṃ vuccati diṭṭhigataṃ. Titthiyā vuccanti diṭṭhigatikā. <alternatives><alternative lang="vri">Puthudiṭṭhiyā</alternative><alternative lang="sī. ka.">puthutitthiyā</alternative></alternatives> 
Note { id=15, line='137', referenceLine='144', original='puthutitthiyā (sī. ka.) purimagāthāya pāṭhabhedo natthi', type='auto', previous='ti. Titthaṃ vuccati diṭṭhigataṃ. Titthiyā vuccanti diṭṭhigatikā. Puthudiṭṭhiyā '
	Alternative{lang='vri', text='Puthudiṭṭhiyā'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='puthutitthiyā'}}
puthudiṭṭhigatesu niviṭṭhā patiṭṭhitā allīnā upagatā ajjhositā adhimuttāti – evampi titthyā puthuso niviṭṭhā.</paragraph>
<paragraph line="145"><bold>Sakāyane tattha daḷhaṃ vadānā</bold>ti. Dhammo sakāyanaṃ, diṭṭhi sakāyanaṃ, paṭipadā sakāyanaṃ, maggo sakāyanaṃ, sakāyane daḷhavādā thiravādā balikavādā avaṭṭhitavādāti – sakāyane tattha daḷhaṃ vadānā.</paragraph>
<paragraph line="146">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="147">‘‘Idheva suddhiṃ iti vādayanti, nāññesu dhammesu visuddhimāhu;</gatha1>
<gathalast line="148">Evampi titthyā puthuso niviṭṭhā, sakāyane tattha daḷhaṃ vadānā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="149" number="128"></hangnum>
<gatha1 line="150"><bold>Sakāyane vāpi daḷhaṃ vadāno, <alternatives><alternative lang="vri">kamettha</alternative><alternative lang="sī. ka.">kaṃ tattha</alternative></alternatives></bold>
Note { id=16, line='146', referenceLine='150', original='kaṃ tattha (sī. ka.)', type='auto', previous='Sakāyane vāpi daḷhaṃ vadāno, kamettha'
	Alternative{lang='vri', text='kamettha'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='kaṃ tattha'}}
<bold>bāloti paraṃ daheyya;</bold></gatha1>
<gathalast line="151"><bold><alternatives><alternative lang="vri">Sayaṃva</alternative><alternative lang="syā.">sayameva</alternative></alternatives></bold>
Note { id=17, line='155', referenceLine='151', original='sayameva (syā.)', type='auto', previous='Sayaṃva'
	Alternative{lang='vri', text='Sayaṃva'}
	Alternative{lang='syā.', text='sayameva'}}
<bold>so medhagamāvaheyya, paraṃ vadaṃ bālamasuddhidhammaṃ. </bold></gathalast>
<paragraph line="152"><bold>Sakāyane</bold><pageBreak edition="T" number="0.0364" /><pageBreak edition="P" number="2.0302" /><bold>vāpi daḷhaṃ vadāno</bold>ti. Dhammo sakāyanaṃ, diṭṭhi sakāyanaṃ, paṭipadā sakāyanaṃ, maggo sakāyanaṃ, sakāyane daḷhavādo thiravādo balikavādo avaṭṭhitavādoti – sakāyane vāpi daḷhaṃ vadāno.</paragraph>
<paragraph line="153"><bold>Kamettha</bold><pageBreak edition="V" number="0.0222" /><bold>bāloti paraṃ daheyyā</bold>ti. <bold>Etthā</bold>ti sakāya diṭṭhiyā sakāya khantiyā sakāya ruciyā sakāya laddhiyā paraṃ bālato hīnato nihīnato omakato lāmakato chatukkato parittato kaṃ daheyya kaṃ passeyya kaṃ dakkheyya kaṃ olokeyya kaṃ nijjhāyeyya kaṃ upaparikkheyyāti – kamettha bāloti paraṃ daheyya.</paragraph>
<paragraph line="154"><bold>Sayaṃva</bold><pageBreak edition="M" number="0.0235" /><bold>so medhagamāvaheyya, paraṃ vadaṃ bālamasuddhidhamma</bold>nti. Paro bālo hīno nihīno omako lāmako chatukko paritto asuddhidhammo avisuddhidhammo aparisuddhidhammo avodātadhammoti – evaṃ vadanto evaṃ kathento evaṃ bhaṇanto evaṃ dīpayanto evaṃ voharanto sayameva kalahaṃ bhaṇḍanaṃ viggahaṃ vivādaṃ medhagaṃ āvaheyya samāvaheyya āhareyya samāhareyya ākaḍḍheyya samākaḍḍheyya gaṇheyya parāmaseyya abhiniviseyyāti – sayaṃva so medhagamāvaheyya paraṃ vadaṃ bālamasuddhidhammaṃ.</paragraph>
<paragraph line="155">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="156">‘‘Sakāyane vāpi daḷhaṃ vadāno, kamettha bāloti paraṃ daheyya;</gatha1>
<gathalast line="157">Sayaṃva <pageBreak edition="T" number="0.0365" />so medhagamāvaheyya, paraṃ vadaṃ bālamasuddhidhamma’’nti.</gathalast>
<hangnum line="158" number="129"></hangnum>
<gatha1 line="159"><bold>Vinicchaye ṭhatvā sayaṃ pamāya, <alternatives><alternative lang="vri">uddhaṃsa</alternative><alternative lang="syā.">uddhaṃ so</alternative></alternatives></bold>
Note { id=18, line='164', referenceLine='159', original='uddhaṃ so (syā.)', type='auto', previous='Vinicchaye ṭhatvā sayaṃ pamāya, uddhaṃsa'
	Alternative{lang='vri', text='uddhaṃsa'}
	Alternative{lang='syā.', text='uddhaṃ so'}}
<bold>lokasmiṃ vivādameti;</bold></gatha1>
<gathalast line="160"><bold>Hitvāna sabbāni vinicchayāni, na medhagaṃ kubbati jantu loke.</bold></gathalast>
<paragraph line="161"><bold>Vinicchaye</bold><pageBreak edition="P" number="2.0303" /><bold>ṭhatvā sayaṃ pamāyā</bold>ti. Vinicchayā vuccanti dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni. Vinicchayadiṭṭhiyā ṭhatvā patiṭṭhahitvā gaṇhitvā parāmasitvā abhinivisitvā vinicchaye ṭhatvā. <bold>Sayaṃ pamāyā</bold>ti sayaṃ pamāya paminitvā. ‘‘Ayaṃ satthā sabbaññū’’ti sayaṃ pamāya paminitvā, ‘‘ayaṃ dhammo svākkhāto… ayaṃ gaṇo suppaṭipanno… ayaṃ diṭṭhi bhaddikā… ayaṃ paṭipadā supaññattā… ayaṃ maggo niyyāniko’’ti sayaṃ pamāya paminitvāti – vinicchaye ṭhatvā sayaṃ pamāya.</paragraph>
<paragraph line="162"><bold>Uddhaṃsa lokasmiṃ vivādametī</bold>ti. Uddhaṃso vuccati anāgataṃ. Attano vādaṃ uddhaṃ ṭhapetvā sayameva kalahaṃ bhaṇḍanaṃ viggahaṃ vivādaṃ medhagaṃ eti upeti upagacchati gaṇhāti parāmasati abhinivisatīti. Evampi uddhaṃsa lokasmiṃ vivādameti. Atha vā aññena uddhaṃ vādena saddhiṃ kalahaṃ karoti bhaṇḍanaṃ karoti viggahaṃ karoti vivādaṃ karoti medhagaṃ karoti – ‘‘na tvaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0223" />imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi…pe… nibbeṭhehi vā sace pahosī’’ti. Evampi uddhaṃsa lokasmiṃ vivādameti.</paragraph>
<paragraph line="163"><bold>Hitvāna</bold><pageBreak edition="T" number="0.0366" /><pageBreak edition="M" number="0.0236" /><bold>sabbāni vinicchayānī</bold>ti. Vinicchayā vuccanti dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni. Diṭṭhivinicchayā sabbe vinicchaye 
Note { id=19, line='173', referenceLine='163', original='sabbā vinicchitadiṭṭhiyo (syā.), sabbā vinicchayadiṭṭhiyo (ka.)', type='auto', previous='ti. Vinicchayā vuccanti dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni. Diṭṭhivinicchayā sabbe vinicchaye '
	Alternative{lang='vri', text='sabbe vinicchaye'}
	Alternative{lang='syā.', text='sabbā vinicchitadiṭṭhiyo'}
	Alternative{lang='ka.', text='sabbā vinicchayadiṭṭhiyo'}}
hitvā cajitvā pariccajitvā jahitvā pajahitvā vinodetvā byantiṃ karitvā anabhāvaṃ gametvāti – hitvāna sabbāni vinicchayāni.</paragraph>
<paragraph line="164"><bold>Na medhagaṃ kubbati jantu loke</bold>ti. Na kalahaṃ karoti, na bhaṇḍanaṃ karoti, na viggahaṃ karoti, na vivādaṃ karoti, na medhagaṃ karoti. Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘evaṃ vimuttacitto kho, aggivessana, bhikkhu na kenaci saṃvadati, na kenaci vivadati, yañca loke vuttaṃ tena ca voharati aparāmasa’’nti. <bold>Jantū</bold>ti satto naro mānavo poso <pageBreak edition="P" number="2.0304" />puggalo jīvo jāgu jantu indagu manujo. <bold>Loke</bold>ti apāyaloke…pe… āyatanaloketi – na medhagaṃ kubbati jantu loketi.</paragraph>
<paragraph line="165">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="166">‘‘Vinicchaye ṭhatvā sayaṃ pamāya, uddhaṃsa lokasmiṃ vivādameti;</gatha1>
<gathalast line="167">Hitvāna sabbāni vinicchayāni, na medhagaṃ kubbati jantu loke’’ti.</gathalast>
<centered line="168">Cūḷaviyūhasuttaniddeso dvādasamo.</centered>
</body>
</document>