<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0515m.mul13.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/khuddakanikaya/mahaniddesapali/14. tuvattakasuttaniddeso.xml</archivePath>
<title>14. Tuvaṭṭakasuttaniddeso - Mahāniddesapāḷi - Khuddakanikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">14. Tuvaṭṭakasuttaniddeso</chapter>
<paragraph line="2">Atha <pageBreak edition="V" number="0.0250" />tuvaṭṭakasuttaniddesaṃ vakkhati –</paragraph>
<hangnum line="3" number="150"></hangnum>
<gatha1 line="4"><bold>Pucchāmi</bold><pageBreak edition="T" number="0.0409" /><pageBreak edition="P" number="2.0339" /><bold>taṃ ādiccabandhu,</bold>
Note { id=0, line='3', referenceLine='4', original='ādiccabandhū (sī. syā.)', type='auto', previous='taṃ ādiccabandhu,'
	Alternative{lang='vri', text='ādiccabandhu'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='ādiccabandhū'}}
<bold>vivekaṃ santipadañca mahesi</bold>
Note { id=1, line='12', referenceLine='4', original='mahesiṃ (sī. syā.)', type='auto', previous='vivekaṃ santipadañca mahesi'
	Alternative{lang='vri', text='mahesi'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='mahesiṃ'}}
<bold>;</bold></gatha1>
<gathalast line="5"><bold>Kathaṃ disvā nibbāti bhikkhu, anupādiyāno lokasmiṃ kiñci.</bold></gathalast>
<paragraph line="6"><bold>Pucchāmi taṃ ādiccabandhū</bold>ti. <bold>Pucchā</bold>ti tisso pucchā – adiṭṭhajotanā pucchā, diṭṭhasaṃsandanā pucchā, vimaticchedanā pucchā. Katamā adiṭṭhajotanā pucchā? Pakatiyā lakkhaṇaṃ aññātaṃ hoti adiṭṭhaṃ atulitaṃ atīritaṃ avibhūtaṃ avibhāvitaṃ, tassa ñāṇāya dassanāya tulanāya tīraṇāya vibhāvanāya pañhaṃ pucchati – ayaṃ adiṭṭhajotanā pucchā. Katamā diṭṭhasaṃsandanā pucchā? Pakatiyā lakkhaṇaṃ ñātaṃ hoti diṭṭhaṃ tulitaṃ tīritaṃ vibhūtaṃ vibhāvitaṃ, aññehi paṇḍitehi saddhiṃ saṃsandanatthāya pañhaṃ pucchati – ayaṃ diṭṭhasaṃsandanā pucchā. Katamā vimaticchedanā pucchā? Pakatiyā <alternatives><alternative lang="vri">saṃsayapakkhando</alternative><alternative lang="sī. syā.">saṃsayapakkhanno</alternative></alternatives> 
Note { id=2, line='21', referenceLine='6', original='saṃsayapakkhanno (sī. syā.)', type='auto', previous='ti tisso pucchā – adiṭṭhajotanā pucchā, diṭṭhasaṃsandanā pucchā, vimaticchedanā pucchā. Katamā adiṭṭhajotanā pucchā? Pakatiyā lakkhaṇaṃ aññātaṃ hoti adiṭṭhaṃ atulitaṃ atīritaṃ avibhūtaṃ avibhāvitaṃ, tassa ñāṇāya dassanāya tulanāya tīraṇāya vibhāvanāya pañhaṃ pucchati – ayaṃ adiṭṭhajotanā pucchā. Katamā diṭṭhasaṃsandanā pucchā? Pakatiyā lakkhaṇaṃ ñātaṃ hoti diṭṭhaṃ tulitaṃ tīritaṃ vibhūtaṃ vibhāvitaṃ, aññehi paṇḍitehi saddhiṃ saṃsandanatthāya pañhaṃ pucchati – ayaṃ diṭṭhasaṃsandanā pucchā. Katamā vimaticchedanā pucchā? Pakatiyā saṃsayapakkhando '
	Alternative{lang='vri', text='saṃsayapakkhando'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='saṃsayapakkhanno'}}
hoti vimatipakkhando dveḷhakajāto, ‘‘evaṃ nu kho, na nu kho, kiṃ nu kho, kathaṃ nu kho’’ti so vimaticchedanatthāya pañhaṃ pucchati – ayaṃ vimaticchedanā pucchā. Imā tisso pucchā.</paragraph>
<paragraph line="7"><pageBreak edition="M" number="0.0264" /><pageBreak edition="T" number="0.0410" /><pageBreak edition="P" number="2.0340" /><pageBreak edition="V" number="0.0251" /><note>natthi sī. syā. potthakesu</note>visajjeti – ayaṃ nimmitapucchā. Imā tisso pucchā.</paragraph>
<paragraph line="8">Aparāpi <pageBreak edition="T" number="0.0411" /> tisso pucchā – attatthapucchā, paratthapucchā, ubhayatthapucchā. Aparāpi tisso pucchā – diṭṭhadhammikatthapucchā, samparāyikatthapucchā, paramatthapucchā. Aparāpi tisso pucchā – anavajjatthapucchā, <alternatives><alternative lang="vri">nikkilesatthapucchā</alternative><alternative lang="sī. ka.">nikkhepatthapucchā</alternative></alternatives> 
Note { id=4, line='33', referenceLine='8', original='nikkhepatthapucchā (sī. ka.)', type='auto', previous=' tisso pucchā – attatthapucchā, paratthapucchā, ubhayatthapucchā. Aparāpi tisso pucchā – diṭṭhadhammikatthapucchā, samparāyikatthapucchā, paramatthapucchā. Aparāpi tisso pucchā – anavajjatthapucchā, nikkilesatthapucchā '
	Alternative{lang='vri', text='nikkilesatthapucchā'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='nikkhepatthapucchā'}}
, vodānatthapucchā. Aparāpi tisso pucchā – atītapucchā, anāgatapucchā, paccuppannapucchā. Aparāpi tisso pucchā – ajjhattapucchā, bahiddhāpucchā, ajjhattabahiddhāpucchā. Aparāpi tisso pucchā – kusalapucchā, akusalapucchā, abyākatapucchā. Aparāpi tisso pucchā – khandhapucchā, dhātupucchā, āyatanapucchā. Aparāpi tisso pucchā – satipaṭṭhānapucchā, sammappadhānapucchā, iddhipādapucchā. Aparāpi <pageBreak edition="P" number="2.0341" />tisso pucchā – indriyapucchā, balapucchā, bojjhaṅgapucchā. Aparāpi tisso pucchā – maggapucchā, phalapucchā, nibbānapucchā.</paragraph>
<paragraph line="9"><bold>Pucchāmi ta</bold>nti pucchāmi taṃ yācāmi taṃ ajjhesāmi taṃ pasādemi taṃ, ‘‘kathayassu me’’ti – pucchāmi taṃ. <bold>Ādiccabandhū</bold>ti. Ādicco vuccati <alternatives><alternative lang="vri">sūriyo</alternative><alternative lang="sī. syā.">suriyo</alternative></alternatives> 
Note { id=5, line='42', referenceLine='9', original='suriyo (sī. syā.)', type='auto', previous='ti. Ādicco vuccati sūriyo '
	Alternative{lang='vri', text='sūriyo'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='suriyo'}}
. Sūriyo gotamo gottena, bhagavāpi gotamo gottena, bhagavā sūriyassa gottañātako gottabandhu; tasmā buddho ādiccabandhūti – pucchāmi taṃ ādiccabandhu.</paragraph>
<paragraph line="10"><bold>Vivekaṃ santipadañca mahesī</bold>ti. <bold>Vivekā</bold>ti tayo vivekā – kāyaviveko <pageBreak edition="T" number="0.0412" />, cittaviveko, upadhiviveko. Katamo kāyaviveko? Idha <pageBreak edition="M" number="0.0265" />bhikkhu vivittaṃ senāsanaṃ bhajati araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ kāyena vivittena viharati. So eko gacchati, eko tiṭṭhati, eko nisīdati, eko seyyaṃ kappeti, eko gāmaṃ piṇḍāya pavisati, eko paṭikkamati, eko raho nisīdati, eko caṅkamaṃ adhiṭṭhāti, eko carati viharati iriyati vattati pāleti yapeti yāpeti – ayaṃ kāyaviveko.</paragraph>
<paragraph line="11">Katamo cittaviveko? Paṭhamaṃ jhānaṃ samāpannassa nīvaraṇehi cittaṃ vivittaṃ hoti, dutiyaṃ jhānaṃ samāpannassa vitakkavicārehi cittaṃ vivittaṃ hoti, tatiyaṃ jhānaṃ samāpannassa pītiyā cittaṃ vivittaṃ hoti, catutthaṃ jhānaṃ samāpannassa sukhadukkhehi cittaṃ vivittaṃ hoti, ākāsānañcāyatanaṃ samāpannassa rūpasaññāya paṭighasaññāya nānattasaññāya cittaṃ vivittaṃ hoti, viññāṇañcāyatanaṃ samāpannassa ākāsānañcāyatanasaññāya cittaṃ vivittaṃ hoti, ākiñcaññāyatanaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0252" />samāpannassa viññāṇañcāyatanasaññāya cittaṃ vivittaṃ hoti <pageBreak edition="P" number="2.0342" />, nevasaññānāsaññāyatanaṃ samāpannassa ākiñcaññāyatanasaññāya cittaṃ vivittaṃ hoti. Sotāpannassa sakkāyadiṭṭhiyā vicikicchāya sīlabbataparāmāsā diṭṭhānusayā vicikicchānusayā, tadekaṭṭhehi ca kilesehi cittaṃ vivittaṃ hoti. Sakadāgāmissa oḷārikā kāmarāgasaññojanā <pageBreak edition="T" number="0.0413" />paṭighasaññojanā oḷārikā kāmarāgānusayā paṭighānusayā, tadekaṭṭhehi ca kilesehi cittaṃ vivittaṃ hoti. Anāgāmissa anusahagatā kāmarāgasaññojanā paṭighasaññojanā anusahagatā kāmarāgānusayā paṭighānusayā, tadekaṭṭhehi ca kilesehi cittaṃ vivittaṃ hoti. Arahato rūparāgā arūparāgā mānā uddhaccā avijjāya mānānusayā bhavarāgānusayā avijjānusayā, tadekaṭṭhehi ca kilesehi bahiddhā ca sabbanimittehi cittaṃ vivittaṃ hoti – ayaṃ cittaviveko.</paragraph>
<paragraph line="12">Katamo upadhiviveko? <bold>Upadhi</bold> vuccati kilesā ca khandhā ca abhisaṅkhārā ca. Upadhiviveko vuccati amataṃ nibbānaṃ. Yo so sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ – ayaṃ upadhiviveko. Kāyaviveko ca <alternatives><alternative lang="vri">vivekaṭṭhakāyānaṃ</alternative><alternative lang="sī.">vūpakaṭṭhakāyānaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=6, line='51', referenceLine='12', original='vūpakaṭṭhakāyānaṃ (sī.)', type='auto', previous=' vuccati kilesā ca khandhā ca abhisaṅkhārā ca. Upadhiviveko vuccati amataṃ nibbānaṃ. Yo so sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ – ayaṃ upadhiviveko. Kāyaviveko ca vivekaṭṭhakāyānaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='vivekaṭṭhakāyānaṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='vūpakaṭṭhakāyānaṃ'}}
nekkhammābhiratānaṃ, cittaviveko ca parisuddhacittānaṃ paramavodānapattānaṃ, upadhiviveko ca <pageBreak edition="M" number="0.0266" />nirupadhīnaṃ puggalānaṃ visaṅkhāragatānaṃ. <bold>Santī</bold>ti ekena ākārena santipi santipadampi taṃyeva amataṃ nibbānaṃ, yo so sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ. Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘santametaṃ padaṃ, paṇītametaṃ padaṃ, yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbāna’’nti. Atha aparena <pageBreak edition="T" number="0.0414" />ākārena ye dhammā santādhigamāya <pageBreak edition="P" number="2.0343" />santiphusanāya santisacchikiriyāya saṃvattanti, seyyathidaṃ – cattāro satipaṭṭhānā, cattāro sammappadhānā, cattāro iddhipādā, pañcindriyāni, pañca balāni, satta bojjhaṅgā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo – ime vuccanti santipadaṃ tāṇapadaṃ leṇapadaṃ saraṇapadaṃ abhayapadaṃ accutapadaṃ amatapadaṃ nibbānapadaṃ.</paragraph>
<paragraph line="13"><bold>Mahesī</bold>ti mahesi bhagavā. Mahantaṃ sīlakkhandhaṃ esī gavesī pariyesīti mahesi, mahantaṃ samādhikkhandhaṃ…pe… mahantaṃ paññākkhandhaṃ… mahantaṃ vimuttikkhandhaṃ… mahantaṃ vimuttiñāṇadassanakkhandhaṃ esī gavesī pariyesīti mahesi; mahato tamokāyassa padālanaṃ, mahato vipallāsassa bhedanaṃ, mahato taṇhāsallassa <alternatives><alternative lang="vri">abbahanaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā.">abbūhanaṃ</alternative><alternative lang="ka.">abbhuhanaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=7, line='60', referenceLine='13', original='abbūhanaṃ (sī. syā.), abbhuhanaṃ (ka.)', type='auto', previous='ti mahesi bhagavā. Mahantaṃ sīlakkhandhaṃ esī gavesī pariyesīti mahesi, mahantaṃ samādhikkhandhaṃ…pe… mahantaṃ paññākkhandhaṃ… mahantaṃ vimuttikkhandhaṃ… mahantaṃ vimuttiñāṇadassanakkhandhaṃ esī gavesī pariyesīti mahesi; mahato tamokāyassa padālanaṃ, mahato vipallāsassa bhedanaṃ, mahato taṇhāsallassa abbahanaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='abbahanaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='abbūhanaṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='abbhuhanaṃ'}}
, mahato diṭṭhisaṅghātassa viniveṭhanaṃ, mahato mānadhajassa <alternatives><alternative lang="vri">papātanaṃ</alternative><alternative lang="syā.">pavāhanaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=8, line='70', referenceLine='13', original='pavāhanaṃ (syā.)', type='auto', previous=', mahato diṭṭhisaṅghātassa viniveṭhanaṃ, mahato mānadhajassa papātanaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='papātanaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='pavāhanaṃ'}}
, mahato abhisaṅkhārassa vūpasamaṃ, mahato oghassa nittharaṇaṃ, mahato bhārassa nikkhepanaṃ, mahato saṃsāravaṭṭassa upacchedaṃ, mahato santāpassa nibbāpanaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0253" />, mahato pariḷāhassa paṭipassaddhiṃ, mahato dhammadhajassa ussāpanaṃ esī gavesī pariyesīti mahesi, mahante satipaṭṭhāne mahante sammappadhāne mahante iddhipāde mahantāni indriyāni mahantāni balāni mahante bojjhaṅge mahantaṃ ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ mahantaṃ paramatthaṃ amataṃ nibbānaṃ esī gavesī pariyesīti mahesi; mahesakkhehi vā sattehi esito gavesito pariyesito kahaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0415" />buddho kahaṃ bhagavā kahaṃ devadevo kahaṃ narāsabhoti mahesīti – vivekaṃ santipadañca mahesi.</paragraph>
<paragraph line="14"><bold>Kathaṃ disvā nibbāti bhikkhū</bold>ti. Kathaṃ disvā passitvā tulayitvā <pageBreak edition="P" number="2.0344" />tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvā attano rāgaṃ nibbāpeti, dosaṃ nibbāpeti, mohaṃ nibbāpeti, kodhaṃ…pe… upanāhaṃ… makkhaṃ… paḷāsaṃ… issaṃ… macchariyaṃ… māyaṃ… sāṭheyyaṃ… thambhaṃ… sārambhaṃ… mānaṃ… atimānaṃ… madaṃ… pamādaṃ… sabbe kilese… sabbe duccarite… sabbe darathe… sabbe pariḷāhe… sabbe santāpe <pageBreak edition="M" number="0.0267" />… sabbākusalābhisaṅkhāre nibbāpeti sameti upasameti vūpasameti paṭipassambheti. <bold>Bhikkhū</bold>ti puthujjanakalyāṇako vā bhikkhu sekho vā bhikkhūti – kathaṃ disvā nibbāti bhikkhu.</paragraph>
<paragraph line="15"><bold>Anupādiyāno lokasmiṃ kiñcī</bold>ti. Catūhi upādānehi anupādiyamāno agaṇhayamāno aparāmasamāno anabhinivisamāno. <bold>Lokasmi</bold>nti apāyaloke manussaloke devaloke, khandhaloke dhātuloke āyatanaloke. <bold>Kiñcī</bold>ti kiñci rūpagataṃ vedanāgataṃ saññāgataṃ saṅkhāragataṃ viññāṇagatanti – anupādiyāno lokasmiṃ kiñci.</paragraph>
<paragraph line="16">Tenāha so nimmito –</paragraph>
<gatha1 line="17">‘‘Pucchāmi taṃ ādiccabandhu, vivekaṃ santipadañca mahesi;</gatha1>
<gathalast line="18">Kathaṃ disvā nibbāti bhikkhu, anupādiyāno lokasmiṃ kiñcī’’ti.</gathalast>
<hangnum line="19" number="151"></hangnum>
<gatha1 line="20"><bold>Mūlaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0416" /><bold>papañcasaṅkhāya, [iti bhagavā]</bold></gatha1>
<gatha2 line="21"><bold>Mantā asmīti <alternatives><alternative lang="vri">sabbamuparundhe</alternative><alternative lang="syā.">sabbamuparuddhe</alternative></alternatives></bold>
Note { id=9, line='79', referenceLine='21', original='sabbamuparuddhe (syā.)', type='auto', previous='Mantā asmīti sabbamuparundhe'
	Alternative{lang='vri', text='sabbamuparundhe'}
	Alternative{lang='syā.', text='sabbamuparuddhe'}}
<bold>;</bold></gatha2>
<gathalast line="22"><bold>Yā kāci taṇhā ajjhattaṃ, tāsaṃ vinayā sadā sato sikkhe.</bold></gathalast>
<paragraph line="23"><bold>Mūlaṃ papañcasaṅkhāya, [iti bhagavā] mantā asmīti sabbamuparundhe</bold>ti. Papañcāyeva papañcasaṅkhā. Taṇhāpapañcasaṅkhā diṭṭhipapañcasaṅkhā. Katamaṃ taṇhāpapañcassa mūlaṃ? Avijjāmūlaṃ, ayonisomanasikāro <pageBreak edition="V" number="0.0254" />mūlaṃ, asmimāno mūlaṃ, ahirikaṃ mūlaṃ <pageBreak edition="P" number="2.0345" />, anottappaṃ mūlaṃ, uddhaccaṃ mūlaṃ – idaṃ taṇhāpapañcassa mūlaṃ. Katamaṃ diṭṭhipapañcassa mūlaṃ? Avijjāmūlaṃ, ayonisomanasikāro mūlaṃ, asmimāno mūlaṃ, ahirikaṃ mūlaṃ, anottappaṃ mūlaṃ, uddhaccaṃ mūlaṃ – idaṃ diṭṭhipapañcassa mūlaṃ.</paragraph>
<paragraph line="24"><bold>Bhagavā</bold>ti gāravādhivacanaṃ. Api ca bhaggarāgoti bhagavā, bhaggadosoti bhagavā, bhaggamohoti bhagavā, bhaggamānoti bhagavā, bhaggadiṭṭhīti bhagavā, bhaggakaṇḍakoti bhagavā, bhaggakilesoti bhagavā, bhaji vibhaji pavibhaji dhammaratananti bhagavā, bhavānaṃ antakaroti bhagavā, bhāvitakāyo bhāvitasīlo bhāvitacitto bhāvitapaññoti bhagavā; bhāgī vā bhagavā <pageBreak edition="M" number="0.0268" />araññavanapatthāni <pageBreak edition="T" number="0.0417" />pantāni senāsanāni appasaddāni appanigghosāni vijanavātāni manussarāhasseyyakāni paṭisallānasāruppānīti bhagavā, bhāgī vā bhagavā cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānanti bhagavā, bhāgī vā bhagavā attharasassa dhammarasassa vimuttirasassa adhisīlassa adhicittassa adhipaññāyāti bhagavā, bhāgī vā bhagavā catunnaṃ jhānānaṃ catunnaṃ appamaññānaṃ catunnaṃ arūpasamāpattīnanti bhagavā, bhāgī vā bhagavā aṭṭhannaṃ vimokkhānaṃ aṭṭhannaṃ abhibhāyatanānaṃ navannaṃ anupubbavihārasamāpattīnanti bhagavā, bhāgī vā bhagavā dasannaṃ saññābhāvanānaṃ dasannaṃ kasiṇasamāpattīnaṃ ānāpānassatisamādhissa asubhasamāpattiyāti bhagavā, bhāgī vā bhagavā catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ catunnaṃ sammappadhānānaṃ catunnaṃ iddhipādānaṃ pañcannaṃ indriyānaṃ pañcannaṃ balānaṃ sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ ariyassa aṭṭhaṅgikassa maggassāti bhagavā, bhāgī vā bhagavā dasannaṃ tathāgatabalānaṃ catunnaṃ vesārajjānaṃ catunnaṃ paṭisambhidānaṃ channaṃ abhiññānaṃ channaṃ buddhadhammānanti <pageBreak edition="P" number="2.0346" />bhagavā, bhagavāti netaṃ nāmaṃ mātarā kataṃ na pitarā kataṃ na bhātarā kataṃ na bhaginiyā kataṃ na mittāmaccehi kataṃ na ñātisālohitehi kataṃ na samaṇabrāhmaṇehi kataṃ na devatāhi kataṃ; vimokkhantikametaṃ buddhānaṃ bhagavantānaṃ bodhiyā mūle saha sabbaññutañāṇassa paṭilābhā sacchikā paññatti yadidaṃ bhagavāti – mūlaṃ papañcasaṅkhāya iti bhagavā.</paragraph>
<paragraph line="25"><bold>Mantā asmīti sabbamuparundhe</bold>ti. <bold>Mantā</bold>vuccati paññā. Yā paññā <pageBreak edition="T" number="0.0418" />pajānanā…pe… amoho dhammavicayo sammādiṭṭhi. <bold>Asmī</bold>ti rūpe asmīti māno asmīti chando asmīti anusayo; vedanāya… saññāya… saṅkhāresu… viññāṇe asmīti māno asmīti chando asmīti anusayoti. Mūlaṃ papañcasaṅkhāya iti bhagavā. <bold>Mantā asmīti sabbamuparundhe</bold>ti. Papañcasaṅkhāya mūlañca asmimānañca mantāya sabbaṃ rundheyya uparundheyya nirodheyya vūpasameyya atthaṅgameyya <pageBreak edition="V" number="0.0255" />paṭipassambheyyāti – mūlaṃ papañcasaṅkhāya iti bhagavā, mantā asmīti sabbamuparundhe.</paragraph>
<paragraph line="26"><bold></bold><bold></bold><bold></bold><bold></bold><note>ajjhattaṃ samuṭṭhāti (syā.)</note>sā taṇhāti – ajjhattaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0269" />. Atha vā <bold>ajjhattikaṃ</bold>vuccati cittaṃ. Yaṃ cittaṃ mano mānasaṃ hadayaṃ paṇḍaraṃ mano manāyatanaṃ manindriyaṃ viññāṇaṃ viññāṇakkhandho tajjā manoviññāṇadhātu. Cittena sā taṇhā sahagatā sahajātā saṃsaṭṭhā sampayuttā ekuppādā ekanirodhā ekavatthukā ekārammaṇātipi ajjhattanti – yā kāci taṇhā ajjhattaṃ.</paragraph>
<paragraph line="27"><bold>Tāsaṃ vinayā sadā sato sikkhe</bold>ti. <bold>Sadā</bold>ti sadā sabbadā <pageBreak edition="P" number="2.0347" />sabbakālaṃ niccakālaṃ dhuvakālaṃ, satataṃ samitaṃ abbokiṇṇaṃ poṅkhānupoṅkhaṃ udakūmigajātaṃ avīcisantatisahitaṃ phusitaṃ, purebhattaṃ pacchābhattaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0419" />, purimaṃ yāmaṃ majjhimaṃ yāmaṃ pacchimaṃ yāmaṃ, kāḷe juṇhe, vasse hemante gimhe, purime vayokhandhe majjhime vayokhandhe pacchime vayokhandhe. <bold>Sato</bold>ti catūhi kāraṇehi sato – kāye kāyānupassanāsatipaṭṭhānaṃ bhāvento sato, vedanāsu…pe… citte…pe… dhammesu dhammānupassanāsatipaṭṭhānaṃ bhāvento sato. Aparehipi catūhi kāraṇehi sato – asati parivajjanāya sato, satikaraṇīyānaṃ dhammānaṃ katattā sato, satipaṭipakkhānaṃ dhammānaṃ hatattā sato, satinimittānaṃ asammuṭṭhattā sato. Aparehipi catūhi kāraṇehi sato – satiyā samannāgatattā sato, satiyā vasitattā sato, satiyā pāguññatāya sato, satiyā apaccorohanatāya sato. Aparehipi catūhi kāraṇehi sato – sattattā sato, santattā sato, samitattā sato, santadhammasamannāgatattā sato. Buddhānussatiyā sato, dhammānussatiyā sato, saṅghānussatiyā sato, sīlānussatiyā sato, cāgānussatiyā sato, devatānussatiyā sato, ānāpānassatiyā sato, maraṇassatiyā sato, kāyagatāsatiyā sato, upasamānussatiyā sato. Yā sati anussati paṭissati, sati saraṇatā dhāraṇatā apilāpanatā asammussanatā, sati satindriyaṃ satibalaṃ sammāsati satisambojjhaṅgo ekāyanamaggo – ayaṃ vuccati sati. Imāya satiyā upeto samupeto, upagato samupagato, upapanno samupapanno, samannāgato so vuccati sato.</paragraph>
<paragraph line="28"><bold>Sikkhe</bold>ti <pageBreak edition="T" number="0.0420" />tisso sikkhā – adhisīlasikkhā, adhicittasikkhā, adhipaññāsikkhā. Katamā <pageBreak edition="V" number="0.0256" />adhisīlasikkhā? Idha bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno, aṇumattesu vajjesu <pageBreak edition="M" number="0.0270" />bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu, khuddako sīlakkhandho… mahanto <pageBreak edition="P" number="2.0348" />sīlakkhandho, sīlaṃ patiṭṭhā ādi caraṇaṃ saṃyamo saṃvaro mukhaṃ pamukhaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā – ayaṃ adhisīlasikkhā.</paragraph>
<paragraph line="29">Katamā adhicittasikkhā? Idha bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti ‘‘upekkhako satimā sukhavihārī’’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā <bold>adukkhamasukhaṃ</bold>upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati – ayaṃ adhicittasikkhā.</paragraph>
<paragraph line="30">Katamā adhipaññāsikkhā? Idha bhikkhu paññavā hoti, udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammādukkhakkhayagāminiyā. So idaṃ dukkhanti yathābhūtaṃ pajānāti, ayaṃ dukkhasamudayoti yathābhūtaṃ pajānāti, ayaṃ dukkhanirodhoti yathābhūtaṃ pajānāti <pageBreak edition="T" number="0.0421" />, ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṃ pajānāti, ime āsavāti yathābhūtaṃ pajānāti, ayaṃ āsavasamudayoti yathābhūtaṃ pajānāti, ayaṃ āsavanirodhoti yathābhūtaṃ pajānāti, ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṃ pajānāti – ayaṃ adhipaññāsikkhā.</paragraph>
<paragraph line="31"><bold>Tāsaṃ vinayā sadā sato sikkhe</bold>ti. Tāsaṃ taṇhānaṃ vinayāya paṭivinayāya pahānāya vūpasamāya paṭinissaggāya paṭipassaddhiyā adhisīlampi sikkheyya, adhicittampi sikkheyya, adhipaññampi sikkheyya; imā tisso sikkhāyo āvajjanto sikkheyya, pajānanto sikkheyya, passanto <pageBreak edition="P" number="2.0349" />sikkheyya, paccavekkhanto sikkheyya, cittaṃ adhiṭṭhahanto sikkheyya, saddhāya adhimuccanto sikkheyya, vīriyaṃ paggaṇhanto sikkheyya, satiṃ upaṭṭhapento sikkheyya, cittaṃ samādahanto sikkheyya, paññāya pajānanto sikkheyya, abhiññeyyaṃ abhijānanto sikkheyya, pariññeyyaṃ parijānanto sikkheyya, pahātabbaṃ pajahanto sikkheyya, bhāvetabbaṃ bhāvento sikkheyya, sacchikātabbaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0271" />sacchikaronto sikkheyya ācareyya samācareyya samādāya vatteyyāti – tāsaṃ vinayā sadā sato sikkhe.</paragraph>
<paragraph line="32">Tenāha <pageBreak edition="V" number="0.0257" />bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="33">‘‘Mūlaṃ papañcasaṅkhāya, [iti bhagavā]</gatha1>
<gatha2 line="34">Mantā asmīti sabbamuparundhe;</gatha2>
<gathalast line="35">Yā kāci taṇhā ajjhattaṃ, tāsaṃ vinayā sadā sato sikkhe’’ti.</gathalast>
<hangnum line="36" number="152"></hangnum>
<gatha1 line="37"><bold>Yaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0422" /><bold>kiñci dhammamabhijaññā, ajjhattaṃ atha vāpi bahiddhā;</bold></gatha1>
<gathalast line="38"><bold>Na tena thāmaṃ kubbetha, na hi sā nibbuti sataṃ vuttā.</bold></gathalast>
<paragraph line="39"><bold>Yaṃ kiñci dhammamabhijaññā ajjhatta</bold>nti. Yaṃ kiñci attano guṇaṃ jāneyya kusale vā dhamme abyākate vā dhamme. Katame attano guṇā? Uccā kulā pabbajito vā <alternatives><alternative lang="vri">assaṃ</alternative><alternative lang="syā.">assa</alternative></alternatives> 
Note { id=11, line='96', referenceLine='39', original='assa (syā.)', type='auto', previous='nti. Yaṃ kiñci attano guṇaṃ jāneyya kusale vā dhamme abyākate vā dhamme. Katame attano guṇā? Uccā kulā pabbajito vā assaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='assaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='assa'}}
, mahābhogakulā pabbajito vā assaṃ, uḷārabhogakulā pabbajito vā assaṃ, ñāto yasassī sagahaṭṭhapabbajitānanti vā assaṃ, lābhimhi cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānanti vā assaṃ, suttantiko vā assaṃ, vinayadharo vā assaṃ, dhammakathiko vā assaṃ, āraññiko vā assaṃ, piṇḍapātiko vā assaṃ, paṃsukūliko vā assaṃ, tecīvariko vā assaṃ, sapadānacāriko vā assaṃ, khalupacchābhattiko vā assaṃ, nesajjiko vā assaṃ, yathāsanthatiko vā assaṃ, paṭhamassa jhānassa lābhīti vā assaṃ, dutiyassa jhānassa lābhīti vā assaṃ, tatiyassa jhānassa <pageBreak edition="P" number="2.0350" />lābhīti vā assaṃ, catutthassa jhānassa lābhīti vā assaṃ, ākāsānañcāyatanasamāpattiyā lābhīti vā assaṃ, viññāṇañcāyatanasamāpattiyā… ākiñcaññāyatanasamāpattiyā… nevasaññānāsaññāyatanasamāpattiyā lābhīti vā assaṃ – ime vuccanti attano guṇā <pageBreak edition="T" number="0.0423" />. Yaṃ kiñci attano guṇaṃ jāneyya ājāneyya vijāneyya paṭivijāneyya paṭivijjheyyāti – yaṃ kiñci dhammamabhijaññā ajjhattaṃ. <bold>Atha vāpi bahiddhā</bold>ti. Upajjhāyassa vā ācariyassa vā te guṇā <alternatives><alternative lang="vri">assūti</alternative><alternative lang="bahūsu">assūti ajjhattaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=12, line='105', referenceLine='39', original='assūti ajjhattaṃ (bahūsu)', type='auto', previous='ti. Upajjhāyassa vā ācariyassa vā te guṇā assūti '
	Alternative{lang='vri', text='assūti'}
	Alternative{lang='bahūsu', text='assūti ajjhattaṃ'}}
– atha vāpi bahiddhā.</paragraph>
<paragraph line="40"><bold>Na</bold><pageBreak edition="M" number="0.0272" /><bold>tena thāmaṃ kubbethā</bold>ti. Attano vā guṇena paresaṃ vā guṇena thāmaṃ na kareyya, thambhaṃ na kareyya, mānaṃ na kareyya, unnatiṃ na kareyya, unnamaṃ na kareyya, na tena mānaṃ janeyya, na tena thaddho assa patthaddho paggahitasiroti – na tena thāmaṃ kubbetha.</paragraph>
<paragraph line="41"><bold>Na hi sā nibbuti sataṃ vuttā</bold>ti. Satānaṃ santānaṃ sappurisānaṃ buddhānaṃ buddhasāvakānaṃ paccekabuddhānaṃ sā nibbutīti na vuttā na pavuttā na ācikkhitā na desitā na paññapitā <pageBreak edition="V" number="0.0258" />na paṭṭhapitā na vivaṭā na vibhattā na uttānīkatā nappakāsitāti – na hi sā nibbuti sataṃ vuttā.</paragraph>
<paragraph line="42">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="43">‘‘Yaṃ kiñci dhammamabhijaññā, ajjhattaṃ atha vāpi bahiddhā;</gatha1>
<gathalast line="44">Na tena thāmaṃ kubbetha, na hi sā nibbuti sataṃ vuttā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="45" number="153"></hangnum>
<gatha1 line="46"><bold>Seyyo na tena maññeyya, nīceyyo atha vāpi sarikkho;</bold></gatha1>
<gathalast line="47"><bold>Phuṭṭho</bold><pageBreak edition="T" number="0.0424" /><bold>anekarūpehi, nātumānaṃ vikappayaṃ tiṭṭhe.</bold></gathalast>
<paragraph line="48"><bold>Seyyo na tena maññeyyā</bold>ti. ‘‘Seyyohamasmī’’ti atimānaṃ na janeyya jātiyā vā gottena vā kolaputtiyena vā vaṇṇapokkharatāya <pageBreak edition="P" number="2.0351" />vā dhanena vā ajjhenena vā kammāyatanena vā sippāyatanena vā vijjāṭṭhānena vā sutena vā paṭibhānena vā aññataraññatarena vā vatthunāti – seyyo na tena maññeyya.</paragraph>
<paragraph line="49"><bold>Nīceyyo atha vāpi sarikkho</bold>ti. ‘‘Hīnohamasmī’’ti omānaṃ na janeyya jātiyā vā gottena vā…pe… aññataraññatarena vā vatthunā. ‘‘Sadisohamasmī’’ti mānaṃ na janeyya jātiyā vā gottena vā kolaputtiyena vā vaṇṇapokkharatāya vā dhanena vā ajjhenena vā kammāyatanena vā sippāyatanena vā vijjāṭṭhānena vā sutena vā paṭibhānena vā aññataraññatarena vā vatthunāti – nīceyyo atha vāpi sarikkho.</paragraph>
<paragraph line="50"><bold>Phuṭṭho anekarūpehī</bold>ti. Anekavidhehi ākārehi phuṭṭho pareto samohito samannāgatoti – phuṭṭho anekarūpehi.</paragraph>
<paragraph line="51"><bold>Nātumānaṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0273" /><bold>vikappayaṃ tiṭṭhe</bold>ti. <bold>Ātumā</bold>vuccati attā. Attānaṃ kappento vikappento vikappaṃ āpajjanto na tiṭṭheyyāti – nātumānaṃ vikappayaṃ tiṭṭhe.</paragraph>
<paragraph line="52">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="53">‘‘Seyyo <pageBreak edition="T" number="0.0425" />na tena maññeyya, nīceyyo atha vāpi sarikkho;</gatha1>
<gathalast line="54">Phuṭṭho anekarūpehi, nātumānaṃ vikappayaṃ tiṭṭhe’’ti.</gathalast>
<hangnum line="55" number="154"></hangnum>
<gatha1 line="56"><bold>Ajjhattamevupasame <pageBreak edition="V" number="0.0259" />, na aññato bhikkhu santimeseyya; </bold></gatha1>
<gathalast line="57"><bold>Ajjhattaṃ upasantassa, natthi <alternatives><alternative lang="vri">attā</alternative><alternative lang="syā.">attaṃ</alternative></alternatives></bold>
Note { id=13, line='114', referenceLine='57', original='attaṃ (syā.)', type='auto', previous='Ajjhattaṃ upasantassa, natthi attā'
	Alternative{lang='vri', text='attā'}
	Alternative{lang='syā.', text='attaṃ'}}
<bold>kuto <alternatives><alternative lang="vri">nirattā</alternative><alternative lang="syā.">nirattaṃ</alternative></alternatives></bold>
Note { id=14, line='123', referenceLine='57', original='nirattaṃ (syā.)', type='auto', previous='kuto nirattā'
	Alternative{lang='vri', text='nirattā'}
	Alternative{lang='syā.', text='nirattaṃ'}}
<bold>vā.</bold></gathalast>
<paragraph line="58"><bold>Ajjhattamevupasame</bold>ti. Ajjhattaṃ rāgaṃ sameyya, dosaṃ sameyya, mohaṃ sameyya, kodhaṃ…pe… upanāhaṃ… makkhaṃ… paḷāsaṃ… issaṃ… macchariyaṃ… māyaṃ… sāṭheyyaṃ… thambhaṃ… sārambhaṃ <pageBreak edition="P" number="2.0352" />… mānaṃ… atimānaṃ… madaṃ… pamādaṃ… sabbe kilese… sabbe duccarite… sabbe darathe… sabbe pariḷāhe… sabbe santāpe… sabbākusalābhisaṅkhāre sameyya upasameyya vūpasameyya nibbāpeyya paṭipassambheyyāti – ajjhattamevupasame.</paragraph>
<paragraph line="59"><bold>Na aññato bhikkhu santimeseyyā</bold>ti. Aññato asuddhimaggena, micchāpaṭipadāya, aniyyānapatena, aññatra satipaṭṭhānehi, aññatra sammappadhānehi, aññatra iddhipādehi, aññatra indriyehi, aññatra balehi, aññatra bojjhaṅgehi, aññatra ariyā aṭṭhaṅgikā maggā santiṃ upasantiṃ vūpasantiṃ nibbutiṃ paṭipassaddhiṃ na eseyya na gaveseyya na pariyeseyyāti – na aññato bhikkhu santimeseyya.</paragraph>
<paragraph line="60"><bold>Ajjhattaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0426" /><bold>upasantassā</bold>ti. Ajjhattaṃ rāgaṃ santassa, dosaṃ santassa, mohaṃ santassa…pe… sabbākusalābhisaṅkhāre santassa upasantassa vūpasantassa nibbutassa paṭipassaddhiyāti – ajjhattaṃ upasantassa.</paragraph>
<paragraph line="61"><bold>Natthi attā kuto nirattā vā</bold>ti. <bold>Natthī</bold>ti paṭikkhepo. <bold>Attā</bold>ti attadiṭṭhi natthi; <bold>nirattā</bold>ti ucchedadiṭṭhi natthi. <bold>Attā</bold>ti gahitaṃ natthi; <bold>nirattā</bold>ti muñcitabbaṃ natthi. Yassatthi gahitaṃ, tassatthi muñcitabbaṃ. Tassa gahitaṃ gāhaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0274" />muñcanaṃ samatikkanto arahā vuddhipārihānivītivatto. So vuṭṭhavāso ciṇṇacaraṇo…pe… jātimaraṇasaṃsāro, natthi tassa punabbhavoti – natthi attā kuto nirattā vā.</paragraph>
<paragraph line="62">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="63">‘‘Ajjhattamevupasame, na aññato bhikkhu santimeseyya;</gatha1>
<gathalast line="64">Ajjhattaṃ upasantassa, natthi attā kuto nirattā vā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="65" number="155"></hangnum>
<gatha1 line="66"><bold>Majjhe</bold><pageBreak edition="V" number="0.0260" /><pageBreak edition="P" number="2.0353" /><bold>yathā samuddassa, ūmi no jāyatī ṭhito hoti;</bold></gatha1>
<gathalast line="67"><bold>Evaṃ ṭhito anejassa, ussadaṃ bhikkhu na <alternatives><alternative lang="vri">kareyya</alternative><alternative lang="sī.">kare</alternative></alternatives></bold>
Note { id=15, line='132', referenceLine='67', original='kare (sī.)', type='auto', previous='Evaṃ ṭhito anejassa, ussadaṃ bhikkhu na kareyya'
	Alternative{lang='vri', text='kareyya'}
	Alternative{lang='sī.', text='kare'}}
<bold>kuhiñci.</bold></gathalast>
<paragraph line="68"><bold>Majjhe yathā samuddassa, ūmi no jāyatī ṭhito hotī</bold>ti. Samuddo caturāsītiyojanasahassāni ubbedhena gambhīro. Heṭṭhā cattārīsayojanasahassāni <pageBreak edition="T" number="0.0427" />udakaṃ macchakacchapehi kampati. Upari cattārīsayojanasahassāni udakaṃ vātehi kampati. Majjhe cattārīsayojanasahassāni udakaṃ na kampati na vikampati na calati na vedhati nappavedhati na sampavedhati. Anerito aghaṭṭito acalito aluḷito abhanto vūpasanto tatra ūmi no jāyati, ṭhito hoti samuddoti. Evampi majjhe yathā samuddassa ūmi no jāyatī ṭhito hoti.</paragraph>
<paragraph line="69"><note>sīdantarasamuddo (syā.)</note>Tatra udakaṃ na kampati na vikampati na calati na vedhati nappavedhati na sampavedhati. Anerito aghaṭṭito acalito aluḷito abhanto vūpasanto tatra ūmi no jāyati, ṭhito hoti samuddoti. Evampi majjhe yathā samuddassa ūmi no jāyatī ṭhito hoti.</paragraph>
<paragraph line="70"><bold>Evaṃ ṭhito anejassā</bold>ti. <bold>Eva</bold>nti opammasampaṭipādanaṃ. <bold>Ṭhito</bold>ti lābhepi na kampati, alābhepi na kampati, yasepi na kampati, ayasepi na kampati, pasaṃsāyapi na kampati, nindāyapi na kampati, sukhepi na kampati, dukkhepi na kampati na vikampati na calati na vedhati nappavedhati na sampavedhatīti – evaṃ ṭhito. <bold>Anejassā</bold>ti ejā vuccati taṇhā. Yo rāgo <pageBreak edition="M" number="0.0275" />sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Yassesā ejā taṇhā pahīnā ucchinnā samucchinnā vūpasantā paṭipassaddhā abhabbuppattikā ñāṇagginā daḍḍhā, so vuccati anejo. Ejāya pahīnattā anejo <pageBreak edition="T" number="0.0428" />; so lābhepi na iñjati, alābhepi na iñjati, yasepi na iñjati, ayasepi <pageBreak edition="P" number="2.0354" />na iñjati, pasaṃsāyapi na iñjati, nindāyapi na iñjati, sukhepi na iñjati, dukkhepi na iñjati, na calati na vedhati nappavedhati na sampavedhatīti – evaṃ ṭhito anejassa.</paragraph>
<paragraph line="71"><bold>Ussadaṃ bhikkhu na kareyya kuhiñcī</bold>ti. <bold>Ussadā</bold>ti sattussadā – <alternatives><alternative lang="vri">rāgussadaṃ</alternative><alternative lang="syā.">rāgussado</alternative></alternatives> 
Note { id=17, line='149', referenceLine='71', original='rāgussado (syā.)', type='auto', previous='ti sattussadā – rāgussadaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='rāgussadaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='rāgussado'}}
, dosussadaṃ, mohussadaṃ, mānussadaṃ, diṭṭhussadaṃ, kilesussadaṃ, kammussadaṃ na kareyya na janeyya na sañjaneyya na <pageBreak edition="V" number="0.0261" />nibbatteyya nābhinibbatteyya. <bold>Kuhiñcī</bold>ti kuhiñci kismiñci katthaci ajjhattaṃ vā bahiddhā vā ajjhattabahiddhā vāti – ussadaṃ bhikkhu na kareyya kuhiñci.</paragraph>
<paragraph line="72">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="73">‘‘Majjhe yathā samuddassa, ūmi no jāyatī ṭhito hoti;</gatha1>
<gathalast line="74">Evaṃ ṭhito anejassa, ussadaṃ bhikkhu na kareyya kuhiñcī’’ti.</gathalast>
<hangnum line="75" number="156"></hangnum>
<gatha1 line="76"><bold>Akittayī vivaṭacakkhu, sakkhidhammaṃ parissayavinayaṃ; </bold></gatha1>
<gathalast line="77"><bold>Paṭipadaṃ vadehi bhaddante, pātimokkhaṃ atha vāpi samādhiṃ.</bold></gathalast>
<paragraph line="78"><bold>Akittayī vivaṭacakkhū</bold>ti. <bold>Akittayī</bold>ti kittitaṃ ācikkhitaṃ desitaṃ paññapitaṃ paṭṭhapitaṃ vivaṭaṃ vibhattaṃ uttānīkataṃ pakāsitanti <pageBreak edition="T" number="0.0429" /> – <alternatives><alternative lang="vri">akittayi</alternative><alternative lang="syā.">akittayīti akittayi parikittayi ācikkhi desesi paññapesi paṭṭhapesi vivari vibhaji uttānimakāsi pakāsesīti akittayi</alternative></alternatives> 
Note { id=18, line='158', referenceLine='78', original='akittayīti akittayi parikittayi ācikkhi desesi paññapesi paṭṭhapesi vivari vibhaji uttānimakāsi pakāsesīti akittayi (syā.)', type='auto', previous=' – akittayi '
	Alternative{lang='vri', text='akittayi'}
	Alternative{lang='syā.', text='akittayīti akittayi parikittayi ācikkhi desesi paññapesi paṭṭhapesi vivari vibhaji uttānimakāsi pakāsesīti akittayi'}}
. <bold>Vivaṭacakkhū</bold>ti bhagavā pañcahi cakkhūhi vivaṭacakkhu – maṃsacakkhunāpi vivaṭacakkhu, dibbena cakkhunāpi vivaṭacakkhu, paññācakkhunāpi vivaṭacakkhu, buddhacakkhunāpi vivaṭacakkhu, samantacakkhunāpi vivaṭacakkhu.</paragraph>
<paragraph line="79">Kathaṃ bhagavā maṃsacakkhunāpi vivaṭacakkhu? Maṃsacakkhumhipi bhagavato pañca vaṇṇā saṃvijjanti – nīlo ca vaṇṇo, pītako ca vaṇṇo, lohitako ca <pageBreak edition="M" number="0.0276" />vaṇṇo, kaṇho ca vaṇṇo, odāto <pageBreak edition="P" number="2.0355" /> ca vaṇṇo. Akkhilomāni ca bhagavato yattha ca akkhilomāni patiṭṭhitāni taṃ nīlaṃ hoti sunīlaṃ pāsādikaṃ dassaneyyaṃ <alternatives><alternative lang="vri">umāpupphasamānaṃ</alternative><alternative lang="sī. ka.">ummāpupphasamānaṃ</alternative><alternative lang="syā.">ummārapupphasamānaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=19, line='167', referenceLine='79', original='ummāpupphasamānaṃ (sī. ka.), ummārapupphasamānaṃ (syā.)', type='auto', previous=' ca vaṇṇo. Akkhilomāni ca bhagavato yattha ca akkhilomāni patiṭṭhitāni taṃ nīlaṃ hoti sunīlaṃ pāsādikaṃ dassaneyyaṃ umāpupphasamānaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='umāpupphasamānaṃ'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='ummāpupphasamānaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='ummārapupphasamānaṃ'}}
. Tassa parato pītakaṃ hoti supītakaṃ suvaṇṇavaṇṇaṃ pāsādikaṃ dassaneyyaṃ kaṇikārapupphasamānaṃ. Ubhayato ca akkhikūṭāni bhagavato lohitakāni honti sulohitakāni pāsādikāni dassaneyyāni indagopakasamānāni. Majjhe kaṇhaṃ hoti sukaṇhaṃ alūkhaṃ siniddhaṃ pāsādikaṃ dassaneyyaṃ <alternatives><alternative lang="vri">addāriṭṭhakasamānaṃ</alternative><alternative lang="syā.">aḷāriṭṭhakasamānaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=20, line='177', referenceLine='79', original='aḷāriṭṭhakasamānaṃ (syā.)', type='auto', previous='. Tassa parato pītakaṃ hoti supītakaṃ suvaṇṇavaṇṇaṃ pāsādikaṃ dassaneyyaṃ kaṇikārapupphasamānaṃ. Ubhayato ca akkhikūṭāni bhagavato lohitakāni honti sulohitakāni pāsādikāni dassaneyyāni indagopakasamānāni. Majjhe kaṇhaṃ hoti sukaṇhaṃ alūkhaṃ siniddhaṃ pāsādikaṃ dassaneyyaṃ addāriṭṭhakasamānaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='addāriṭṭhakasamānaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='aḷāriṭṭhakasamānaṃ'}}
. Tassa parato odātaṃ hoti suodātaṃ setaṃ paṇḍaraṃ pāsādikaṃ dassaneyyaṃ osadhitārakasamānaṃ. Tena bhagavā pākatikena maṃsacakkhunā attabhāvapariyāpannena purimasucaritakammābhinibbattena samantā yojanaṃ passati divā ceva rattiñca. Yadā hipi caturaṅgasamannāgato andhakāro hoti. Sūriyo vā atthaṅgato hoti. Kāḷapakkho ca uposatho hoti. Tibbo ca vanasaṇḍo hoti. Mahā ca <alternatives><alternative lang="vri">kāḷamegho</alternative><alternative lang="syā.">akālamegho</alternative></alternatives> 
Note { id=21, line='186', referenceLine='79', original='akālamegho (syā.)', type='auto', previous='. Tassa parato odātaṃ hoti suodātaṃ setaṃ paṇḍaraṃ pāsādikaṃ dassaneyyaṃ osadhitārakasamānaṃ. Tena bhagavā pākatikena maṃsacakkhunā attabhāvapariyāpannena purimasucaritakammābhinibbattena samantā yojanaṃ passati divā ceva rattiñca. Yadā hipi caturaṅgasamannāgato andhakāro hoti. Sūriyo vā atthaṅgato hoti. Kāḷapakkho ca uposatho hoti. Tibbo ca vanasaṇḍo hoti. Mahā ca kāḷamegho '
	Alternative{lang='vri', text='kāḷamegho'}
	Alternative{lang='syā.', text='akālamegho'}}
abbhuṭṭhito hoti. Evarūpepi caturaṅgasamannāgate andhakāre samantā yojanaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0430" /> passati. Natthi so <alternatives><alternative lang="vri">kuṭṭo</alternative><alternative lang="sī.">kuḍḍo</alternative></alternatives> 
Note { id=22, line='195', referenceLine='79', original='kuḍḍo (sī.)', type='auto', previous=' passati. Natthi so kuṭṭo '
	Alternative{lang='vri', text='kuṭṭo'}
	Alternative{lang='sī.', text='kuḍḍo'}}
vā kavāṭaṃ vā pākāro vā pabbato vā gaccho vā latā vā āvaraṇaṃ rūpānaṃ dassanāya. Ekañce tilaphalaṃ nimittaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0262" />katvā tilavāhe pakkhipeyya. Taññeva tilaphalaṃ uddhareyya. Evaṃ parisuddhaṃ bhagavato pākatikaṃ maṃsacakkhu. Evaṃ bhagavā maṃsacakkhunāpi vivaṭacakkhu.</paragraph>
<paragraph line="80">Kathaṃ bhagavā dibbena cakkhunāpi vivaṭacakkhu? Bhagavā dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate. Yathākammūpage satte pajānāti – ‘‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā <pageBreak edition="P" number="2.0356" />, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā. Ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’’ti <pageBreak edition="M" number="0.0277" />. Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate; yathākammūpage satte pajānāti. Ākaṅkhamāno ca bhagavā ekampi lokadhātuṃ passeyya, dvepi lokadhātuyo passeyya, tissopi lokadhātuyo <pageBreak edition="T" number="0.0431" /> passeyya, catassopi lokadhātuyo passeyya, pañcapi lokadhātuyo passeyya, dasapi lokadhātuyo passeyya, vīsampi lokadhātuyo passeyya, tiṃsampi lokadhātuyo passeyya, cattālīsampi lokadhātuyo passeyya, paññāsampi lokadhātuyo passeyya, satampi lokadhātuyo passeyya, sahassimpi cūḷanikaṃ lokadhātuṃ passeyya, dvisahassimpi majjhimikaṃ lokadhātuṃ passeyya, tisahassimpi lokadhātuṃ passeyya, <alternatives><alternative lang="vri">mahāsahassimpi</alternative><alternative lang="sī. ka.">tisahassiṃ mahāsahassimpi</alternative></alternatives> 
Note { id=23, line='204', referenceLine='80', original='tisahassiṃ mahāsahassimpi (sī. ka.)', type='auto', previous=' passeyya, catassopi lokadhātuyo passeyya, pañcapi lokadhātuyo passeyya, dasapi lokadhātuyo passeyya, vīsampi lokadhātuyo passeyya, tiṃsampi lokadhātuyo passeyya, cattālīsampi lokadhātuyo passeyya, paññāsampi lokadhātuyo passeyya, satampi lokadhātuyo passeyya, sahassimpi cūḷanikaṃ lokadhātuṃ passeyya, dvisahassimpi majjhimikaṃ lokadhātuṃ passeyya, tisahassimpi lokadhātuṃ passeyya, mahāsahassimpi '
	Alternative{lang='vri', text='mahāsahassimpi'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='tisahassiṃ mahāsahassimpi'}}
lokadhātuṃ passeyya. Yāvatakaṃ vā pana ākaṅkheyya tāvatakaṃ passeyya. Evaṃ parisuddhaṃ bhagavato dibbacakkhu. Evaṃ bhagavā dibbena cakkhunāpi vivaṭacakkhu.</paragraph>
<paragraph line="81">Kathaṃ bhagavā paññācakkhunāpi vivaṭacakkhu? Bhagavā mahāpañño puthupañño hāsapañño javanapañño tikkhapañño nibbedhikapañño paññāpabhedakusalo pabhinnañāṇo adhigatapaṭisambhido catuvesārajjappatto dasabaladhārī purisāsabho purisasīho purisanāgo purisājañño purisadhorayho anantañāṇo anantatejo anantayaso aḍḍho mahaddhano dhanavā netā vinetā anunetā paññāpetā anijjhāpetā pekkhetā pasādetā. So hi bhagavā anuppannassa maggassa uppādetā, asañjātassa maggassa sañjanetā, anakkhātassa maggassa akkhātā, maggaññū maggavidū maggakovido maggānugā ca pana etarahi sāvakā viharanti pacchā samannāgatā.</paragraph>
<paragraph line="82">So <pageBreak edition="V" number="0.0263" />hi bhagavā jānaṃ jānāti <pageBreak edition="P" number="2.0357" />passaṃ passati, cakkhubhūto ñāṇabhūto <pageBreak edition="T" number="0.0432" /> dhammabhūto brahmabhūto vattā pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato. Natthi tassa bhagavato aññātaṃ adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ aphassitaṃ paññāya. Atītaṃ anāgataṃ <alternatives><alternative lang="vri">paccuppannaṃ</alternative><alternative lang="syā.">atītānāgatapaccuppannaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=24, line='213', referenceLine='82', original='atītānāgatapaccuppannaṃ (syā.) mahāni. 69', type='auto', previous=' dhammabhūto brahmabhūto vattā pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato. Natthi tassa bhagavato aññātaṃ adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ aphassitaṃ paññāya. Atītaṃ anāgataṃ paccuppannaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='paccuppannaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='atītānāgatapaccuppannaṃ'}}
upādāya sabbe dhammā sabbākārena buddhassa bhagavato ñāṇamukhe āpāthaṃ āgacchanti. Yaṃ kiñci neyyaṃ nāma atthi jānitabbaṃ 
Note { id=25, line='222', referenceLine='82', original='atthi dhammaṃ jānitabbaṃ (sī. ka.)', type='auto', previous=' upādāya sabbe dhammā sabbākārena buddhassa bhagavato ñāṇamukhe āpāthaṃ āgacchanti. Yaṃ kiñci neyyaṃ nāma atthi jānitabbaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='atthi jānitabbaṃ'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='atthi dhammaṃ jānitabbaṃ'}}
attattho vā parattho vā ubhayattho vā diṭṭhadhammiko vā attho <pageBreak edition="M" number="0.0278" />samparāyiko vā attho uttāno vā attho gambhīro vā attho gūḷho vā attho paṭicchanno vā attho neyyo vā attho nīto vā attho anavajjo vā attho nikkileso vā attho vodāno vā attho paramattho vā attho, sabbaṃ taṃ 
Note { id=26, line='231', referenceLine='82', original='paramattho vā, sabbantaṃ (syā.)', type='auto', previous=' samparāyiko vā attho uttāno vā attho gambhīro vā attho gūḷho vā attho paṭicchanno vā attho neyyo vā attho nīto vā attho anavajjo vā attho nikkileso vā attho vodāno vā attho paramattho vā attho, sabbaṃ taṃ '
	Alternative{lang='vri', text='taṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='paramattho vā, sabbantaṃ'}}
antobuddhañāṇe parivattati.</paragraph>
<paragraph line="83">Sabbaṃ kāyakammaṃ buddhassa bhagavato ñāṇānuparivatti sabbaṃ vacīkammaṃ… sabbaṃ manokammaṃ… atīte buddhassa bhagavato appaṭihataṃ ñāṇaṃ, anāgate paccuppanne appaṭihataṃ ñāṇaṃ. Yāvatakaṃ neyyaṃ tāvatakaṃ ñāṇaṃ, yāvatakaṃ ñāṇaṃ tāvatakaṃ neyyaṃ; neyyapariyantikaṃ ñāṇaṃ ñāṇapariyantikaṃ neyyaṃ, neyyaṃ atikkamitvā ñāṇaṃ nappavattati, ñāṇaṃ atikkamitvā neyyapatho natthi. Aññamaññapariyantaṭṭhāyino te dhammā. Yathā dvinnaṃ samuggapaṭalānaṃ sammāphusitānaṃ heṭṭhimaṃ samuggapaṭalaṃ uparimaṃ nātivattati, uparimaṃ samuggapaṭalaṃ heṭṭhimaṃ nātivattati, aññamaññapariyantaṭṭhāyino; evameva buddhassa <pageBreak edition="T" number="0.0433" />bhagavato neyyañca ñāṇañca aññamaññapariyantaṭṭhāyino. Yāvatakaṃ neyyaṃ tāvatakaṃ <pageBreak edition="P" number="2.0358" />ñāṇaṃ, yāvatakaṃ ñāṇaṃ tāvatakaṃ neyyaṃ; neyyapariyantikaṃ ñāṇaṃ ñāṇapariyantikaṃ neyyaṃ. Neyyaṃ atikkamitvā ñāṇaṃ nappavattati, ñāṇaṃ atikkamitvā neyyapatho natthi. Aññamaññapariyantaṭṭhāyino te dhammā.</paragraph>
<paragraph line="84">Sabbadhammesu buddhassa bhagavato ñāṇaṃ pavattati. Sabbe dhammā buddhassa bhagavato āvajjanapaṭibaddhā ākaṅkhapaṭibaddhā manasikārapaṭibaddhā cittuppādapaṭibaddhā. Sabbasattesu buddhassa bhagavato ñāṇaṃ pavattati. Sabbesaṃ sattānaṃ bhagavā āsayaṃ jānāti, anusayaṃ jānāti, caritaṃ jānāti, adhimuttiṃ jānāti, apparajakkhe mahārajakkhe tikkhindriye mudindriye svākāre dvākāre suviññāpaye duviññāpaye bhabbābhabbe satte pajānāti. Sadevako loko samārako sabrahmako sassamaṇabrāhmaṇī pajā sadevamanussā antobuddhañāṇe <alternatives><alternative lang="vri">parivattati</alternative><alternative lang="ka.">parivattanti</alternative></alternatives> 
Note { id=27, line='240', referenceLine='84', original='parivattanti (ka.) pasūrasuttaniddese avasānepi', type='auto', previous='Sabbadhammesu buddhassa bhagavato ñāṇaṃ pavattati. Sabbe dhammā buddhassa bhagavato āvajjanapaṭibaddhā ākaṅkhapaṭibaddhā manasikārapaṭibaddhā cittuppādapaṭibaddhā. Sabbasattesu buddhassa bhagavato ñāṇaṃ pavattati. Sabbesaṃ sattānaṃ bhagavā āsayaṃ jānāti, anusayaṃ jānāti, caritaṃ jānāti, adhimuttiṃ jānāti, apparajakkhe mahārajakkhe tikkhindriye mudindriye svākāre dvākāre suviññāpaye duviññāpaye bhabbābhabbe satte pajānāti. Sadevako loko samārako sabrahmako sassamaṇabrāhmaṇī pajā sadevamanussā antobuddhañāṇe parivattati '
	Alternative{lang='vri', text='parivattati'}
	Alternative{lang='ka.', text='parivattanti'}}
.</paragraph>
<paragraph line="85">Yathā ye keci macchakacchapā antamaso timitimiṅgalaṃ upādāya antomahāsamudde parivattanti; evameva sadevako loko samārako sabrahmako sassamaṇabrāhmaṇī pajā sadevamanussā <pageBreak edition="V" number="0.0264" /> antobuddhañāṇe <alternatives><alternative lang="vri">parivattati</alternative><alternative lang="ka.">parivattanti</alternative></alternatives> 
Note { id=28, line='249', referenceLine='85', original='parivattanti (ka.) pasūrasuttaniddese avasānepi', type='auto', previous=' antobuddhañāṇe parivattati '
	Alternative{lang='vri', text='parivattati'}
	Alternative{lang='ka.', text='parivattanti'}}
. Yathā ye keci pakkhī antamaso garuḷaṃ venateyyaṃ upādāya ākāsassa padese parivattanti; evameva yepi te <pageBreak edition="M" number="0.0279" />sāriputtasamā paññāya tepi buddhañāṇassa padese parivattanti; buddhañāṇaṃ devamanussānaṃ paññaṃ pharitvā abhibhavitvā tiṭṭhati. Yepi te khattiyapaṇḍitā brāhmaṇapaṇḍitā <pageBreak edition="T" number="0.0434" />gahapatipaṇḍitā samaṇapaṇḍitā nipuṇā kataparappavādā vālavedhirūpā vobhindantā maññe caranti paññāgatena diṭṭhigatāni, te pañhaṃ abhisaṅkharitvā abhisaṅkharitvā tathāgataṃ upasaṅkamitvā pucchanti gūḷhāni ca paṭicchannāni ca. Kathitā visajjitā ca te pañhā bhagavatā honti niddiṭṭhakāraṇā. Upakkhittakā ca <pageBreak edition="P" number="2.0359" />te bhagavato sampajjanti. Atha kho bhagavā tattha atirocati yadidaṃ paññāyāti. Evaṃ bhagavā paññācakkhunāpi vivaṭacakkhu.</paragraph>
<paragraph line="86">Kathaṃ bhagavā buddhacakkhunāpi vivaṭacakkhu? Bhagavā buddhacakkhunā lokaṃ volokento addasa satte apparajakkhe mahārajakkhe tikkhindriye mudindriye svākāre dvākāre suviññāpaye duviññāpaye appekacce paralokavajjabhayadassāvino viharante, appekacce na paralokavajjabhayadassāvino viharante. Seyyathāpi nāma uppaliniyaṃ vā paduminiyaṃ vā puṇḍarīkiniyaṃ vā appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni udakā anuggatāni antonimuggaposīni, appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni samodakaṃ ṭhitāni, appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni udakā accuggamma tiṭṭhanti anupalittāni udakena; evameva bhagavā buddhacakkhunā lokaṃ volokento addasa satte apparajakkhe mahārajakkhe tikkhindriye mudindriye svākāre dvākāre suviññāpaye duviññāpaye appekacce paralokavajjabhayadassāvino <pageBreak edition="T" number="0.0435" /> viharante, appekacce na paralokavajjabhayadassāvino viharante. Jānāti bhagavā – ‘‘ayaṃ puggalo rāgacarito, ayaṃ dosacarito, ayaṃ mohacarito, ayaṃ vitakkacarito, ayaṃ saddhācarito, ayaṃ ñāṇacarito’’ti. Rāgacaritassa bhagavā puggalassa asubhakathaṃ katheti; dosacaritassa bhagavā puggalassa mettābhāvanaṃ ācikkhati; mohacaritassa bhagavā puggalassa uddese paripucchāya kālena dhammassavane kālena dhammasākacchāya garusaṃvāse niveseti; vitakkacaritassa bhagavā puggalassa ānāpānassatiṃ ācikkhati; saddhācaritassa bhagavā puggalassa pasādanīyaṃ nimittaṃ ācikkhati <alternatives><alternative lang="vri">buddhasubodhiṃ</alternative><alternative lang="ka.">buddhasubuddhataṃ</alternative></alternatives> <pageBreak edition="P" number="2.0360" /><pageBreak edition="M" number="0.0280" />
Note { id=29, line='258', referenceLine='86', original='buddhasubuddhataṃ (ka.)', type='auto', previous=' viharante, appekacce na paralokavajjabhayadassāvino viharante. Jānāti bhagavā – ayaṃ puggalo rāgacarito, ayaṃ dosacarito, ayaṃ mohacarito, ayaṃ vitakkacarito, ayaṃ saddhācarito, ayaṃ ñāṇacarito’’ti. Rāgacaritassa bhagavā puggalassa asubhakathaṃ katheti; dosacaritassa bhagavā puggalassa mettābhāvanaṃ ācikkhati; mohacaritassa bhagavā puggalassa uddese paripucchāya kālena dhammassavane kālena dhammasākacchāya garusaṃvāse niveseti; vitakkacaritassa bhagavā puggalassa ānāpānassatiṃ ācikkhati; saddhācaritassa bhagavā puggalassa pasādanīyaṃ nimittaṃ ācikkhati buddhasubodhiṃ '
	Alternative{lang='vri', text='buddhasubodhiṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='buddhasubuddhataṃ'}}
dhammasudhammataṃ saṅghasuppaṭipattiṃ sīlāni ca; attano ñāṇacaritassa bhagavā puggalassa ācikkhati vipassanānimittaṃ aniccākāraṃ dukkhākāraṃ anattākāraṃ.</paragraph>
<gatha1 line="87">‘‘Sele <pageBreak edition="V" number="0.0265" />yathā pabbatamuddhaniṭṭhito, yathāpi passe janataṃ samantato;</gatha1>
<gatha2 line="88">Tathūpamaṃ dhammamayaṃ sumedha, pāsādamāruyha samantacakkhu;</gatha2>
<gathalast line="89">Sokāvatiṇṇaṃ janatamapetasoko, avekkhassu jātijarābhibhūta’’nti.</gathalast>
<paragraph line="90">Evaṃ bhagavā buddhacakkhunāpi vivaṭacakkhu.</paragraph>
<paragraph line="91">Kathaṃ bhagavā samantacakkhunāpi vivaṭacakkhu? <bold>Samantacakkhu</bold>vuccati sabbaññutañāṇaṃ. Bhagavā sabbaññutañāṇena upeto samupeto upagato <pageBreak edition="T" number="0.0436" />samupagato upapanno samupapanno samannāgato.</paragraph>
<gatha1 line="92">‘‘Na tassa adiṭṭhamidhatthi kiñci, atho aviññātamajānitabbaṃ;</gatha1>
<gathalast line="93">Sabbaṃ abhiññāsi yadatthi neyyaṃ, tathāgato tena samantacakkhū’’ti.</gathalast>
<paragraph line="94">Evaṃ bhagavā samantacakkhunāpi vivaṭacakkhūti – akittayi vivaṭacakkhu.</paragraph>
<paragraph line="95"><bold></bold><bold></bold><bold></bold><bold></bold><pageBreak edition="P" number="2.0361" /><note>gomahisā (syā.) mahāni. 5</note> hatthī ahi vicchikā satapadī, corā vā assu mānavā vā katakammā vā akatakammā vā, cakkhurogo sotarogo ghānarogo jivhārogo kāyarogo sīsarogo kaṇṇarogo mukharogo dantarogo kāso sāso pināso <alternatives><alternative lang="vri">ḍāho</alternative><alternative lang="sī. syā.">ḍaho</alternative></alternatives> 
Note { id=31, line='275', referenceLine='95', original='ḍaho (sī. syā.) mahāni. 5', type='auto', previous=' hatthī ahi vicchikā satapadī, corā vā assu mānavā vā katakammā vā akatakammā vā, cakkhurogo sotarogo ghānarogo jivhārogo kāyarogo sīsarogo kaṇṇarogo mukharogo dantarogo kāso sāso pināso ḍāho '
	Alternative{lang='vri', text='ḍāho'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='ḍaho'}}
jaro kucchirogo mucchā pakkhandikā sūlā visūcikā kuṭṭhaṃ gaṇḍo kilāso soso apamāro <pageBreak edition="M" number="0.0281" /> daddu kaṇḍu kacchu rakhasā vitacchikā <alternatives><alternative lang="vri">lohitapittaṃ</alternative><alternative lang="syā. ka.">lohitaṃ pittaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=32, line='284', referenceLine='95', original='lohitaṃ pittaṃ (syā. ka.)', type='auto', previous=' daddu kaṇḍu kacchu rakhasā vitacchikā lohitapittaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='lohitapittaṃ'}
	Alternative{lang='syā. ka.', text='lohitaṃ pittaṃ'}}
madhumeho aṃsā piḷakā bhagandalā, pittasamuṭṭhānā ābādhā semhasamuṭṭhānā ābādhā <pageBreak edition="T" number="0.0437" />vātasamuṭṭhānā ābādhā sannipātikā ābādhā utupariṇāmajā ābādhā visamaparihārajā ābādhā opakkamikā ābādhā kammavipākajā ābādhā, sītaṃ uṇhaṃ jighacchā pipāsā uccāro passāvo ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassā iti vā – ime vuccanti pākaṭaparissayā.</paragraph>
<paragraph line="96">Katame paṭicchannaparissayā? Kāyaduccaritaṃ vacīduccaritaṃ manoduccaritaṃ kāmacchandanīvaraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0266" />byāpādanīvaraṇaṃ thinamiddhanīvaraṇaṃ uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ vicikicchānīvaraṇaṃ rāgo doso moho kodho upanāho makkho paḷāso issā macchariyaṃ māyā sāṭheyyaṃ thambho sārambho māno atimāno mado pamādo, sabbe kilesā sabbe duccaritā sabbe darathā sabbe pariḷāhā sabbe santāpā sabbākusalābhisaṅkhārā – ime vuccanti paṭicchannaparissayā.</paragraph>
<paragraph line="97"><bold>Parissayā</bold>ti kenaṭṭhena parissayā? Parisahantīti parissayā, parihānāya saṃvattantīti parissayā, tatrāsayāti parissayā. Kathaṃ parisahantīti parissayā? Te parissayā taṃ puggalaṃ sahanti parisahanti abhibhavanti ajjhottharanti pariyādiyanti maddanti. Evaṃ parisahantīti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="98">Kathaṃ parihānāya saṃvattantīti parissayā? Te parissayā kusalānaṃ dhammānaṃ antarāyāya parihānāya saṃvattanti. Katamesaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ? Sammāpaṭipadāya anulomapaṭipadāya apaccanīkapaṭipadāya <pageBreak edition="T" number="0.0438" /><pageBreak edition="P" number="2.0362" />aviruddhapaṭipadāya anvatthapaṭipadāya dhammānudhammapaṭipadāya sīlesu paripūrakāritāya indriyesu guttadvāratāya bhojane mattaññutāya jāgariyānuyogassa satisampajaññassa catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanānuyogassa catunnaṃ sammappadhānānaṃ catunnaṃ iddhipādānaṃ pañcannaṃ indriyānaṃ pañcannaṃ balānaṃ sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ ariyassa aṭṭhaṅgikassa maggassa bhāvanānuyogassa – imesaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ antarāyāya parihānāya saṃvattanti. Evampi parihānāya saṃvattantīti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="99">Kathaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0282" />tatrāsayāti parissayā? Tatthete pāpakā akusalā dhammā uppajjanti attabhāvasannissayā. Yathā bile bilāsayā pāṇā sayanti, dake dakāsayā pāṇā sayanti, vane vanāsayā pāṇā sayanti, rukkhe rukkhāsayā pāṇā sayanti; evameva tatthete pāpakā akusalā dhammā uppajjanti attabhāvasannissayāti. Evampi tatrāsayāti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="100">Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘sāntevāsiko, bhikkhave, bhikkhu sācariyako dukkhaṃ na phāsu viharati. Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sāntevāsiko sācariyako dukkhaṃ na phāsu viharati? Idha, bhikkhave, bhikkhuno cakkhunā rūpaṃ disvā uppajjanti pāpakā akusalā dhammā sarasaṅkappā saññojaniyā, tyassa anto vasanti anvāssavanti pāpakā akusalā dhammāti. Tasmā <pageBreak edition="V" number="0.0267" /> sāntevāsikoti vuccati. Te naṃ samudācaranti, <alternatives><alternative lang="vri">samudācaranti</alternative><alternative lang="sī.">samudācārenti</alternative></alternatives> 
Note { id=33, line='293', referenceLine='100', original='samudācārenti (sī.)', type='auto', previous=' sāntevāsikoti vuccati. Te naṃ samudācaranti, samudācaranti '
	Alternative{lang='vri', text='samudācaranti'}
	Alternative{lang='sī.', text='samudācārenti'}}
naṃ pāpakā <pageBreak edition="T" number="0.0439" />akusalā dhammāti. Tasmā sācariyakoti vuccati.</paragraph>
<paragraph line="101">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhuno sotena saddaṃ sutvā…pe… ghānena gandhaṃ ghāyitvā… jivhāya rasaṃ sāyitvā… kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā <pageBreak edition="P" number="2.0363" />… manasā dhammaṃ viññāya uppajjanti pāpakā akusalā dhammā sarasaṅkappā saññojaniyā, tyassa anto vasanti anvāssavanti pāpakā akusalā dhammāti. Tasmā sāntevāsikoti vuccati. Te naṃ samudācaranti, samudācaranti naṃ pāpakā akusalā dhammāti. Tasmā sācariyakoti vuccati. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sāntevāsiko sācariyako dukkhaṃ na phāsu viharatī’’ti. Evampi tatrāsayāti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="102">Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘tayome, bhikkhave, antarāmalā antarāamittā antarāsapattā antarāvadhakā antarāpaccatthikā. Katame tayo? Lobho, bhikkhave, <alternatives><alternative lang="vri">antarāmalo</alternative><alternative lang="sī. ka.">antarāmalaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=34, line='302', referenceLine='102', original='antarāmalaṃ (sī. ka.) itivu. 88', type='auto', previous='Vuttañhetaṃ bhagavatā – tayome, bhikkhave, antarāmalā antarāamittā antarāsapattā antarāvadhakā antarāpaccatthikā. Katame tayo? Lobho, bhikkhave, antarāmalo '
	Alternative{lang='vri', text='antarāmalo'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='antarāmalaṃ'}}
antarāamitto antarāsapatto antarāvadhako antarāpaccatthiko; doso, bhikkhave…pe… moho, bhikkhave, antarāmalo antarāamitto antarāsapatto antarāvadhako antarāpaccatthiko. Ime kho, bhikkhave, tayo antarāmalā antarāamittā antarāsapattā antarāvadhakā antarāpaccatthikā’’ti.</paragraph>
<gatha1 line="103">‘‘Anatthajanano <pageBreak edition="M" number="0.0283" />lobho, lobho cittappakopano;</gatha1>
<gathalast line="104">Bhayamantarato jātaṃ, taṃ jano nāvabujjhati.</gathalast>
<gatha1 line="105">‘‘Luddho <pageBreak edition="T" number="0.0440" />atthaṃ na jānāti, luddho dhammaṃ na passati;</gatha1>
<gathalast line="106"><alternatives><alternative lang="vri">Andhantamaṃ</alternative><alternative lang="syā.">andhatamaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=35, line='311', referenceLine='106', original='andhatamaṃ (syā.) itivu. 88', type='auto', previous='Andhantamaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='Andhantamaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='andhatamaṃ'}}
tadā hoti, yaṃ lobho sahate naraṃ.</gathalast>
<gatha1 line="107">‘‘Anatthajanano doso, doso cittappakopano;</gatha1>
<gathalast line="108">Bhayamantarato jātaṃ, taṃ jano nāvabujjhati.</gathalast>
<gatha1 line="109">‘‘Kuddho atthaṃ na jānāti, kuddho dhammaṃ na passati;</gatha1>
<gathalast line="110">Andhantamaṃ tadā hoti, yaṃ doso sahate naraṃ.</gathalast>
<gatha1 line="111">‘‘Anatthajanano <pageBreak edition="V" number="0.0268" /><pageBreak edition="P" number="2.0364" />moho, moho cittappakopano;</gatha1>
<gathalast line="112">Bhayamantarato jātaṃ, taṃ jano nāvabujjhati.</gathalast>
<gatha1 line="113">‘‘Mūḷho atthaṃ na jānāti, mūḷho dhammaṃ na passati;</gatha1>
<gathalast line="114">Andhantamaṃ tadā hoti, yaṃ moho sahate nara’’nti.</gathalast>
<paragraph line="115">Evampi tatrāsayāti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="116">Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘tayo kho, mahārāja, purisassa dhammā ajjhattaṃ uppajjamānā uppajjanti ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya. Katame tayo? Lobho kho, mahārāja, purisassa dhammo ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya; doso kho, mahārāja…pe… moho kho, mahārāja, purisassa dhammo ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya. Ime kho, mahārāja, tayo purisassa dhammā ajjhattaṃ uppajjamānā uppajjanti ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya.</paragraph>
<gatha1 line="117">‘‘Lobho <pageBreak edition="T" number="0.0441" />doso ca moho ca, purisaṃ pāpacetasaṃ;</gatha1>
<gathalast line="118">Hiṃsanti attasambhūtā, tacasāraṃva samphala’’nti.</gathalast>
<paragraph line="119">Evampi tatrāsayāti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="120">Vuttañhetaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0284" />bhagavatā –</paragraph>
<gatha1 line="121">‘‘Rāgo ca doso ca ito nidānā, aratī ratī lomahaṃso itojā;</gatha1>
<gathalast line="122">Ito samuṭṭhāya manovitakkā, kumārakā dhaṅkamivossajantī’’ti.</gathalast>
<paragraph line="123">Evampi tatrāsayāti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="124"><bold>Parissayavinaya</bold>nti <pageBreak edition="P" number="2.0365" />parissayavinayaṃ parissayappahānaṃ parissayavūpasamaṃ parissayapaṭinissaggaṃ parissayapaṭipassaddhiṃ amataṃ nibbānanti – sakkhidhammaṃ parissayavinayaṃ.</paragraph>
<paragraph line="125"><bold>Paṭipadaṃ vadehi bhaddante</bold>ti. Paṭipadaṃ vadehi – sammāpaṭipadaṃ anulomapaṭipadaṃ apaccanīkapaṭipadaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0269" />aviruddhapaṭipadaṃ anvatthapaṭipadaṃ dhammānudhammapaṭipadaṃ sīlesu paripūrakāritaṃ indriyesu guttadvārataṃ bhojane mattaññutaṃ jāgariyānuyogaṃ satisampajaññaṃ cattāro satipaṭṭhāne cattāro sammappadhāne cattāro iddhipāde pañcindriyāni pañca balāni satta bojjhaṅge ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ nibbānañca nibbānagāminiñca paṭipadaṃ vadehi ācikkha desehi paññapehi paṭṭhapehi vivara vibhaja uttānīkarohi pakāsehīti – paṭipadaṃ vadehi. <bold>Bhaddante</bold>ti so nimmito <pageBreak edition="T" number="0.0442" />buddhaṃ bhagavantaṃ ālapati. Atha vā yaṃ tvaṃ dhammaṃ ācikkhasi desesi paññapesi paṭṭhapesi vivari vibhaji uttānīakāsi pakāsesi sabbaṃ taṃ sundaraṃ bhaddakaṃ kalyāṇaṃ anavajjaṃ sevitabbanti – paṭipadaṃ vadehi bhaddante.</paragraph>
<paragraph line="126"><bold>Pātimokkhaṃ atha vāpi samādhi</bold>nti. <bold>Pātimokkha</bold>nti sīlaṃ patiṭṭhā ādi caraṇaṃ saṃyamo saṃvaro mukhaṃ pamukhaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā. <bold>Atha vāpi samādhi</bold>nti yā cittassa ṭhiti saṇṭhiti avaṭṭhiti avisāhāro avikkhepo avisāhatamānasatā samatho samādhindriyaṃ samādhibalaṃ sammāsamādhīti – pātimokkhaṃ atha vāpi samādhiṃ.</paragraph>
<paragraph line="127">Tenāha so nimmito –</paragraph>
<gatha1 line="128">‘‘Akittayī vivaṭacakkhu, sakkhidhammaṃ parissayavinayaṃ;</gatha1>
<gathalast line="129">Paṭipadaṃ vadehi bhaddante, pātimokkhaṃ atha vāpi samādhi’’nti.</gathalast>
<hangnum line="130" number="157"></hangnum>
<gatha1 line="131"><bold>Cakkhūhi</bold><pageBreak edition="M" number="0.0285" /><bold>neva lolassa, gāmakathāya āvaraye sotaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="132"><bold>Rase ca nānugijjheyya, na ca mamāyetha kiñci lokasmiṃ.</bold></gathalast>
<paragraph line="133"><bold>Cakkhūhi</bold><pageBreak edition="P" number="2.0366" /><bold>neva lolassā</bold>ti. Kathaṃ cakkhuloloti? Idhekacco cakkhuloliyena samannāgato hoti – ‘‘adiṭṭhaṃ dakkhitabbaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0443" />, diṭṭhaṃ samatikkamitabba’’nti ārāmena ārāmaṃ uyyānena uyyānaṃ gāmena gāmaṃ nigamena nigamaṃ nagarena nagaraṃ raṭṭhena raṭṭhaṃ janapadena janapadaṃ dīghacārikaṃ <alternatives><alternative lang="vri">anavaṭṭhitacārikaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā.">anavatthitacārikaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=36, line='320', referenceLine='133', original='anavatthitacārikaṃ (sī. syā.)', type='auto', previous=', diṭṭhaṃ samatikkamitabba’’nti ārāmena ārāmaṃ uyyānena uyyānaṃ gāmena gāmaṃ nigamena nigamaṃ nagarena nagaraṃ raṭṭhena raṭṭhaṃ janapadena janapadaṃ dīghacārikaṃ anavaṭṭhitacārikaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='anavaṭṭhitacārikaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='anavatthitacārikaṃ'}}
anuyutto ca hoti rūpassa dassanāya. Evampi cakkhulolo hoti.</paragraph>
<paragraph line="134">Atha vā bhikkhu antaragharaṃ paviṭṭho vīthiṃ paṭipanno asaṃvuto gacchati hatthiṃ olokento, assaṃ olokento, rathaṃ olokento, pattiṃ olokento, itthiyo olokento, purise olokento, kumārake olokento, kumārikāyo olokento, antarāpaṇaṃ olokento <pageBreak edition="V" number="0.0270" />, gharamukhāni olokento, uddhaṃ olokento, adho olokento, disāvidisaṃ vipekkhamāno gacchati. Evampi cakkhulolo hoti.</paragraph>
<paragraph line="135">Atha vā bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā nimittaggāhī hoti anubyañjanaggāhī. Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya na paṭipajjati, na rakkhati cakkhundriyaṃ, cakkhundriye na saṃvaraṃ āpajjati. Evampi cakkhulolo hoti.</paragraph>
<paragraph line="136">Yathā vā paneke bhonto samaṇabrāhmaṇā saddhādeyyāni bhojanāni bhuñjitvā te evarūpaṃ visūkadassanaṃ anuyuttā viharanti, seyyathidaṃ – naccaṃ gītaṃ vāditaṃ pekkhaṃ akkhānaṃ pāṇissaraṃ vetāḷaṃ <alternatives><alternative lang="vri">kumbhathūṇaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. ka.">kumbhathūnaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=37, line='329', referenceLine='136', original='kumbhathūnaṃ (sī. syā. ka.)', type='auto', previous='Yathā vā paneke bhonto samaṇabrāhmaṇā saddhādeyyāni bhojanāni bhuñjitvā te evarūpaṃ visūkadassanaṃ anuyuttā viharanti, seyyathidaṃ – naccaṃ gītaṃ vāditaṃ pekkhaṃ akkhānaṃ pāṇissaraṃ vetāḷaṃ kumbhathūṇaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='kumbhathūṇaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. ka.', text='kumbhathūnaṃ'}}
 <alternatives><alternative lang="vri">sobhanakaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā.">sobhanagarakaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=38, line='338', referenceLine='136', original='sobhanagarakaṃ (sī. syā.)', type='auto', previous=' sobhanakaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='sobhanakaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='sobhanagarakaṃ'}}
 caṇḍālaṃ vaṃsaṃ dhovanaṃ hatthiyuddhaṃ assayuddhaṃ <alternatives><alternative lang="vri">mahiṃsayuddhaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā.">mahisayuddhaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=39, line='347', referenceLine='136', original='mahisayuddhaṃ (sī. syā.)', type='auto', previous=' caṇḍālaṃ vaṃsaṃ dhovanaṃ hatthiyuddhaṃ assayuddhaṃ mahiṃsayuddhaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='mahiṃsayuddhaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='mahisayuddhaṃ'}}
usabhayuddhaṃ ajayuddhaṃ meṇḍayuddhaṃ kukkuṭayuddhaṃ vaṭṭakayuddhaṃ daṇḍayuddhaṃ muṭṭhiyuddhaṃ nibbuddhaṃ uyyodhikaṃ <pageBreak edition="P" number="2.0367" />balaggaṃ senābyūhaṃ anīkadassanaṃ iti vā <pageBreak edition="T" number="0.0444" />. Evampi cakkhulolo hoti.</paragraph>
<paragraph line="137">Kathaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0286" />na cakkhulolo hoti? Idha bhikkhu antaragharaṃ paviṭṭho vīthiṃ paṭipanno saṃvuto gacchati na hatthiṃ olokento, na assaṃ olokento, na rathaṃ olokento, na pattiṃ olokento, na itthiyo olokento, na purise olokento, na kumārake olokento, na kumārikāyo olokento, na antarāpaṇaṃ olokento, na gharamukhāni olokento, na uddhaṃ olokento, na adho olokento, na disāvidisāvipekkhamāno gacchati. Evampi na cakkhulolo hoti.</paragraph>
<paragraph line="138">Atha vā bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī. Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati. Evampi na cakkhulolo hoti.</paragraph>
<paragraph line="139">Yathā vā paneke bhonto samaṇabrāhmaṇā saddhādeyyāni bhojanāni bhuñjitvā te evarūpaṃ visūkadassanaṃ ananuyuttā viharanti, seyyathidaṃ – naccaṃ gītaṃ vāditaṃ pekkhaṃ akkhānaṃ…pe… anīkadassanaṃ iti vā. Evarūpā visūkadassanā paṭivirato hoti. Evampi na cakkhulolo hoti.</paragraph>
<paragraph line="140"><bold>Cakkhūhi</bold><pageBreak edition="V" number="0.0271" /><bold>neva lolassā</bold>ti. Cakkhuloliyaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, cakkhuloliyā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā <pageBreak edition="T" number="0.0445" />vihareyyāti – cakkhūhi neva lolassa.</paragraph>
<paragraph line="141"><bold>Gāmakathāya āvaraye sota</bold>nti. Gāmakathā vuccati bāttiṃsa tiracchānakathā, seyyathidaṃ – rājakathā corakathā mahāmattakathā senākathā bhayakathā yuddhakathā annakathā pānakathā vatthakathā yānakathā sayanakathā mālākathā gandhakathā ñātikathā gāmakathā nigamakathā <pageBreak edition="P" number="2.0368" /> nagarakathā janapadakathā <alternatives><alternative lang="vri">itthikathā</alternative><alternative lang="bahūsu">itthikathā purisakathā</alternative></alternatives> 
Note { id=40, line='356', referenceLine='141', original='itthikathā purisakathā (bahūsu)', type='auto', previous=' nagarakathā janapadakathā itthikathā '
	Alternative{lang='vri', text='itthikathā'}
	Alternative{lang='bahūsu', text='itthikathā purisakathā'}}
sūrakathā visikhākathā kumbhaṭṭhānakathā pubbapetakathā nānattakathā lokakkhāyikā samuddakkhāyikā itibhavābhavakathā iti vā. <bold>Gāmakathāya āvaraye sota</bold>nti <pageBreak edition="M" number="0.0287" />. Gāmakathāya sotaṃ āvareyya nivāreyya saṃvareyya rakkheyya gopeyya pidaheyya pacchindeyyāti – gāmakathāya āvaraye sotaṃ.</paragraph>
<paragraph line="142"><bold>Rase ca nānugijjheyyā</bold>ti. <bold>Rase cā</bold>ti mūlaraso khandharaso tacaraso pattaraso puppharaso phalaraso ambilaṃ madhuraṃ tittakaṃ kaṭukaṃ loṇikaṃ khārikaṃ lambikaṃ kasāvo sādu asādu sītaṃ uṇhaṃ. Santeke samaṇabrāhmaṇā rasagiddhā; te jivhaggena rasaggāni pariyesantā āhiṇḍanti, te ambilaṃ labhitvā anambilaṃ pariyesanti, anambilaṃ labhitvā ambilaṃ pariyesanti…pe… sītaṃ labhitvā uṇhaṃ pariyesanti, uṇhaṃ labhitvā sītaṃ pariyesanti. Te yaṃ yaṃ labhitvā tena tena na tussanti, aparāparaṃ pariyesanti, manāpikesu rasesu rattā giddhā gadhitā mucchitā ajjhosannā laggā laggitā palibuddhā. Yassesā rasataṇhā pahīnā samucchinnā…pe… ñāṇagginā <pageBreak edition="T" number="0.0446" />daḍḍhā, so paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreti neva davāya…pe… anavajjatā ca phāsuvihāro cāti.</paragraph>
<paragraph line="143">Yathā vaṇaṃ ālimpeyya yāvadeva <alternatives><alternative lang="vri">āruhaṇatthāya</alternative><alternative lang="ka.">āruhanatthāya</alternative></alternatives> 
Note { id=41, line='365', referenceLine='143', original='āruhanatthāya (ka.) purābhedasuttaniddese sattamagāthāvaṇṇanāyaṃ', type='auto', previous='Yathā vaṇaṃ ālimpeyya yāvadeva āruhaṇatthāya '
	Alternative{lang='vri', text='āruhaṇatthāya'}
	Alternative{lang='ka.', text='āruhanatthāya'}}
, yathā vā pana akkhaṃ abbhañjeyya yāvadeva bhārassa nittharaṇatthāya, yathā vā puttamaṃsaṃ āhāraṃ āhāreyya yāvadeva kantārassa nittharaṇatthāya; evamevaṃ bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ <pageBreak edition="P" number="2.0369" />āhāreti neva davāya…pe… anavajjatā ca phāsuvihāro cāti rasataṇhaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, rasataṇhāya ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – rase ca nānugijjheyya.</paragraph>
<paragraph line="144"><bold>Na ca mamāyetha kiñci lokasmi</bold>nti. <bold>Mamattā</bold>ti dve mamattā – taṇhāmamattañca diṭṭhimamattañca <pageBreak edition="V" number="0.0272" />…pe… idaṃ taṇhāmamattaṃ…pe… idaṃ diṭṭhimamattaṃ. Taṇhāmamattaṃ pahāya diṭṭhimamattaṃ paṭinissajjitvā cakkhuṃ na mamāyeyya na gaṇheyya na parāmaseyya nābhiniviseyya; sotaṃ… ghānaṃ… jivhaṃ… kāyaṃ… rūpe… sadde… gandhe… rase… phoṭṭhabbe… kulaṃ… gaṇaṃ… āvāsaṃ… lābhaṃ… yasaṃ… pasaṃsaṃ… sukhaṃ… cīvaraṃ… piṇḍapātaṃ… senāsanaṃ… gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ… kāmadhātuṃ… rūpadhātuṃ… arūpadhātuṃ… kāmabhavaṃ… rūpabhavaṃ… arūpabhavaṃ… saññābhavaṃ… asaññābhavaṃ… nevasaññānāsaññābhavaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0447" />… ekavokārabhavaṃ… catuvokārabhavaṃ… pañcavokārabhavaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0288" />… atītaṃ… anāgataṃ… paccuppannaṃ… diṭṭhasutamutaviññātabbe dhamme na mamāyeyya na gaṇheyya na parāmaseyya nābhiniviseyya. <bold>Kiñcī</bold>ti kiñci rūpagataṃ vedanāgataṃ saññāgataṃ saṅkhāragataṃ viññāṇagataṃ. <bold>Lokasmi</bold>nti apāyaloke…pe… āyatanaloketi – na ca mamāyetha kiñci lokasmiṃ.</paragraph>
<paragraph line="145">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="146">‘‘Cakkhūhi neva lolassa, gāmakathāya āvaraye sotaṃ;</gatha1>
<gathalast line="147">Rase ca nānugijjheyya, na ca mamāyetha kiñci lokasmi’’nti.</gathalast>
<hangnum line="148" number="158"></hangnum>
<gatha1 line="149"><bold>Phassena yadā phuṭṭhassa, paridevaṃ bhikkhu na kareyya kuhiñci;</bold></gatha1>
<gathalast line="150"><bold>Bhavañca nābhijappeyya, bheravesu ca na sampavedheyya. </bold></gathalast>
<paragraph line="151"><bold>Phassena</bold><pageBreak edition="P" number="2.0370" /><bold>yadā phuṭṭhassā</bold>ti. <bold>Phasso</bold>ti rogaphasso. Rogaphassena phuṭṭho pareto samohito samannāgato assa; cakkhurogena phuṭṭho pareto samohito samannāgato assa, sotarogena…pe… ghānarogena… jivhārogena… kāyarogena… sīsarogena… kaṇṇarogena… mukharogena… dantarogena… kāsena… sāsena… pināsena… ḍāhena… jarena… kucchirogena… mucchāya… pakkhandikāya… sūlāya… visūcikāya… kuṭṭhena… gaṇḍena… kilāsena… sosena… apamārena… dadduyā… kaṇḍuyā <pageBreak edition="T" number="0.0448" />… kacchuyā… rakhasāya… vitacchikāya… lohitena… pittena… madhumehena… aṃsāya… piḷakāya… bhagandalena… pittasamuṭṭhānena ābādhena… semhasamuṭṭhānena ābādhena… vātasamuṭṭhānena ābādhena… sannipātikena ābādhena… utupariṇāmajena ābādhena… visamaparihārajena ābādhena… opakkamikena ābādhena… kammavipākajena ābādhena… sītena… uṇhena… jighacchāya… pipāsāya… uccārena… passāvena… ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassehi phuṭṭho pareto samohito samannāgato assāti – phassena yadā phuṭṭhassa.</paragraph>
<paragraph line="152"><bold>Paridevaṃ</bold><pageBreak edition="V" number="0.0273" /><bold>bhikkhu na kareyya kuhiñcī</bold>ti. Ādevaṃ paridevaṃ ādevanaṃ paridevanaṃ ādevitattaṃ paridevitattaṃ vācā palāpaṃ vippalāpaṃ lālappaṃ lālappāyanaṃ lālappāyitattaṃ na kareyya na janeyya na sañjaneyya na <pageBreak edition="M" number="0.0289" />nibbatteyya nābhinibbatteyya. <bold>Kuhiñcī</bold>ti kuhiñci kimhici katthaci ajjhattaṃ vā bahiddhā vā ajjhattabahiddhā vāti – paridevaṃ bhikkhu na kareyya kuhiñci.</paragraph>
<paragraph line="153"><bold>Bhavañca nābhijappeyyā</bold>ti. Kāmabhavaṃ na jappeyya, rūpabhavaṃ na jappeyya, arūpabhavaṃ na jappeyya na pajappeyya nābhijappeyyāti – bhavañca nābhijappeyya.</paragraph>
<paragraph line="154"><bold>Bheravesu ca na sampavedheyyā</bold>ti. <bold>Bheravā</bold>ti ekenākārena bhayampi bheravampi taññeva. Vuttañhetaṃ <pageBreak edition="P" number="2.0371" />bhagavatā – ‘‘etaṃ nūna taṃ bhayaṃ bheravaṃ na jahe āgacchatī’’ti. Bahiddhārammaṇaṃ vuttaṃ sīhā byagghā <pageBreak edition="T" number="0.0449" /> dīpī acchā taracchā kokā mahiṃsā assā hatthī ahi vicchikā satapadī, corā vā assu mānavā vā katakammā vā akatakammā vā. Athāparena ākārena bhayaṃ vuccati ajjhattikaṃ cittasamuṭṭhānaṃ bhayaṃ bhayānakaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso cetaso ubbego utrāso, jātibhayaṃ jarābhayaṃ byādhibhayaṃ maraṇabhayaṃ rājabhayaṃ corabhayaṃ aggibhayaṃ udakabhayaṃ attānuvādabhayaṃ parānuvādabhayaṃ daṇḍabhayaṃ duggatibhayaṃ ūmibhayaṃ kumbhīlabhayaṃ āvaṭṭabhayaṃ <alternatives><alternative lang="vri">susukābhayaṃ</alternative><alternative lang="syā.">suṃsukābhayaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=42, line='374', referenceLine='154', original='suṃsukābhayaṃ (syā.)', type='auto', previous=' dīpī acchā taracchā kokā mahiṃsā assā hatthī ahi vicchikā satapadī, corā vā assu mānavā vā katakammā vā akatakammā vā. Athāparena ākārena bhayaṃ vuccati ajjhattikaṃ cittasamuṭṭhānaṃ bhayaṃ bhayānakaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso cetaso ubbego utrāso, jātibhayaṃ jarābhayaṃ byādhibhayaṃ maraṇabhayaṃ rājabhayaṃ corabhayaṃ aggibhayaṃ udakabhayaṃ attānuvādabhayaṃ parānuvādabhayaṃ daṇḍabhayaṃ duggatibhayaṃ ūmibhayaṃ kumbhīlabhayaṃ āvaṭṭabhayaṃ susukābhayaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='susukābhayaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='suṃsukābhayaṃ'}}
ājīvikabhayaṃ asilokabhayaṃ parisāya sārajjabhayaṃ madanabhayaṃ duggatibhayaṃ bhayaṃ bhayānakaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso cetaso ubbego utrāso. <bold>Bheravesu ca na sampavedheyyā</bold>ti bherave passitvā vā suṇitvā vā na vedheyya na pavedheyya na sampavedheyya na taseyya na uttaseyya na paritaseyya na bhāyeyya na santāsaṃ āpajjeyya, abhīrū assa achambhī anutrāsī apalāyī, pahīnabhayabheravo vigatalomahaṃso vihareyyāti – bheravesu ca na sampavedheyya.</paragraph>
<paragraph line="155">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="156">‘‘Phassena yadā phuṭṭhassa, paridevaṃ bhikkhu na kareyya kuhiñci;</gatha1>
<gathalast line="157">Bhavañca nābhijappeyya, bheravesu ca na sampavedheyyā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="158" number="159"></hangnum>
<gatha1 line="159"><bold>Annānamatho pānānaṃ, khādanīyānamathopi vatthānaṃ; </bold></gatha1>
<gathalast line="160"><bold>Laddhā</bold><pageBreak edition="T" number="0.0450" /><bold>na sannidhiṃ kayirā, na ca parittase tāni alabhamāno.</bold></gathalast>
<paragraph line="161"><bold>Annānamatho</bold><pageBreak edition="P" number="2.0372" /><pageBreak edition="M" number="0.0290" /><bold>pānānaṃ, khādanīyānamathopi vatthāna</bold>nti. <bold>Annāna</bold>nti odano kummāso sattu maccho maṃsaṃ. <bold>Pānāna</bold>nti aṭṭha pānāni – ambapānaṃ, jambupānaṃ, cocapānaṃ, mocapānaṃ, madhupānaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0274" />, muddikapānaṃ, sālukapānaṃ, phārusakapānaṃ. Aparānipi aṭṭha pānāni – kosambapānaṃ, kolapānaṃ, badarapānaṃ, ghatapānaṃ, telapānaṃ, payopānaṃ, yāgupānaṃ, rasapānaṃ. <bold>Khādanīyāna</bold>nti piṭṭhakhajjakaṃ, pūvakhajjakaṃ, mūlakhajjakaṃ, tacakhajjakaṃ, pattakhajjakaṃ, pupphakhajjakaṃ, phalakhajjakaṃ. <bold>Vatthāna</bold>nti cha cīvarāni – khomaṃ, kappāsikaṃ, koseyyaṃ, kambalaṃ, sāṇaṃ, bhaṅganti – annānamatho pānānaṃ khādanīyānamathopi vatthānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="162"><bold>Laddhā na sannidhiṃ kayirā</bold>ti. <bold>Laddhā</bold>ti laddhā labhitvā adhigantvā vinditvā paṭilabhitvā na kuhanāya, na lapanāya, na nemittikatāya, na nippesikatāya, na lābhena lābhaṃ <alternatives><alternative lang="vri">nijigīsanatāya</alternative><alternative lang="sī. syā.">nijigiṃsanatāya</alternative></alternatives> 
Note { id=43, line='383', referenceLine='162', original='nijigiṃsanatāya (sī. syā.)', type='auto', previous='ti laddhā labhitvā adhigantvā vinditvā paṭilabhitvā na kuhanāya, na lapanāya, na nemittikatāya, na nippesikatāya, na lābhena lābhaṃ nijigīsanatāya '
	Alternative{lang='vri', text='nijigīsanatāya'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='nijigiṃsanatāya'}}
, na kaṭṭhadānena, na veḷudānena, na pattadānena, na pupphadānena, na phaladānena, na sinānadānena, na cuṇṇadānena, na mattikādānena, na dantakaṭṭhadānena, na mukhodakadānena, na cāṭukamyatāya, na muggasūpyatāya 
Note { id=44, line='392', referenceLine='162', original='na muggasuppatāya (sī.), na muggasūpatāya (syā.)', type='auto', previous=', na kaṭṭhadānena, na veḷudānena, na pattadānena, na pupphadānena, na phaladānena, na sinānadānena, na cuṇṇadānena, na mattikādānena, na dantakaṭṭhadānena, na mukhodakadānena, na cāṭukamyatāya, na muggasūpyatāya '
	Alternative{lang='vri', text='na muggasūpyatāya'}
	Alternative{lang='sī.', text='na muggasuppatāya'}
	Alternative{lang='syā.', text='na muggasūpatāya'}}
, na pāribhaṭayayatāya, na pīṭhamaddikatāya 
Note { id=45, line='402', referenceLine='162', original='piṭṭhimaṃsikatāya (sī.), piṭṭhimaddikatāya (ka.)', type='auto', previous=', na pāribhaṭayayatāya, na pīṭhamaddikatāya '
	Alternative{lang='vri', text='pīṭhamaddikatāya'}
	Alternative{lang='sī.', text='piṭṭhimaṃsikatāya'}
	Alternative{lang='ka.', text='piṭṭhimaddikatāya'}}
, na vatthuvijjāya, na tiracchānavijjāya, na aṅgavijjāya, na nakkhattavijjāya, na dūtagamanena, na pahiṇagamanena, na jaṅghapesaniyena, na vejjakammena, na navakammena, na piṇḍapaṭipiṇḍakena, na <pageBreak edition="T" number="0.0451" />dānānuppadānena dhammena samena laddhā labhitvā adhigantvā vinditvā paṭilabhitvāti – laddhā. <bold>Na sannidhiṃ kayirā</bold>ti annasannidhiṃ pānasannidhiṃ vatthasannidhiṃ yānasannidhiṃ sayanasannidhiṃ gandhasannidhiṃ āmisasannidhiṃ na kareyya na janeyya na sañjaneyya na nibbatteyya nābhinibbatteyyāti – laddhā na sannidhiṃ kayirā.</paragraph>
<paragraph line="163"><bold>Na ca parittase tāni alabhamāno</bold>ti. Annaṃ vā na labhāmi <pageBreak edition="P" number="2.0373" />, pānaṃ vā na labhāmi, vatthaṃ vā na labhāmi, kulaṃ vā na labhāmi, gaṇaṃ vā na labhāmi, āvāsaṃ vā na labhāmi, lābhaṃ vā na labhāmi, yasaṃ vā na labhāmi, pasaṃsaṃ vā na labhāmi, sukhaṃ vā na labhāmi, cīvaraṃ vā na labhāmi, piṇḍapātaṃ vā na labhāmi, senāsanaṃ vā na labhāmi, gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ vā na labhāmi, gilānupaṭṭhākaṃ vā na labhāmi, ‘‘appaññātomhī’’ti na taseyya na uttaseyya na parittaseyya na bhāyeyya na santāsaṃ āpajjeyya <pageBreak edition="M" number="0.0291" />, abhīrū assa achambhī anutrāsī apalāyī, pahīnabhayabheravo vigatalomahaṃso vihareyyāti – na ca parittase tāni alabhamāno.</paragraph>
<paragraph line="164">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="165">‘‘Annānamatho pānānaṃ, khādanīyānamathopi vatthānaṃ;</gatha1>
<gathalast line="166">Laddhā na sannidhiṃ kayirā, na ca parittase tāni alabhamāno’’ti.</gathalast>
<hangnum line="167" number="160"></hangnum>
<gatha1 line="168"><bold>Jhāyī</bold><pageBreak edition="T" number="0.0452" /><pageBreak edition="V" number="0.0275" /><bold>na pādalolassa, virame kukkuccā nappamajjeyya; </bold></gatha1>
<gathalast line="169"><bold>Athāsanesu sayanesu, appasaddesu bhikkhu vihareyya. </bold></gathalast>
<paragraph line="170"><bold>Jhāyī na pādalolassā</bold>ti. <bold>Jhāyī</bold>ti paṭhamenapi jhānena jhāyī, dutiyenapi jhānena jhāyī, tatiyenapi jhānena jhāyī, catutthenapi jhānena jhāyī, savitakkasavicārenapi jhānena jhāyī, avitakkavicāramattenapi jhānena jhāyī, avitakkaavicārenapi jhānena jhāyī, sappītikenapi jhānena jhāyī, nippītikenapi jhānena jhāyī, pītisahagatenapi jhānena jhāyī, sātasahagatenapi jhānena jhāyī, sukhasahagatenapi jhānena jhāyī, upekkhāsahagatenapi jhānena jhāyī, suññatenapi jhānena jhāyī, animittenapi jhānena jhāyī, appaṇihitenapi jhānena jhāyī, lokiyenapi jhānena jhāyī, lokuttarenapi jhānena jhāyī, jhānarato ekattamanuyutto <alternatives><alternative lang="vri">paramatthagarukoti</alternative><alternative lang="sī. syā.">sadatthagarukoti</alternative></alternatives> 
Note { id=46, line='412', referenceLine='170', original='sadatthagarukoti (sī. syā.)', type='auto', previous='ti paṭhamenapi jhānena jhāyī, dutiyenapi jhānena jhāyī, tatiyenapi jhānena jhāyī, catutthenapi jhānena jhāyī, savitakkasavicārenapi jhānena jhāyī, avitakkavicāramattenapi jhānena jhāyī, avitakkaavicārenapi jhānena jhāyī, sappītikenapi jhānena jhāyī, nippītikenapi jhānena jhāyī, pītisahagatenapi jhānena jhāyī, sātasahagatenapi jhānena jhāyī, sukhasahagatenapi jhānena jhāyī, upekkhāsahagatenapi jhānena jhāyī, suññatenapi jhānena jhāyī, animittenapi jhānena jhāyī, appaṇihitenapi jhānena jhāyī, lokiyenapi jhānena jhāyī, lokuttarenapi jhānena jhāyī, jhānarato ekattamanuyutto paramatthagarukoti '
	Alternative{lang='vri', text='paramatthagarukoti'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='sadatthagarukoti'}}
– jhāyī.</paragraph>
<paragraph line="171"><bold>Na</bold><pageBreak edition="P" number="2.0374" /><bold>pādalolassā</bold>ti. Kathaṃ pādalolo hoti? Idhekacco pādaloliyena samannāgato hoti ārāmena ārāmaṃ uyyānena uyyānaṃ gāmena gāmaṃ nigamena nigamaṃ nagarena nagaraṃ raṭṭhena raṭṭhaṃ janapadena janapadaṃ dīghacārikaṃ anavaṭṭhitacārikaṃ anuyutto viharati. Evampi pādalolo hoti.</paragraph>
<paragraph line="172">Atha vā bhikkhu antopisaṅghārāme pādaloliyena samannāgato hoti. Na atthahetu na kāraṇahetu uddhato avūpasantacitto <pageBreak edition="T" number="0.0453" />pariveṇato pariveṇaṃ gacchati vihārato vihāraṃ gacchati aḍḍhayogato <pageBreak edition="M" number="0.0292" />aḍḍhayogaṃ gacchati pāsādato pāsādaṃ gacchati hammiyato hammiyaṃ gacchati guhāya guhaṃ gacchati leṇato leṇaṃ gacchati kuṭito kuṭiṃ gacchati kūṭāgārato kūṭāgāraṃ gacchati aṭṭato aṭṭaṃ gacchati māḷato māḷaṃ gacchati uddaṇḍato uddaṇḍaṃ gacchati upaṭṭhānasālato upaṭṭhānasālaṃ gacchati maṇḍalamāḷato maṇḍalamāḷaṃ gacchati rukkhamūlato rukkhamūlaṃ gacchati. Yattha vā pana bhikkhū nisīdanti tahiṃ gacchati, tattha ekassa vā dutiyo hoti, dvinnaṃ vā tatiyo hoti, tiṇṇaṃ vā catuttho hoti. Tattha bahuṃ samphappalāpaṃ palapati, seyyathidaṃ – rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ senākathaṃ bhayakathaṃ yuddhakathaṃ annakathaṃ pānakathaṃ vatthakathaṃ yānakathaṃ sayanakathaṃ mālākathaṃ gandhakathaṃ ñātikathaṃ gāmakathaṃ nigamakathaṃ nagarakathaṃ janapadakathaṃ itthikathaṃ sūrakathaṃ visikhākathaṃ kumbhaṭṭhānakathaṃ pubbapetakathaṃ nānattakathaṃ lokakkhāyikaṃ samuddakkhāyikaṃ iti bhavābhavakathaṃ iti vā. Evampi pādalolo hoti.</paragraph>
<paragraph line="173"><bold>Na</bold><pageBreak edition="V" number="0.0276" /><bold>pādalolassā</bold>ti. Pādaloliyaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, pādaloliyā ārato assa virato paṭivirato <pageBreak edition="P" number="2.0375" />nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyya careyya vicareyya iriyeyya vatteyya pāleyya yapeyya yāpeyya, paṭisallānārāmo assa paṭisallānarato ajjhattaṃ cetosamathamanuyutto <pageBreak edition="T" number="0.0454" />anirākatajjhāno vipassanā samannāgato brūhetā suññāgārānaṃ jhāyī jhānarato ekattamanuyutto paramatthagarukoti – jhāyī na pādalolassa.</paragraph>
<paragraph line="174"><bold>Virame kukkuccā nappamajjeyyā</bold>ti. <bold>Kukkucca</bold>nti hatthakukkuccampi kukkuccaṃ, pādakukkuccampi kukkuccaṃ, hatthapādakukkuccampi kukkuccaṃ, akappiye kappiyasaññitā, kappiye akappiyasaññitā, avajje vajjasaññitā, vajje avajjasaññitā, yaṃ evarūpaṃ kukkuccaṃ kukkuccāyanā kukkuccāyitattaṃ cetaso vippaṭisāro manovilekho – idaṃ vuccati kukkuccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="175">Api ca dvīhi kāraṇehi uppajjati kukkuccaṃ cetaso vippaṭisāro manovilekho – katattā ca akatattā ca. Kathaṃ katattā ca akatattā ca uppajjati kukkuccaṃ cetaso vippaṭisāro manovilekho? ‘‘Kataṃ me kāyaduccaritaṃ, akataṃ me kāyasucarita’’nti uppajjati kukkuccaṃ cetaso <pageBreak edition="M" number="0.0293" />vippaṭisāro manovilekho, ‘‘kataṃ me vacīduccaritaṃ, akataṃ me vacīsucarita’’nti uppajjati kukkuccaṃ cetaso vippaṭisāro manovilekho, ‘‘kataṃ me manoduccaritaṃ, akataṃ me manosucaritanti…pe… ‘‘kato me pāṇātipāto, akatā me pāṇātipātā veramaṇī’’ti uppajjati kukkuccaṃ…pe… manovilekho, ‘‘kataṃ me adinnādānaṃ… kato me kāmesumicchācāro… kato me musāvādo… katā me pisuṇavācā… katā me pharusavācā… kato me samphappalāpo… katā me abhijjhā… kato me byāpādo… katā me micchādiṭṭhi, akatā me sammādiṭṭhī’’ti uppajjati kukkuccaṃ cetaso vippaṭisāro manovilekho <pageBreak edition="T" number="0.0455" />. Evaṃ katattā ca akatattā ca uppajjati kukkuccaṃ cetaso vippaṭisāro manovilekho.</paragraph>
<paragraph line="176">Atha vā ‘‘sīlesumhi <pageBreak edition="P" number="2.0376" />na paripūrakārī’’ti uppajjati kukkuccaṃ cetaso vippaṭisāro manovilekho, ‘‘indriyesumhi aguttadvāro’’ti…pe… ‘‘bhojane amattaññumhī’’ti… ‘‘jāgariyaṃ ananuyuttomhī’’ti… ‘‘na satisampajaññena samannāgatomhī’’ti… ‘‘abhāvitā me cattāro satipaṭṭhānā’’ti… ‘‘abhāvitā me cattāro sammappadhānā’’ti… ‘‘abhāvitā me cattāro <pageBreak edition="V" number="0.0277" />iddhipādā’’ti… ‘‘abhāvitāni me pañcindriyānī’’ti… ‘‘abhāvitāni me pañca balānī’’ti… ‘‘abhāvitā me satta bojjhaṅgā’’ti… ‘‘abhāvito me ariyo aṭṭhaṅgiko maggo’’ti… ‘‘dukkhaṃ me apariññāta’’nti… ‘‘samudayo me appahīno’’ti… ‘‘maggo me abhāvito’’ti… ‘‘nirodho me asacchikato’’ti uppajjati kukkuccaṃ cetaso vippaṭisāro manovilekho. <bold>Virame kukkuccā</bold>ti kukkuccā ārameyya virameyya paṭivirameyya kukkuccaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya. Kukkuccā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – virame kukkuccā.</paragraph>
<paragraph line="177"><bold>Nappamajjeyyā</bold>ti sakkaccakārī assa sātaccakārī aṭṭhitakārī anolīnavuttiko anikkhittacchando anikkhittadhuro appamādo kusalesu dhammesu. ‘‘Kadāhaṃ aparipūraṃ vā sīlakkhandhaṃ paripūreyyaṃ, paripūraṃ vā sīlakkhandhaṃ tattha tattha paññāya anuggaṇheyya’’nti? Yo tattha chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca thāmo ca appaṭivānī ca sati <pageBreak edition="T" number="0.0456" />ca sampajaññañca ātappaṃ padhānaṃ adhiṭṭhānaṃ anuyogo appamādo kusalesu dhammesu <pageBreak edition="M" number="0.0294" />. ‘‘Kadāhaṃ aparipūraṃ vā samādhikkhandhaṃ…pe… paññākkhandhaṃ… vimuttikkhandhaṃ… vimuttiñāṇadassanakkhandhaṃ… kadāhaṃ apariññātaṃ vā dukkhaṃ parijāneyyaṃ, appahīne vā kilese pajaheyyaṃ, abhāvitaṃ vā maggaṃ bhāveyyaṃ, asacchikataṃ vā nirodhaṃ sacchikareyya’’nti? Yo tattha chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca thāmo ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca ātappaṃ <pageBreak edition="P" number="2.0377" />padhānaṃ adhiṭṭhānaṃ anuyogo appamādo kusalesu dhammesūti – virame kukkuccā nappamajjeyya.</paragraph>
<paragraph line="178"><bold>Athāsanesu sayanesu, appasaddesu bhikkhu vihareyyā</bold>ti. <bold>Athā</bold>ti padasandhi…pe… āsanaṃ vuccati yattha nisīdati – mañco pīṭhaṃ bhisi taṭṭikā cammakhaṇḍo tiṇasanthāro paṇṇasanthāro palālasanthāro. Sayanaṃ vuccati senāsanaṃ vihāro aḍḍhayogo pāsādo hammiyaṃ guhāti – athāsanesu sayanesu.</paragraph>
<paragraph line="179"><bold>Appasaddesu bhikkhu vihareyyā</bold>ti. Appasaddesu appanigghosesu vijanavātesu manussarāhasseyyakesu paṭisallānasāruppesu senāsanesu careyya vicareyya vihareyya iriyeyya vatteyya pāleyya yapeyya yāpeyyāti – athāsanesu sayanesu appasaddesu bhikkhu vihareyya.</paragraph>
<paragraph line="180">Tenāha <pageBreak edition="V" number="0.0278" />bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="181">‘‘Jhāyī na pādalolassa, virame kukkuccā nappamajjeyya;</gatha1>
<gathalast line="182">Athāsanesu <pageBreak edition="T" number="0.0457" />sayanesu, appasaddesu bhikkhu vihareyyā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="183" number="161"></hangnum>
<gatha1 line="184"><bold>Niddaṃ na bahulīkareyya, jāgariyaṃ bhajeyya ātāpī; </bold></gatha1>
<gathalast line="185"><bold>Tandiṃ māyaṃ hassaṃ khiḍḍaṃ, methunaṃ vippajahe savibhūsaṃ. </bold></gathalast>
<paragraph line="186"><bold>Niddaṃ na bahulīkareyyā</bold>ti. Rattindivaṃ chakoṭṭhāsaṃ kāretvā pañcakoṭṭhāsaṃ paṭipajjeyya ekakoṭṭhāsaṃ nippajjeyyāti – niddaṃ na bahulīkareyya.</paragraph>
<paragraph line="187"><bold>Jāgariyaṃ bhajeyya ātāpī</bold>ti. Idha bhikkhu divasaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheyya, rattiyā paṭhamaṃ yāmaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheyya, rattiyā majjhimaṃ <pageBreak edition="P" number="2.0378" />yāmaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0295" />dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappeyya pādepādaṃ accādhāya sato sampajāno uṭṭhānasaññaṃ manasikaritvā, rattiyā pacchimaṃ yāmaṃ paccuṭṭhāya caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheyya.</paragraph>
<paragraph line="188"><bold>Jāgariyaṃ bhajeyyā</bold>ti jāgariyaṃ bhajeyya sambhajeyya seveyya niseveyya saṃseveyya paṭiseveyyāti – jāgariyaṃ bhajeyya.</paragraph>
<paragraph line="189"><bold>Ātāpī</bold>ti. Ātappaṃ vuccati <alternatives><alternative lang="vri">vīriyaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā.">viriyaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=47, line='421', referenceLine='189', original='viriyaṃ (sī. syā.)', type='auto', previous='ti. Ātappaṃ vuccati vīriyaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='vīriyaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='viriyaṃ'}}
. Yo cetasiko vīriyārambho nikkamo parakkamo uyyāmo vāyāmo ussāho ussoḷhī thāmo ṭhiti asithilaparakkamatā anikkhittacchandatā anikkhittadhuratā dhurasampaggaho vīriyaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0458" />vīriyindriyaṃ vīriyabalaṃ sammāvāyāmo. Iminā ātāpena upeto samupeto upagato samupagato upapanno samupapanno samannāgato so vuccati ātāpīti – jāgariyaṃ bhajeyya ātāpī.</paragraph>
<paragraph line="190"><bold>Tandiṃ māyaṃ hassaṃ khiḍḍaṃ, methunaṃ vippajahe savibhūsa</bold>n<alternatives><alternative lang="vri">ti</alternative><alternative lang="sī.">tandinti</alternative></alternatives>. <bold></bold>
Note { id=48, line='430', referenceLine='190', original='tandinti (sī.)', type='auto', previous='ti '
	Alternative{lang='vri', text='ti'}
	Alternative{lang='sī.', text='tandinti'}}
<note>natthi attadaṇḍasuttaniddese khuddakavatthuvibhaṅgepi</note> tandimanakatā ālasyaṃ ālasyāyanā ālasyāyitattaṃ. Māyā vuccati vañcanikā cariyā. Idhekacco kāyena duccaritaṃ caritvā…pe… vācāya manasā duccaritaṃ caritvā tassa paṭicchādanahetu pāpikaṃ icchaṃ paṇidahati. Mā maṃ <alternatives><alternative lang="vri">jaññāti</alternative><alternative lang="ka.">jaññūti</alternative></alternatives> 
Note { id=50, line='442', referenceLine='190', original='jaññūti (ka.)', type='auto', previous=' tandimanakatā ālasyaṃ ālasyāyanā ālasyāyitattaṃ. Māyā vuccati vañcanikā cariyā. Idhekacco kāyena duccaritaṃ caritvā…pe… vācāya manasā duccaritaṃ caritvā tassa paṭicchādanahetu pāpikaṃ icchaṃ paṇidahati. Mā maṃ jaññāti '
	Alternative{lang='vri', text='jaññāti'}
	Alternative{lang='ka.', text='jaññūti'}}
icchati, mā maṃ jaññāti saṅkappeti, mā maṃ jaññāti vācaṃ bhāsati, mā maṃ jaññāti kāyena parakkamati. Yā evarūpā <pageBreak edition="V" number="0.0279" /> māyāvitā accasarā vañcanā nikati nikiraṇā pariharaṇā gūhanā parigūhanā chādanā <alternatives><alternative lang="vri">paricchādanā</alternative><alternative lang="sī. ka.">paṭicchādanā</alternative></alternatives> 
Note { id=51, line='451', referenceLine='190', original='paṭicchādanā (sī. ka.) mahāniddese', type='auto', previous=' māyāvitā accasarā vañcanā nikati nikiraṇā pariharaṇā gūhanā parigūhanā chādanā paricchādanā '
	Alternative{lang='vri', text='paricchādanā'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='paṭicchādanā'}}
anuttānīkammaṃ anāvikammaṃ vocchādanā pāpakiriyā – ayaṃ vuccati māyā. <bold>Hassa</bold>nti idhekacco ativelaṃ dantavidaṃsakaṃ hasati. Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘kumārakamidaṃ, bhikkhave <pageBreak edition="P" number="2.0379" />, ariyassa vinaye yadidaṃ ativelaṃ dantavidaṃsakaṃ hasita’’nti.</paragraph>
<paragraph line="191"><bold>Khiḍḍā</bold>ti dve khiḍḍā – kāyikā ca khiḍḍā vācasikā ca khiḍḍā. Katamā kāyikā khiḍḍā? Hatthīhipi kīḷanti, assehipi kīḷanti, rathehipi kīḷanti, dhanūhipi kīḷanti, aṭṭhapadehipi kīḷanti, dasapadehipi kīḷanti, ākāsepi kīḷanti, parihārapathepi kīḷanti, santikāyapi kīḷanti <pageBreak edition="T" number="0.0459" />, khalikāyapi kīḷanti, ghaṭikāyapi kīḷanti, salākahatthenapi kīḷanti, akkhenapi kīḷanti, paṅkacīrenapi kīḷanti <pageBreak edition="M" number="0.0296" />, vaṅkakenapi kīḷanti, mokkhacikāyapi kīḷanti, ciṅgulakenapi kīḷanti, pattāḷhakenapi kīḷanti, rathakenapi kīḷanti, dhanukenapi kīḷanti, akkharikāyapi kīḷanti, manesikāyapi kīḷanti, yathāvajjenapi kīḷanti – ayaṃ kāyikā khiḍḍā. Katamā vācasikā khiḍḍā? <alternatives><alternative lang="vri">Mukhabherikaṃ</alternative><alternative lang="syā.">mukhabheriyaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=52, line='460', referenceLine='191', original='mukhabheriyaṃ (syā.)', type='auto', previous=', vaṅkakenapi kīḷanti, mokkhacikāyapi kīḷanti, ciṅgulakenapi kīḷanti, pattāḷhakenapi kīḷanti, rathakenapi kīḷanti, dhanukenapi kīḷanti, akkharikāyapi kīḷanti, manesikāyapi kīḷanti, yathāvajjenapi kīḷanti – ayaṃ kāyikā khiḍḍā. Katamā vācasikā khiḍḍā? Mukhabherikaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='Mukhabherikaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='mukhabheriyaṃ'}}
 mukhālambaraṃ <alternatives><alternative lang="vri">mukhaḍiṇḍimakaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā.">mukhadeṇḍimakaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=53, line='469', referenceLine='191', original='mukhadeṇḍimakaṃ (sī. syā.)', type='auto', previous=' mukhālambaraṃ mukhaḍiṇḍimakaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='mukhaḍiṇḍimakaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='mukhadeṇḍimakaṃ'}}
 mukhavalimakaṃ <alternatives><alternative lang="vri">mukhabheruḷakaṃ</alternative><alternative lang="sī.">mukhabherulakaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=54, line='478', referenceLine='191', original='mukhabherulakaṃ (sī.)', type='auto', previous=' mukhavalimakaṃ mukhabheruḷakaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='mukhabheruḷakaṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='mukhabherulakaṃ'}}
mukhadaddarikaṃ nāṭakaṃ lāpaṃ gītaṃ davakammaṃ – ayaṃ vācasikā khiḍḍā.</paragraph>
<paragraph line="192">Methunadhammo nāma yo so asaddhammo gāmadhammo vasaladhammo duṭṭhullo odakantiko rahasso dvayaṃdvayasamāpatti. Kiṃkāraṇā vuccati methunadhammo? Ubhinnaṃ rattānaṃ sārattānaṃ avassutānaṃ pariyuṭṭhitānaṃ pariyādinnacittānaṃ ubhinnaṃ sadisānaṃ dhammoti, taṃkāraṇā vuccati methunadhammo. Yathā ubho kalahakārakā methunakāti vuccanti, ubho bhaṇḍanakārakā…pe… ubho bhassakārakā… ubho adhikaraṇakārakā… ubho vivādakārakā… ubho vādino… ubho sallāpakā methunakāti vuccanti <pageBreak edition="P" number="2.0380" />; evameva ubhinnaṃ rattānaṃ sārattānaṃ avassutānaṃ pariyuṭṭhitānaṃ pariyādinnacittānaṃ ubhinnaṃ sadisānaṃ dhammoti, taṃkāraṇā vuccati methunadhammo.</paragraph>
<paragraph line="193"><bold>Vibhūsā</bold>ti dve vibhūsā – atthi agāriyassa vibhūsā, atthi pabbajitassa vibhūsā. Katamā agāriyassa vibhūsā? Kesā ca massu ca mālā ca gandhā <pageBreak edition="T" number="0.0460" /> ca vilepanā ca ābharaṇā ca pilandhanā ca vatthañca sayanāsanañca veṭhanañca ucchādanaṃ parimaddanaṃ nhāpanaṃ sambāhanaṃ ādāsaṃ añjanaṃ mālāvilepanaṃ mukhacuṇṇakaṃ mukhalepaṃ hatthabandhaṃ <alternatives><alternative lang="vri">sikhābandhaṃ</alternative><alternative lang="syā.">vasikkhābandhaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=55, line='487', referenceLine='193', original='vasikkhābandhaṃ (syā.)', type='auto', previous=' ca vilepanā ca ābharaṇā ca pilandhanā ca vatthañca sayanāsanañca veṭhanañca ucchādanaṃ parimaddanaṃ nhāpanaṃ sambāhanaṃ ādāsaṃ añjanaṃ mālāvilepanaṃ mukhacuṇṇakaṃ mukhalepaṃ hatthabandhaṃ sikhābandhaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='sikhābandhaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='vasikkhābandhaṃ'}}
daṇḍanāḷiyaṃ khaggaṃ chattaṃ citrā upāhanā uṇhīsaṃ maṇiṃ vāḷabījaniṃ odātāni vatthāni dīghadasāni iti vā – ayaṃ agāriyassa vibhūsā. Katamā pabbajitassa vibhūsā? Cīvaramaṇḍanā <pageBreak edition="V" number="0.0280" />pattamaṇḍanā senāsanamaṇḍanā imassa vā pūtikāyassa bāhirānaṃ vā parikkhārānaṃ maṇḍanā vibhūsanā keḷanā parikeḷanā gedhitatā gedhitattaṃ capalatā cāpalyaṃ – ayaṃ pabbajitassa vibhūsā.</paragraph>
<paragraph line="194"><bold>Tandiṃ māyaṃ hassaṃ khiḍḍaṃ, methunaṃ vippajahe savibhūsa</bold>nti. Tandiñca māyañca hassañca khiḍḍañca methunadhammañca savibhūsaṃ saparivāraṃ saparibhaṇḍaṃ saparikkhāraṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyyāti – tandiṃ māyaṃ hassaṃ khiḍḍaṃ, methunaṃ vippajahe savibhūsaṃ.</paragraph>
<paragraph line="195">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="196">‘‘Niddaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0297" />na bahulīkareyya, jāgariyaṃ bhajeyya ātāpī;</gatha1>
<gathalast line="197">Tandiṃ māyaṃ hassaṃ khiḍḍaṃ, methunaṃ vippajahe savibhūsa’’nti.</gathalast>
<hangnum line="198" number="162"></hangnum>
<gatha1 line="199"><bold>Āthabbaṇaṃ</bold><pageBreak edition="P" number="2.0381" /><bold>supinaṃ lakkhaṇaṃ, no vidahe athopi nakkhattaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="200"><bold>Virutañca</bold><pageBreak edition="T" number="0.0461" /><bold>gabbhakaraṇaṃ, tikicchaṃ māmako na seveyya. </bold></gathalast>
<paragraph line="201"><bold>Āthabbaṇaṃ supinaṃ lakkhaṇaṃ, no vidahe athopi nakkhatta</bold>nti. Āthabbaṇikā āthabbaṇaṃ payojenti, nagare vā <alternatives><alternative lang="vri">ruddhe</alternative><alternative lang="ka.">rundhe</alternative></alternatives> 
Note { id=56, line='496', referenceLine='201', original='rundhe (ka.)', type='auto', previous='nti. Āthabbaṇikā āthabbaṇaṃ payojenti, nagare vā ruddhe '
	Alternative{lang='vri', text='ruddhe'}
	Alternative{lang='ka.', text='rundhe'}}
saṅgāme vā paccupaṭṭhite parasenapaccatthikesu paccāmittesu ītiṃ uppādenti, upaddavaṃ uppādenti, rogaṃ uppādenti, pajjarakaṃ karonti, sūlaṃ karonti, visūcikaṃ karonti, pakkhandikaṃ karonti. Evaṃ āthabbaṇikā āthabbaṇaṃ payojenti.</paragraph>
<paragraph line="202">Supinapāṭhakā supinaṃ ādisanti, yo pubbaṇhasamayaṃ supinaṃ passati, evaṃ vipāko hoti. Yo <alternatives><alternative lang="vri">majjhanhikasamayaṃ</alternative><alternative lang="bahūsu">majjhantikasamayaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=57, line='505', referenceLine='202', original='majjhantikasamayaṃ (bahūsu)', type='auto', previous='Supinapāṭhakā supinaṃ ādisanti, yo pubbaṇhasamayaṃ supinaṃ passati, evaṃ vipāko hoti. Yo majjhanhikasamayaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='majjhanhikasamayaṃ'}
	Alternative{lang='bahūsu', text='majjhantikasamayaṃ'}}
 supinaṃ passati, evaṃ vipāko hoti. Yo sāyanhasamayaṃ supinaṃ passati, evaṃ vipāko hoti. Yo purime yāme…pe… yo majjhime yāme… yo pacchime yāme… yo dakkhiṇena passena nipanno… yo vāmena passena nipanno… yo uttānaṃ nipanno… yo avakujja nipanno… yo candaṃ passati… yo sūriyaṃ passati… yo mahāsamuddaṃ passati… yo sineruṃ pabbatarājānaṃ passati… yo hatthiṃ passati… yo assaṃ passati… yo rathaṃ passati… yo pattiṃ passati… yo senābyūhaṃ passati… yo ārāmarāmaṇeyyakaṃ passati… yo vanarāmaṇeyyakaṃ passati… yo bhūmirāmaṇeyyakaṃ passati… yo <alternatives><alternative lang="vri">pokkharaṇīrāmaṇeyyakaṃ</alternative><alternative lang="syā.">pokkharaṇirāmaṇeyyakaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=58, line='514', referenceLine='202', original='pokkharaṇirāmaṇeyyakaṃ (syā.)', type='auto', previous=' supinaṃ passati, evaṃ vipāko hoti. Yo sāyanhasamayaṃ supinaṃ passati, evaṃ vipāko hoti. Yo purime yāme…pe… yo majjhime yāme… yo pacchime yāme… yo dakkhiṇena passena nipanno… yo vāmena passena nipanno… yo uttānaṃ nipanno… yo avakujja nipanno… yo candaṃ passati… yo sūriyaṃ passati… yo mahāsamuddaṃ passati… yo sineruṃ pabbatarājānaṃ passati… yo hatthiṃ passati… yo assaṃ passati… yo rathaṃ passati… yo pattiṃ passati… yo senābyūhaṃ passati… yo ārāmarāmaṇeyyakaṃ passati… yo vanarāmaṇeyyakaṃ passati… yo bhūmirāmaṇeyyakaṃ passati… yo pokkharaṇīrāmaṇeyyakaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='pokkharaṇīrāmaṇeyyakaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='pokkharaṇirāmaṇeyyakaṃ'}}
passati, evaṃ vipāko hotīti. Evaṃ supinapāṭhakā supinaṃ ādisanti.</paragraph>
<paragraph line="203">Lakkhaṇapāṭhakā <pageBreak edition="V" number="0.0281" />lakkhaṇaṃ ādisanti – maṇilakkhaṇaṃ daṇḍalakkhaṇaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0462" />vatthalakkhaṇaṃ asilakkhaṇaṃ usulakkhaṇaṃ dhanulakkhaṇaṃ āvudhalakkhaṇaṃ itthilakkhaṇaṃ purisalakkhaṇaṃ kumārikālakkhaṇaṃ kumāralakkhaṇaṃ dāsilakkhaṇaṃ dāsalakkhaṇaṃ hatthilakkhaṇaṃ assalakkhaṇaṃ mahiṃsalakkhaṇaṃ usabhalakkhaṇaṃ goṇalakkhaṇaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0298" />ajalakkhaṇaṃ meṇḍalakkhaṇaṃ <pageBreak edition="P" number="2.0382" />kukkuṭalakkhaṇaṃ vaṭṭalakkhaṇaṃ godhālakkhaṇaṃ kaṇṇikālakkhaṇaṃ kacchapalakkhaṇaṃ migalakkhaṇaṃ iti vāti. Evaṃ lakkhaṇapāṭhakā lakkhaṇaṃ ādisanti.</paragraph>
<paragraph line="204">Nakkhattapāṭhakā nakkhattaṃ ādisanti. Aṭṭhavīsati nakkhattāni. Iminā nakkhattena gharappaveso kattabbo, iminā nakkhattena makuṭaṃ bandhitabbaṃ, iminā nakkhattena vāreyyaṃ kāretabbaṃ, iminā nakkhattena <alternatives><alternative lang="vri">bījanīhāro</alternative><alternative lang="syā. ka.">bījanihāro</alternative></alternatives> 
Note { id=59, line='523', referenceLine='204', original='bījanihāro (syā. ka.)', type='auto', previous='Nakkhattapāṭhakā nakkhattaṃ ādisanti. Aṭṭhavīsati nakkhattāni. Iminā nakkhattena gharappaveso kattabbo, iminā nakkhattena makuṭaṃ bandhitabbaṃ, iminā nakkhattena vāreyyaṃ kāretabbaṃ, iminā nakkhattena bījanīhāro '
	Alternative{lang='vri', text='bījanīhāro'}
	Alternative{lang='syā. ka.', text='bījanihāro'}}
 kattabbo, iminā nakkhattena <alternatives><alternative lang="vri">saṃvāso</alternative><alternative lang="syā.">gharavāso</alternative></alternatives> 
Note { id=60, line='532', referenceLine='204', original='gharavāso (syā.)', type='auto', previous=' kattabbo, iminā nakkhattena saṃvāso '
	Alternative{lang='vri', text='saṃvāso'}
	Alternative{lang='syā.', text='gharavāso'}}
gantabboti. Evaṃ nakkhattapāṭhakā nakkhattaṃ ādisanti.</paragraph>
<paragraph line="205"><bold>Āthabbaṇaṃ supinaṃ lakkhaṇaṃ, no vidahe athopi nakkhatta</bold>nti. Āthabbaṇañca supinañca lakkhaṇañca nakkhattañca no vidaheyya na careyya na samācareyya na samādāya vatteyya. Atha vā na gaṇheyya na uggaṇheyya na dhāreyya na upadhāreyya na upalakkheyya nappayojeyyāti – āthabbaṇaṃ supinaṃ lakkhaṇaṃ, no vidahe athopi nakkhattaṃ.</paragraph>
<paragraph line="206"><bold>Virutañca gabbhakaraṇaṃ, tikicchaṃ māmako na seveyyā</bold>ti. Virutaṃ vuccati migavākkaṃ. <alternatives><alternative lang="vri">Migavākkapāṭhakā</alternative><alternative lang="syā.">migacakkaṃ. migacakkapāṭhakā</alternative></alternatives> 
Note { id=61, line='541', referenceLine='206', original='migacakkaṃ. migacakkapāṭhakā (syā.)', type='auto', previous='ti. Virutaṃ vuccati migavākkaṃ. Migavākkapāṭhakā '
	Alternative{lang='vri', text='Migavākkapāṭhakā'}
	Alternative{lang='syā.', text='migacakkaṃ. migacakkapāṭhakā'}}
 migavākkaṃ ādisanti – sakuntānaṃ vā catuppadānaṃ vā <alternatives><alternative lang="vri">rutaṃ</alternative><alternative lang="syā.">rudaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=62, line='550', referenceLine='206', original='rudaṃ (syā.)', type='auto', previous=' migavākkaṃ ādisanti – sakuntānaṃ vā catuppadānaṃ vā rutaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='rutaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='rudaṃ'}}
vassitaṃ jānantīti. Evaṃ migavākkapāṭhakā migavākkaṃ ādisanti. Gabbhakaraṇīyā gabbhaṃ saṇṭhāpenti. Dvīhi <pageBreak edition="T" number="0.0463" />kāraṇehi gabbho na saṇṭhāti – pāṇakehi vā vātakuppehi vā. Pāṇakānaṃ vā vātakuppānaṃ vā paṭighātāya osadhaṃ dentīti. Evaṃ gabbhakaraṇīyā gabbhaṃ saṇṭhāpenti. <bold>Tikicchā</bold>ti pañca tikicchā – sālākiyaṃ, sallakattiyaṃ, kāyatikicchaṃ, bhūtiyaṃ, komārabhaccaṃ. <bold>Māmako</bold>ti buddhamāmako dhammamāmako saṅghamāmako, so vā bhagavantaṃ mamāyati bhagavā vā taṃ puggalaṃ pariggaṇhāti. Vuttañhetaṃ <pageBreak edition="P" number="2.0383" />bhagavatā – ‘‘ye te, bhikkhave, bhikkhū kuhā thaddhā lapā siṅgī unnaḷā asamāhitā na me te, bhikkhave, bhikkhū māmakā, apagatā ca te, bhikkhave, bhikkhū imasmā dhammavinayā, na ca te bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjanti. Ye ca kho, bhikkhave, bhikkhū nikkuhā nillapā dhīrā atthaddhā susamāhitā te kho me, bhikkhave, bhikkhū māmakā na ca apagatā te <pageBreak edition="V" number="0.0282" />, bhikkhave, bhikkhū imasmā dhammavinayā, te ca bhikkhū imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjanti’’.</paragraph>
<gatha1 line="207">‘‘Kuhā <pageBreak edition="M" number="0.0299" />thaddhā lapā siṅgī, unnaḷā asamāhitā;</gatha1>
<gathalast line="208">Na te dhamme virūhanti, sammāsambuddhadesite.</gathalast>
<gatha1 line="209">‘‘Nikkuhā nillapā dhīrā, atthaddhā susamāhitā;</gatha1>
<gathalast line="210">Te ve dhamme virūhanti, sammāsambuddhadesite’’.</gathalast>
<paragraph line="211"><bold>Virutañca gabbhakaraṇaṃ, tikicchaṃ māmako na seveyyā</bold>ti. Virutañca gabbhakaraṇañca tikicchañca māmako na seveyya na niseveyya na saṃseveyya nappaṭiseveyya na careyya na samācareyya na samādāya vatteyya. Atha <pageBreak edition="T" number="0.0464" />vā na gaṇheyya na uggaṇheyya na dhāreyya na upadhāreyya na upalakkheyya nappayojeyyāti – virutañca gabbhakaraṇaṃ tikicchaṃ māmako na seveyya.</paragraph>
<paragraph line="212">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="213">‘‘Āthabbaṇaṃ supinaṃ lakkhaṇaṃ, no vidahe athopi nakkhattaṃ;</gatha1>
<gathalast line="214">Virutañca gabbhakaraṇaṃ, tikicchaṃ māmako na seveyyā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="215" number="163"></hangnum>
<gatha1 line="216"><bold>Nindāya</bold><pageBreak edition="P" number="2.0384" /><bold>nappavedheyya, na unnameyya pasaṃsito bhikkhu;</bold></gatha1>
<gathalast line="217"><bold>Lobhaṃ saha macchariyena, kodhaṃ pesuṇiyañca panudeyya. </bold></gathalast>
<paragraph line="218"><bold>Nindāya nappavedheyyā</bold>ti. Idhekacce bhikkhū nindanti jātiyā vā gottena vā kolaputtiyena vā vaṇṇapokkharatāya vā dhanena vā ajjhenena vā kammāyatanena vā sippāyatanena vā vijjāṭṭhānena vā sutena vā paṭibhānena vā aññataraññatarena vā vatthunā nindanti garahanti upavadanti, nindito garahito upavadito nindāya garahāya upavādena akittiyā avaṇṇahārikāya na vedheyya nappavedheyya na sampavedheyya na taseyya na uttaseyya na paritaseyya na bhāyeyya na santāsaṃ āpajjeyya, abhīrū assa achambhī anutrāsī apalāyī, pahīnabhayabheravo vigatalomahaṃso vihareyyāti <pageBreak edition="T" number="0.0465" />– nindāya nappavedheyya.</paragraph>
<paragraph line="219"><bold>Na</bold><pageBreak edition="V" number="0.0283" /><bold>unnameyya pasaṃsito bhikkhū</bold>ti. Idhekacce bhikkhū pasaṃsanti jātiyā vā gottena vā kolaputtiyena vā vaṇṇapokkharatāya vā dhanena vā ajjhenena vā kammāyatanena vā sippāyatanena vā vijjāṭṭhānena vā <pageBreak edition="M" number="0.0300" />sutena vā paṭibhānena vā aññataraññatarena vā vatthunā pasaṃsanti thomenti kittenti vaṇṇenti, pasaṃsito thomito kittito vaṇṇito pasaṃsāya thomanena kittiyā vaṇṇahārikāya unnatiṃ na kareyya unnamaṃ na kareyya mānaṃ na kareyya thambhaṃ na kareyya, na tena mānaṃ janeyya na tena thaddho assa patthaddho paggahitasiroti – na unnameyya pasaṃsito bhikkhu.</paragraph>
<paragraph line="220"><bold>Lobhaṃ saha macchariyena, kodhaṃ pesuṇiyañca panudeyyā</bold>ti. <bold>Lobho</bold>ti yo lobho lubbhanā lubbhitattaṃ sārāgo sārajjanā sārajjitattaṃ abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. <bold>Macchariya</bold>nti pañca macchariyāni – āvāsamacchariyaṃ…pe… gāho vuccati macchariyaṃ. <bold>Kodho</bold>ti yo cittassa āghāto paṭighāto paṭighaṃ paṭivirodho, kopo pakopo sampakopo, doso padoso sampadoso, cittassa byāpatti manopadoso, kodho kujjhanā kujjhitattaṃ, doso dussanā dussitattaṃ, byāpattiṃ byāpajjanā byāpajjitattaṃ, virodho <pageBreak edition="P" number="2.0385" />paṭivirodho caṇḍikkaṃ asuropo anattamanatā cittassa. <bold>Pesuñña</bold>nti idhekacco pisuṇavāco hoti ito sutvā amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, amutra vā sutvā imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya. Iti samaggānaṃ vā bhettā bhinnānaṃ vā anuppadātā, vaggārāmo vaggarato vagganandī vaggakaraṇiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0466" />vācaṃ bhāsitā hoti – idaṃ vuccati pesuññaṃ.</paragraph>
<paragraph line="221">Api ca dvīhi kāraṇehi pesuññaṃ upasaṃharati – piyakamyatāya vā bhedādhippāyena vā. Kathaṃ piyakamyatāya pesuññaṃ upasaṃharati? Imassa piyo bhavissāmi manāpo bhavissāmi vissāsiko bhavissāmi abbhantariko bhavissāmi suhadayo bhavissāmīti. Evaṃ piyakamyatāya pesuññaṃ upasaṃharati. Kathaṃ bhedādhippāyena pesuññaṃ upasaṃharati? Kathaṃ ime nānā assu vinā assu vaggā assu dvedhā assu dvejjhā assu dve pakkhā assu bhijjheyyuṃ na samāgaccheyyuṃ dukkhaṃ na phāsu vihareyyunti. Evaṃ bhedādhippāyena pesuññaṃ upasaṃharati. <bold>Lobhaṃ saha macchariyena, kodhaṃ pesuṇiyañca panudeyyā</bold>ti. Lobhañca macchariyañca kodhañca pesuññañca nudeyya panudeyya pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyyāti – lobhaṃ saha macchariyena, kodhaṃ pesuṇiyañca panudeyya.</paragraph>
<paragraph line="222">Tenāha <pageBreak edition="V" number="0.0284" />bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="223">‘‘Nindāya <pageBreak edition="M" number="0.0301" />nappavedheyya, na unnameyya pasaṃsito bhikkhu;</gatha1>
<gathalast line="224">Lobhaṃ saha macchariyena, kodhaṃ pesuṇiyañca panudeyyā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="225" number="164"></hangnum>
<gatha1 line="226"><bold>Kayavikkaye na tiṭṭheyya, upavādaṃ bhikkhu na kareyya kuhiñci;</bold></gatha1>
<gathalast line="227"><bold>Gāme ca nābhisajjeyya, lābhakamyā janaṃ na lapayeyya. </bold></gathalast>
<paragraph line="228"><bold>Kayavikkaye</bold><pageBreak edition="T" number="0.0467" /><pageBreak edition="P" number="2.0386" /><bold>na tiṭṭheyyā</bold>ti. Ye kayavikkayā vinaye paṭikkhittā na te imasmiṃ atthe adhippetā. Kathaṃ kayavikkaye tiṭṭhati? Pañcannaṃ saddhiṃ pattaṃ vā cīvaraṃ vā aññaṃ vā kiñci parikkhāraṃ vañcaniyaṃ vā karonto udayaṃ vā patthayanto parivatteti. Evaṃ kayavikkaye tiṭṭhati. Kathaṃ kayavikkaye na tiṭṭhati? Pañcannaṃ saddhiṃ pattaṃ vā cīvaraṃ vā aññaṃ vā kiñci parikkhāraṃ na vañcaniyaṃ vā karonto na udayaṃ vā patthayanto parivatteti. Evaṃ kayavikkaye na tiṭṭhati. <bold>Kayavikkaye na tiṭṭheyyā</bold>ti. Kayavikkaye na tiṭṭheyya na santiṭṭheyya, kayavikkayaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, kayavikkayā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – kayavikkaye na tiṭṭheyya.</paragraph>
<paragraph line="229"><bold>Upavādaṃ bhikkhu na kareyya kuhiñcī</bold>ti. Katame upavādakarāti kilesā? Santeke samaṇabrāhmaṇā iddhimanto dibbacakkhukā paracittaviduno, te dūratopi passanti āsannāpi na dissanti cetasāpi cittaṃ pajānanti, devatāpi kho santi iddhimantiniyo dibbacakkhukā paracittaviduniyo, tā dūratopi passanti, āsannāpi na dissanti cetasāpi cittaṃ pajānanti. Te oḷārikehi vā kilesehi majjhimehi vā kilesehi sukhumehi vā kilesehi upavadeyyuṃ. Katame oḷārikā kilesā? Kāyaduccaritaṃ vacīduccaritaṃ manoduccaritaṃ – ime <pageBreak edition="T" number="0.0468" />vuccanti oḷārikā kilesā. Katame majjhimā kilesā? Kāmavitakko byāpādavitakko vihiṃsāvitakko – ime vuccanti majjhimā kilesā. Katame sukhumā kilesā? Ñātivitakko, janapadavitakko, aparavitakko, parānudayatā paṭisaññutto vitakko <pageBreak edition="M" number="0.0302" />, lābhasakkārasilokapaṭisaññutto vitakko, anavaññattipaṭisaññutto vitakko – ime vuccanti sukhumā kilesā. Te oḷārikehi vā kilesehi majjhimehi vā kilesehi sukhumehi vā kilesehi na upavadeyya upavādaṃ na kareyya upavādakare kilese na kareyya na janeyya na sañjaneyya na nibbatteyya nābhinibbatteyya, upavādakare kilese pajaheyya vinodeyya <pageBreak edition="V" number="0.0285" /><pageBreak edition="P" number="2.0387" />byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, upavādakarehi kilesehi ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyya. <bold>Kuhiñcī</bold>ti kuhiñci kimhici katthaci ajjhattaṃ vā bahiddhā vā ajjhattabahiddhā vāti – upavādaṃ bhikkhu na kareyya kuhiñci.</paragraph>
<paragraph line="230"><bold>Gāme ca nābhisajjeyyā</bold>ti. Kathaṃ gāme sajjati? Idha bhikkhu gāme gihīhi saṃsaṭṭho viharati sahanandī sahasokī sukhitesu sukhito dukkhitesu dukkhito, uppannesu kiccakaraṇīyesu attanā voyogaṃ āpajjati. Evampi gāme sajjati.</paragraph>
<paragraph line="231">Atha vā bhikkhu pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisati arakkhiteneva kāyena arakkhitāya vācāya arakkhitena cittena anupaṭṭhitāya <pageBreak edition="T" number="0.0469" />satiyā asaṃvutehi indriyehi. So tatra tatra sajjati tatra tatra gaṇhāti tatra tatra bajjhati tatra tatra anayabyasanaṃ āpajjati. Evampi gāme sajjati.</paragraph>
<paragraph line="232">Kathaṃ gāme na sajjati? Idha bhikkhu gāme gihīhi asaṃsaṭṭho viharati na sahanandī na sahasokī na sukhitesu sukhito na dukkhitesu dukkhito, uppannesu kiccakaraṇīyesu na attanā voyogaṃ āpajjati. Evampi gāme na sajjati.</paragraph>
<paragraph line="233">Atha vā bhikkhu pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisati rakkhiteneva kāyena rakkhitāya vācāya rakkhitena cittena upaṭṭhitāya satiyā saṃvutehi indriyehi. So tatra tatra na sajjati tatra tatra na gaṇhāti tatra tatra na bajjhati tatra tatra na anayabyasanaṃ āpajjati. Evampi gāme na sajjati. <bold>Gāme ca nābhisajjeyyā</bold>ti gāme na sajjeyya na gaṇheyya na bajjheyya na palibajjheyya, agiddho <pageBreak edition="M" number="0.0303" />assa agadhito amucchito anajjhosanno vītagedho vigatagedho cattagedho…pe… brahmabhūtena attanā vihareyyāti – gāme ca nābhisajjeyya.</paragraph>
<paragraph line="234"><bold>Lābhakamyā janaṃ na lapayeyyā</bold>ti. Katamā lapanā? Lābhasakkārasilokasannissitassa pāpicchassa icchāpakatassa āmisacakkhukassa <pageBreak edition="P" number="2.0388" />lokadhammagarukassa yā paresaṃ ālapanā lapanā sallapanā ullapanā samullapanā unnahanā samunnahanā ukkācanā samukkācanā 
Note { id=63, line='559', referenceLine='234', original='ukkāpanā samukkāpanā (syā.)', type='auto', previous=' lokadhammagarukassa yā paresaṃ ālapanā lapanā sallapanā ullapanā samullapanā unnahanā samunnahanā ukkācanā samukkācanā '
	Alternative{lang='vri', text='ukkācanā samukkācanā'}
	Alternative{lang='syā.', text='ukkāpanā samukkāpanā'}}
anupiyabhāṇitā <pageBreak edition="V" number="0.0286" />cātukamyatā muggasūpyatā pāribhaṭayatā parapiṭṭhimaṃsikatā 
Note { id=64, line='568', referenceLine='234', original='piṭṭhimaṃsikatā (ka.) visuddhimagge sīlaniddesavaṇṇanā oloketabbā', type='auto', previous=' cātukamyatā muggasūpyatā pāribhaṭayatā parapiṭṭhimaṃsikatā '
	Alternative{lang='vri', text='parapiṭṭhimaṃsikatā'}
	Alternative{lang='ka.', text='piṭṭhimaṃsikatā'}}
, yā <pageBreak edition="T" number="0.0470" />tattha saṇhavācatā sakhilavācatā sithilavācatā <note>mettavācakatā (syā.)</note>apharusavācatā – ayaṃ vuccati lapanā.</paragraph>
<paragraph line="235">Api ca dvīhi kāraṇehi janaṃ lapati – attānaṃ vā nīcaṃ ṭhapento paraṃ uccaṃ ṭhapento janaṃ lapati, attānaṃ vā uccaṃ ṭhapento paraṃ nīcaṃ ṭhapento janaṃ lapati. Kathaṃ attānaṃ nīcaṃ ṭhapento paraṃ uccaṃ ṭhapento janaṃ lapati? ‘‘Tumhe me bahūpakārā, ahaṃ tumhe nissāya labhāmi cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ, yepi me aññe dātuṃ vā kātuṃ vā maññanti, tumhe nissāya tumhe sampassantā yampi me purāṇaṃ mātāpettikaṃ nāmadheyyaṃ tampi me antarahitaṃ. Tumhehi ahaṃ ñāyāmi asukassa kulūpako asukāya kulūpako’’ti. Evaṃ attānaṃ nīcaṃ ṭhapento paraṃ uccaṃ ṭhapento janaṃ lapati.</paragraph>
<paragraph line="236">Kathaṃ attānaṃ uccaṃ ṭhapento paraṃ nīcaṃ ṭhapento janaṃ lapati? ‘‘Ahaṃ tumhākaṃ bahūpakāro, tumhe maṃ āgamma buddhaṃ saraṇaṃ gatā, dhammaṃ saraṇaṃ gatā, saṅghaṃ saraṇaṃ gatā, pāṇātipātā paṭiviratā, adinnādānā paṭiviratā, kāmesumicchācārā paṭiviratā, musāvādā paṭiviratā, surāmerayamajjappamādaṭṭhānā paṭiviratā. Ahaṃ tumhākaṃ uddesaṃ demi, paripucchaṃ demi, uposathaṃ ācikkhāmi, navakammaṃ adhiṭṭhāmi. Atha pana tumhe maṃ ujjhitvā aññe sakkarotha garuṃ karotha mānetha pūjethā’’ti. Evaṃ attānaṃ uccaṃ ṭhapento paraṃ nīcaṃ ṭhapento <pageBreak edition="P" number="2.0389" />janaṃ lapati.</paragraph>
<paragraph line="237"><bold>Lābhakamyā</bold><pageBreak edition="T" number="0.0471" /><pageBreak edition="M" number="0.0304" /><bold>janaṃ na lapayeyyā</bold>ti. Lābhahetu lābhapaccayā lābhakāraṇā lābhābhinibbattiyā lābhaṃ paripācento janaṃ na lapayeyya, lapanaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, lapanā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – lābhakamyā janaṃ na lapayeyya.</paragraph>
<paragraph line="238">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="239">‘‘Kayavikkaye na tiṭṭheyya, upavādaṃ bhikkhu na kareyya kuhiñci;</gatha1>
<gathalast line="240">Gāme ca nābhisajjeyya, lābhakamyā janaṃ na lapayeyyā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="241" number="165"></hangnum>
<gatha1 line="242"><bold>Na ca <alternatives><alternative lang="vri">katthiko</alternative><alternative lang="syā. ka.">katthitā</alternative></alternatives></bold>
Note { id=66, line='585', referenceLine='242', original='katthitā (syā. ka.)', type='auto', previous='Na ca katthiko'
	Alternative{lang='vri', text='katthiko'}
	Alternative{lang='syā. ka.', text='katthitā'}}
<bold>siyā bhikkhu, na ca vācaṃ payuttaṃ bhāseyya;</bold></gatha1>
<gathalast line="243"><bold>Pāgabbhiyaṃ na sikkheyya, kathaṃ viggāhikaṃ na kathayeyya.</bold></gathalast>
<paragraph line="244"><bold>Na</bold><pageBreak edition="V" number="0.0287" /><bold>ca katthiko siyā bhikkhū</bold>ti. Idhekacco katthī hoti vikatthī. So katthati vikatthati ahamasmi sīlasampannoti vā vatasampannoti vā sīlabbatasampannoti vā jātiyā vā gottena vā kolaputtiyena vā vaṇṇapokkharatāya vā dhanena vā ajjhenena vā kammāyatanena vā sippāyatanena vā vijjāṭṭhānena vā sutena vā paṭibhānena vā aññataraññatarena vā vatthunā. Uccā kulā pabbajitoti <pageBreak edition="T" number="0.0472" />vā mahābhogakulā pabbajitoti vā uḷārabhogakulā pabbajitoti vā suttantikoti vā vinayadharoti vā dhammakathikoti vā āraññikoti vā…pe… nevasaññānāsaññāyatanasamāpattiyā lābhīti vā katthati vikatthati. Evaṃ na kattheyya na vikattheyya, katthaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, katthanā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – na ca katthiko siyā bhikkhu.</paragraph>
<paragraph line="245"><bold>Na</bold><pageBreak edition="M" number="0.0305" /><bold>ca vācaṃ payuttaṃ bhāseyyā</bold>ti. Katamā payuttavācā? Idhekacco <pageBreak edition="P" number="2.0390" />cīvarapayuttaṃ vācaṃ bhāsati, piṇḍapātapayuttaṃ vācaṃ bhāsati, senāsanapayuttaṃ vācaṃ bhāsati, gilānapaccayabhesajjaparikkhārapayuttaṃ vācaṃ bhāsati – ayampi vuccati payuttavācā.</paragraph>
<paragraph line="246">Atha vā cīvarahetu piṇḍapātahetu senāsanahetu gilānapaccayabhesajjaparikkhārahetu saccampi bhaṇati musāpi bhaṇati, pisuṇampi bhaṇati apisuṇampi bhaṇati, pharusampi bhaṇati apharusampi bhaṇati, samphappalāpampi bhaṇati asamphappalāpampi bhaṇati, mantāpi vācaṃ bhāsati – ayampi vuccati payuttavācā. Atha vā pasannacitto paresaṃ dhammaṃ deseti – ‘‘aho vata me dhammaṃ suṇeyyuṃ, sutvāva dhammaṃ pasīdeyyuṃ, pasannā ca me pasannākāraṃ kareyyu’’nti – ayaṃ vuccati payuttavācā. <bold>Na ca vācaṃ payuttaṃ bhāseyyā</bold>ti. Antamaso dhammadesanaṃ vācaṃ upādāya payuttavācaṃ na bhāseyya <pageBreak edition="T" number="0.0473" />na katheyya na bhaṇeyya na dīpeyya na vohareyya, payuttaṃ vācaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, payuttavācāya ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – na ca vācaṃ payuttaṃ bhāseyya.</paragraph>
<paragraph line="247"><bold>Pāgabbhiyaṃ na sikkheyyā</bold>ti. <bold>Pāgabbhiya</bold>nti tīṇi pāgabbhiyāni – kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ, vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ, cetasikaṃ pāgabbhiyaṃ. Katamaṃ kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ? Idhekacco saṅghagatopi kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti, gaṇagatopi kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti, bhojanasālāyapi kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti, jantāgharepi kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti, udakatitthepi <pageBreak edition="V" number="0.0288" />kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti, antaragharaṃ pavisantopi kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti, antaragharaṃ paviṭṭhopi kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti.</paragraph>
<paragraph line="248">Kathaṃ saṅghagato kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti? Idhekacco saṅghagato acittīkārakato there bhikkhū ghaṭṭayantopi tiṭṭhati, ghaṭṭayantopi nisīdati, puratopi tiṭṭhati, puratopi nisīdati, uccepi āsane nisīdati, sasīsaṃ pārupitvā nisīdati <pageBreak edition="P" number="2.0391" />, ṭhitakopi bhaṇati, bāhāvikkhepakopi bhaṇati. Evaṃ saṅghagato kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti.</paragraph>
<paragraph line="249">Kathaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0306" />gaṇagato kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti? Idhekacco gaṇagato acittīkārakato therānaṃ bhikkhūnaṃ anupāhanānaṃ caṅkamantānaṃ saupāhano caṅkamati <pageBreak edition="T" number="0.0474" />, nīce caṅkame caṅkamantānaṃ ucce caṅkame caṅkamati, chamāya caṅkamantānaṃ caṅkame caṅkamati, ghaṭṭayantopi tiṭṭhati, ghaṭṭayantopi nisīdati, puratopi tiṭṭhati, puratopi nisīdati, uccepi āsane nisīdati, sasīsaṃ pārupitvāpi nisīdati, ṭhitopi bhaṇati, bāhāvikkhepakopi bhaṇati. Evaṃ gaṇagato kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti.</paragraph>
<paragraph line="250">Kathaṃ bhojanasālāya kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti? Idhekacco bhojanasālāya acittīkārakato there bhikkhū anupakhajja nisīdati, navepi bhikkhū āsanena paṭibāhati, ghaṭṭayantopi tiṭṭhati, ghaṭṭayantopi nisīdati, puratopi tiṭṭhati, puratopi nisīdati, uccepi āsane nisīdati, sasīsaṃ pārupitvā nisīdati, ṭhitakopi bhaṇati, bāhāvikkhepakopi bhaṇati. Evaṃ bhojanasālāya kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti.</paragraph>
<paragraph line="251">Kathaṃ jantāghare kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti? Idhekacco jantāghare acittīkārakato there bhikkhū ghaṭṭayantopi tiṭṭhati, ghaṭṭayantopi nisīdati, puratopi tiṭṭhati, puratopi nisīdati, uccepi āsane nisīdati, anāpucchāpi kaṭṭhaṃ pakkhipati, anāpucchāpi dvāraṃ pidahati. Evaṃ jantāghare kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti.</paragraph>
<paragraph line="252">Kathaṃ udakatitthe kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti? Idhekacco udakatitthe acittīkārakato there bhikkhū ghaṭṭayantopi otarati, puratopi otarati, ghaṭṭayantopi nhāyati, puratopi nhāyati, uparitopi nhāyati, ghaṭṭayantopi uttarati, puratopi uttarati <pageBreak edition="T" number="0.0475" />. Evaṃ udakatitthe kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti.</paragraph>
<paragraph line="253">Kathaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0289" />antaragharaṃ pavisanto kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti? Idhekacco antaragharaṃ pavisanto acittīkārakato there bhikkhū ghaṭṭayantopi gacchati, puratopi gacchati, vokkammapi therānaṃ bhikkhūnaṃ purato gacchati <pageBreak edition="P" number="2.0392" />. Evaṃ antaragharaṃ pavisanto kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti.</paragraph>
<paragraph line="254">Kathaṃ antaragharaṃ paviṭṭho kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti? Idhekacco antaragharaṃ paviṭṭho ‘‘na pavisa, bhante’’ti vuccamāno pavisati, ‘‘na tiṭṭha, bhante’’ti vuccamāno <pageBreak edition="M" number="0.0307" />tiṭṭhati, ‘‘na nisīda, bhante’’ti vuccamāno nisīdati, anokāsampi pavisati, anokāsepi tiṭṭhati, anokāsepi nisīdati, yānipi tāni honti kulānaṃ ovarakāni gūḷhāni ca paṭicchannāni ca, yattha kulitthiyo kuladhītaro kulasuṇhāyo kulakumāriyo nisīdanti tatthapi sahasā pavisati, kumārakassa sīsampi parāmasati. Evaṃ antaragharaṃ paviṭṭho kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti – idaṃ kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="255">Katamaṃ vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ? Idhekacco saṅghagatopi vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti, gaṇagatopi vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti, antaragharaṃ paviṭṭhopi vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti. Kathaṃ saṅghagato vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti? Idhekacco saṅghagato acittīkārakato there bhikkhū anāpucchaṃ vā anajjhiṭṭho vā ārāmagatānaṃ bhikkhūnaṃ dhammaṃ bhaṇati, pañhaṃ visajjeti, pātimokkhaṃ uddisati <pageBreak edition="T" number="0.0476" />, ṭhitakopi bhaṇati, bāhāvikkhepakopi bhaṇati. Evaṃ saṅghagato vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti.</paragraph>
<paragraph line="256">Kathaṃ gaṇagato vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti? Idhekacco gaṇagato acittīkārakato there bhikkhū anāpucchaṃ vā anajjhiṭṭho vā ārāmagatānaṃ bhikkhūnaṃ dhammaṃ bhaṇati, pañhaṃ visajjeti, ṭhitakopi bhaṇati, bāhāvikkhepakopi bhaṇati; ārāmagatānaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ dhammaṃ bhaṇati, pañhaṃ visajjeti, ṭhitakopi bhaṇati, bāhāvikkhepakopi bhaṇati. Evaṃ gaṇagato vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti.</paragraph>
<paragraph line="257">Kathaṃ antaragharaṃ paviṭṭho vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti? Idhekacco antaragharaṃ paviṭṭho itthiṃ vā kumāriṃ vā evamāha – ‘‘itthannāme itthaṃgotte kiṃ atthi? Yāgu atthi, bhattaṃ atthi, khādanīyaṃ atthi? Kiṃ pivissāma <pageBreak edition="P" number="2.0393" />, kiṃ bhuñjissāma, kiṃ khādissāma, kiṃ vā atthi, kiṃ <pageBreak edition="V" number="0.0290" />vā me dassathā’’ti vippalapati. Evaṃ antaragharaṃ paviṭṭho vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ dasseti – idaṃ vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="258">Katamaṃ cetasikaṃ pāgabbhiyaṃ? Idhekacco na uccā kulā pabbajito samāno uccā kulā pabbajitena saddhiṃ sadisaṃ attānaṃ karoti cittena, na mahābhogakulā pabbajito samāno mahābhogakulā pabbajitena saddhiṃ sadisaṃ attānaṃ karoti cittena, na uḷārabhogakulā pabbajito <pageBreak edition="M" number="0.0308" />samāno uḷārabhogakulā pabbajitena saddhiṃ sadisaṃ attānaṃ karoti cittena, na suttantiko <pageBreak edition="T" number="0.0477" />samāno suttantikena saddhiṃ sadisaṃ attānaṃ karoti cittena, na vinayadharo samāno vinayadharena… na dhammakathiko samāno dhammakathikena… na āraññiko samāno āraññakena… na piṇḍapātiko samāno piṇḍapātikena… na paṃsukūliko samāno paṃsukūlikena… na tecīvariko samāno tecīvarakena… na sapadānacāriko samāno sapadānacārikena… na khalupacchābhattiko samāno khalupacchābhattikena… na nesajjiko samāno nesaññikena… na yathāsanthatiko samāno yathāsanthatikena saddhiṃ sadisaṃ attānaṃ karoti cittena, na paṭhamassa jhānassa lābhī samāno paṭhamassa jhānassa lābhinā saddhiṃ sadisaṃ attānaṃ karoti cittena, na dutiyassa jhānassa lābhī samāno dutiyassa… na tatiyassa jhānassa lābhī samāno tatiyassa… na catutthassa jhānassa lābhī samāno lābhī samāno catutthassa… na ākāsānañcāyatanasamāpattiyā lābhī samāno ākāsanañcāyatanasamāpattiyā… na viññāṇañcāyatanasamāpattiyā lābhī samāno viññāṇañcāyatana samāpattiyā… na ākiñcaññāyatanasamāpattiyā lābhī samāno ākiñcaññāyatana samāpattiyā… na nevasaññānāsaññāyatanasamāpattiyā lābhī samāno nevasaññānāsaññāyatanasamāpattiyā lābhinā saddhiṃ sadisaṃ attānaṃ karoti cittena – idaṃ cetasikaṃ pāgabbhiyaṃ. <bold>Na sikkheyyā</bold>ti pāgabbhiyaṃ na sikkheyya na careyya na ācareyya na samācareyya na samādāya vatteyya, pāgabbhiyaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, pāgabbhiyā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – pāgabbhiyaṃ na sikkheyya.</paragraph>
<paragraph line="259"><bold>Kathaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0478" /><pageBreak edition="P" number="2.0394" /><bold>viggāhikaṃ na kathayeyyā</bold>ti. Katamā viggāhikā kathā? Idhekacco evarūpiṃ kathaṃ kattā hoti – ‘‘na tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi…pe… nibbeṭhehi vā sace pahosī’’ti. Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘viggāhikāya kho, moggallāna, kathāya sati kathābāhullaṃ pāṭikaṅkhaṃ, kathābāhulle sati uddhaccaṃ, uddhatassa asaṃvaro, asaṃvutassa ārā cittaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0291" />samādhimhā’’ti. <bold>Kathaṃ viggāhikaṃ na kathayeyyā</bold>ti. Viggāhikaṃ kathaṃ na katheyya na bhaṇeyya na dīpeyya na vohareyya, viggāhikaṃ kathaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, viggāhikakathāya ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – kathaṃ viggāhikaṃ na kathayeyya.</paragraph>
<paragraph line="260">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="261">‘‘Na <pageBreak edition="M" number="0.0309" />ca katthiko siyā bhikkhu, na ca vācaṃ payuttaṃ bhāseyya;</gatha1>
<gathalast line="262">Pāgabbhiyaṃ na sikkheyya, kathaṃ viggāhikaṃ na kathayeyyā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="263" number="166"></hangnum>
<gatha1 line="264"><bold>Mosavajje na niyyetha, sampajāno saṭhāni na kayirā;</bold></gatha1>
<gathalast line="265"><bold>Atha jīvitena paññāya, sīlabbatena nāññamatimaññe. </bold></gathalast>
<paragraph line="266"><bold>Mosavajje na niyyethā</bold>ti. Mosavajjaṃ vuccati musāvādo. Idhekacco <pageBreak edition="T" number="0.0479" /> <alternatives><alternative lang="vri">sabhaggato</alternative><alternative lang="sī. ka.">sabhāgaggato</alternative></alternatives> 
Note { id=67, line='594', referenceLine='266', original='sabhāgaggato (sī. ka.)', type='auto', previous=' sabhaggato '
	Alternative{lang='vri', text='sabhaggato'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='sabhāgaggato'}}
 vā <alternatives><alternative lang="vri">parisaggato</alternative><alternative lang="sī. ka.">parisagato</alternative></alternatives> 
Note { id=68, line='603', referenceLine='266', original='parisagato (sī. ka.)', type='auto', previous=' vā parisaggato '
	Alternative{lang='vri', text='parisaggato'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='parisagato'}}
vā…pe… āmisakiñcikkhahetu vā sampajānamusā bhāsitā hoti – idaṃ vuccati mosavajjaṃ. Api ca tīhākārehi musāvādo hoti – pubbevassa hoti ‘‘musā bhaṇissa’’nti, bhaṇantassa hoti ‘‘musā bhaṇāmī’’ti, bhaṇitassa hoti ‘‘musā mayā bhaṇita’’nti, imehi tīhākārehi musāvādo hoti. Api ca catūhākārehi… pañcahākārehi… chahākārehi… sattahākārehi… aṭṭhahākārehi… musāvādo hoti – pubbevassa hoti ‘‘musā bhaṇissa’’nti, bhaṇantassa hoti ‘‘musā bhaṇāmī’’ti, bhaṇitassa hoti ‘‘musā mayā <pageBreak edition="P" number="2.0395" />bhaṇita’’nti vinidhāya diṭṭhiṃ vinidhāya khantiṃ vinidhāya ruciṃ vinidhāya saññaṃ vinidhāya bhāvaṃ – imehi aṭṭhahākārehi musāvādo hoti. <bold>Mosavajje na niyyethā</bold>ti. Mosavajje na yāyeyya na niyyāyeyya na vaheyya 
Note { id=69, line='612', referenceLine='266', original='na vuyheyya (sī. ka.), natthi syā. potthake', type='auto', previous='ti. Mosavajje na yāyeyya na niyyāyeyya na vaheyya '
	Alternative{lang='vri', text='na vaheyya'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='na vuyheyya'}}
na saṃhareyya, mosavajjaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, mosavajjā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – mosavajje na niyyetha.</paragraph>
<paragraph line="267"><bold>Sampajāno saṭhāni na kayirā</bold>ti. Katamaṃ sāṭheyyaṃ? Idhekacco saṭho hoti parisaṭho, yaṃ tattha saṭhaṃ saṭhatā sāṭheyyaṃ kakkaratā kakkariyaṃ parikkhattatā pārikkhattiyaṃ – idaṃ vuccati sāṭheyyaṃ. <bold>Sampajāno saṭhāni na kayirā</bold>ti. Sampajāno hutvā sāṭheyyaṃ na kareyya na janeyya na sañjaneyya na nibbatteyya nābhinibbatteyya, sāṭheyyaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0480" />pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya <pageBreak edition="V" number="0.0292" />anabhāvaṃ gameyya, sāṭheyyā ārato assa <pageBreak edition="M" number="0.0310" />virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – sampajāno saṭhāni na kayirā.</paragraph>
<paragraph line="268"><bold>Atha jīvitena paññāya, sīlabbatena nāññamatimaññe</bold>ti. <bold>Athā</bold>ti padasandhi…pe… padānupubbatāpetaṃ – athāti. Idhekacco lūkhajīvitaṃ jīvanto paraṃ paṇītajīvitaṃ jīvantaṃ atimaññati – ‘‘kiṃ panāyaṃ bahulājīvo sabbaṃ saṃbhakkheti, seyyathidaṃ – mūlabījaṃ khandhabījaṃ phaḷubījaṃ aggabījaṃ bījabījameva pañcamaṃ asanivicakkadantakūṭasamaṇappadhānenā’’ti 
Note { id=70, line='621', referenceLine='268', original='asanīva cakkaṃ dantakūṭaṃ samaṇappadhānenāti (sī.)', type='auto', previous='ti padasandhi…pe… padānupubbatāpetaṃ – athāti. Idhekacco lūkhajīvitaṃ jīvanto paraṃ paṇītajīvitaṃ jīvantaṃ atimaññati – kiṃ panāyaṃ bahulājīvo sabbaṃ saṃbhakkheti, seyyathidaṃ – mūlabījaṃ khandhabījaṃ phaḷubījaṃ aggabījaṃ bījabījameva pañcamaṃ asanivicakkadantakūṭasamaṇappadhānenā’’ti '
	Alternative{lang='vri', text='bījabījameva pañcamaṃ asanivicakkadantakūṭasamaṇappadhānenāti'}
	Alternative{lang='sī.', text='asanīva cakkaṃ dantakūṭaṃ samaṇappadhānenāti'}}
. So tāya lūkhajīvitāya paraṃ paṇītajīvitaṃ jīvantaṃ atimaññati.</paragraph>
<paragraph line="269">Idhekacco paṇītajīvitaṃ jīvanto paraṃ lūkhajīvitaṃ jīvantaṃ atimaññati – ‘‘kiṃ panāyaṃ appapuñño appesakkho na lābhī cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārāna’’nti. So tāya paṇītajīvitāya <pageBreak edition="P" number="2.0396" />paraṃ lūkhajīvitaṃ jīvantaṃ atimaññati. Idhekacco paññāsampanno hoti. So puṭṭho pañhaṃ visajjeti. Tassa evaṃ hoti – ‘‘ahamasmi paññāsampanno, ime panaññe na paññāsampannā’’ti. So tāya paññāsampadāya paraṃ atimaññati. Idhekacco sīlasampanno hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno, aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu. Tassa evaṃ hoti – ‘‘ahamasmi sīlasampanno, ime panaññe <pageBreak edition="T" number="0.0481" />bhikkhū dussīlā pāpadhammā’’ti. So tāya sīlasampadāya paraṃ atimaññati. Idhekacco vatasampanno hoti āraññiko vā piṇḍapātiko vā paṃsukūliko vā tecīvariko vā sapadānacāriko vā khalupacchābhattiko vā nesajjiko vā yathāsanthatiko vā. Tassa evaṃ hoti – ‘‘ahamasmi vata sampanno, ime panaññe na vatasampannā’’ti. So tāya vatasampadāya paraṃ atimaññati. <bold>Atha jīvitena paññāya, sīlabbatena nāññamatimaññe</bold>ti. Lūkhajīvitāya vā paṇītajīvitāya vā paññāsampadāya vā sīlasampadāya vā vatasampadāya vā paraṃ nātimaññeyya, nāvajāneyya, na tena mānaṃ janeyya, na tena thaddho assa, patthaddho paggahitasiroti – atha jīvitena paññāya sīlabbatena nāññamatimaññe.</paragraph>
<paragraph line="270">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="271">‘‘Mosavajje na niyyetha, sampajāno saṭhāni na kayirā;</gatha1>
<gathalast line="272">Atha jīvitena paññāya, sīlabbatena nāññamatimaññe’’ti.</gathalast>
<hangnum line="273" number="167"></hangnum>
<gatha1 line="274"><bold>Sutvā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0293" /><pageBreak edition="M" number="0.0311" /><bold><alternatives><alternative lang="vri">rusito</alternative><alternative lang="sī. syā.">dūsito</alternative></alternatives></bold>
Note { id=71, line='630', referenceLine='274', original='dūsito (sī. syā.)', type='auto', previous='rusito'
	Alternative{lang='vri', text='rusito'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='dūsito'}}
<bold>bahuṃ vācaṃ, samaṇānaṃ vā <alternatives><alternative lang="vri">puthujanānaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā.">puthuvacanānaṃ</alternative></alternatives></bold>
Note { id=72, line='639', referenceLine='274', original='puthuvacanānaṃ (sī. syā.)', type='auto', previous='bahuṃ vācaṃ, samaṇānaṃ vā puthujanānaṃ'
	Alternative{lang='vri', text='puthujanānaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='puthuvacanānaṃ'}}
<bold>;</bold></gatha1>
<gathalast line="275"><bold>Pharusena ne na paṭivajjā, na hi santo paṭiseniṃ karonti</bold>
Note { id=73, line='648', referenceLine='275', original='paṭiseni karoti (syā.)', type='auto', previous='Pharusena ne na paṭivajjā, na hi santo paṭiseniṃ karonti'
	Alternative{lang='vri', text='paṭiseniṃ karonti'}
	Alternative{lang='syā.', text='paṭiseni karoti'}}
<bold>.</bold></gathalast>
<paragraph line="276"><bold>Sutvā</bold><pageBreak edition="T" number="0.0482" /><pageBreak edition="P" number="2.0397" /><bold>rusito bahuṃ vācaṃ, samaṇānaṃ puthujanāna</bold>nti. <bold>Rusito</bold>ti dūsito khuṃsito ghaṭṭito vambhito garahito upavadito. <bold>Samaṇāna</bold>nti ye keci ito bahiddhā paribbajūpagatā paribbajasamāpannā. <bold>Puthujanāna</bold>nti khattiyā ca brāhmaṇā ca vessā ca suddā ca gahaṭṭhā ca pabbajitā ca devā ca manussā ca, te bahukāhi vācāhi aniṭṭhāhi akantāhi amanāpāhi akkoseyyuṃ paribhāseyyuṃ roseyyuṃ viroseyyuṃ hiṃseyyuṃ vihiṃseyyuṃ heṭheyyuṃ viheṭheyyuṃ ghāteyyuṃ upaghāteyyuṃ upaghātaṃ kareyyuṃ tesaṃ bahuṃ vācaṃ aniṭṭhaṃ akantaṃ amanāpaṃ sutvā suṇitvā uggahitvā upadhārayitvā upalakkhayitvāti – sutvā rusito bahuṃ vācaṃ, samaṇānaṃ vā puthujanānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="277"><bold>Pharusena ne na paṭivajjā</bold>ti. <bold>Pharusenā</bold>ti pharusena kakkhaḷena na paṭivajjā nappaṭibhaṇeyya, akkosantaṃ na paccakkoseyya, rosantaṃ nappaṭiroseyya, bhaṇḍanaṃ nappaṭibhaṇḍeyya na kalahaṃ kareyya na bhaṇḍanaṃ kareyya na viggahaṃ kareyya na vivādaṃ kareyya na medhagaṃ kareyya, kalahabhaṇḍanaviggahavivādamedhagaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, kalahabhaṇḍanaviggahavivādamedhagā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – pharusena ne na paṭivajjā.</paragraph>
<paragraph line="278"><bold></bold><bold></bold><pageBreak edition="T" number="0.0483" /><bold></bold><note>paṭibandhanaṃ (sī.)</note>paṭipakkhaṃ na karonti na janenti <pageBreak edition="P" number="2.0398" />na sañjanenti <pageBreak edition="M" number="0.0312" />na nibbattenti nābhinibbattentīti – na hi santo paṭiseniṃ karonti.</paragraph>
<paragraph line="279">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="280">‘‘Sutvā rusito bahuṃ vācaṃ, samaṇānaṃ vā puthujanānaṃ;</gatha1>
<gathalast line="281">Pharusena ne na paṭivajjā, na hi santo paṭiseniṃ karontī’’ti.</gathalast>
<hangnum line="282" number="168"></hangnum>
<gatha1 line="283"><bold>Etañca</bold><pageBreak edition="V" number="0.0294" /><bold>dhammamaññāya, vicinaṃ bhikkhu sadā sato sikkhe;</bold></gatha1>
<gathalast line="284"><bold>Santīti nibbutiṃ ñatvā, sāsane gotamassa nappamajjeyya.</bold></gathalast>
<paragraph line="285"><bold>Etañca dhammamaññāyā</bold>ti. <bold>Eta</bold>nti ācikkhitaṃ desitaṃ paññapitaṃ paṭṭhapitaṃ vivaṭaṃ vibhattaṃ uttānīkataṃ pakāsitaṃ dhammaṃ aññāya jānitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvāti. Evampi etañca dhammamaññāya. Atha vā samañca visamañca pathañca vipathañca sāvajjañca anavajjañca hīnañca paṇītañca kaṇhañca sukkañca viññūgarahitañca viññūpasatthañca dhammaṃ aññāya jānitvā <pageBreak edition="T" number="0.0484" />tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvāti. Evampi etañca dhammamaññāya. Atha vā sammāpaṭipadaṃ anulomapaṭipadaṃ apaccanīkapaṭipadaṃ aviruddhapaṭipadaṃ anvatthapaṭipadaṃ dhammānudhammapaṭipadaṃ sīlesu paripūrakāritaṃ indriyesu guttadvārataṃ bhojane mattaññutaṃ jāgariyānuyogaṃ satisampajaññaṃ, cattāro satipaṭṭhāne cattāro sammappadhāne cattāro iddhipāde pañcindriyāni pañca balāni satta bojjhaṅge ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ, nibbānañca nibbānagāminiñca paṭipadaṃ dhammaṃ aññāya jānitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvāti. Evampi tañca dhammamaññāya.</paragraph>
<paragraph line="286"><bold>Vicinaṃ bhikkhu sadā sato sikkhe</bold>ti. <bold>Vicina</bold>nti vicinanto pavicinanto tulayanto tīrayanto vibhāvayanto vibhūtaṃ karonto. ‘‘Sabbe saṅkhārā aniccā’’ti…pe… ‘‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamma’’nti vicinanto <pageBreak edition="P" number="2.0399" />pavicinanto tulayanto tīrayanto vibhāvayanto vibhūtaṃ karontoti – vicinaṃ bhikkhu. <bold>Sadā</bold>ti sadā sabbadā sabbakālaṃ…pe… pacchime vayokhandhe. <bold>Sato</bold>ti catūhi kāraṇehi sato – kāye kāyānupassanāsatipaṭṭhānaṃ bhāvento sato…pe… so vuccati sato. <bold>Sikkhe</bold>ti <pageBreak edition="M" number="0.0313" />tisso sikkhāyo – adhisīlasikkhā, adhicittasikkhā, adhipaññāsikkhā…pe… ayaṃ adhipaññāsikkhā. Imā tisso sikkhāyo āvajjanto sikkheyya…pe… sikkheyya ācareyya samācareyya samādāya vatteyyāti – vicinaṃ bhikkhu sadā sato sikkhe.</paragraph>
<paragraph line="287"><bold>Santīti</bold><pageBreak edition="T" number="0.0485" /><bold>nibbutiṃ ñatvā</bold>ti. Rāgassa nibbutiṃ santīti ñatvā, dosassa… mohassa…pe… sabbākusalābhisaṅkhārānaṃ nibbutiṃ santīti ñatvā jānitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvāti – santīti nibbutiṃ ñatvā.</paragraph>
<paragraph line="288"><bold>Sāsane gotamassa nappamajjeyyā</bold>ti. Gotamassa sāsane buddhasāsane jinasāsane tathāgatasāsane <pageBreak edition="V" number="0.0295" />devasāsane arahantasāsane. <bold>Nappamajjeyyā</bold>ti sakkaccakārī assa sātaccakārī aṭṭhitakārī anolīnavuttiko anikkhittacchando anikkhittadhuro kusalesu dhammesu. ‘‘Kadāhaṃ aparipūraṃ vā sīlakkhandhaṃ paripūreyyaṃ…pe… aparipūraṃ vā samādhikkhandhaṃ… paññākkhandhaṃ… vimuttikkhandhaṃ… vimuttiñāṇadassanakkhandhaṃ? Kadāhaṃ apariññātaṃ vā dukkhaṃ parijāneyyaṃ, appahīne vā kilese pajaheyyaṃ, abhāvitaṃ vā maggaṃ bhāveyyaṃ, asacchikataṃ vā nirodhaṃ sacchikareyya’’nti? Yo tattha chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca thāmo ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca ātappaṃ padhānaṃ adhiṭṭhānaṃ anuyogo appamādo kusalesu dhammesūti – sāsane gotamassa nappamajjeyya.</paragraph>
<paragraph line="289">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="290">‘‘Etañca dhammamaññāya, vicinaṃ bhikkhu sadā sato sikkhe;</gatha1>
<gathalast line="291">Santīti nibbutiṃ ñatvā, sāsane gotamassa nappamajjeyyā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="292" number="169"></hangnum>
<gatha1 line="293"><bold>Abhibhū</bold><pageBreak edition="T" number="0.0486" /><pageBreak edition="P" number="2.0400" /><bold>hi so anabhibhūto, sakkhidhammamanītihamaddasi;</bold></gatha1>
<gathalast line="294"><bold>Tasmā hi tassa bhagavato sāsane, appamatto sadā namassamanusikkhe.</bold>[iti bhagavā]</gathalast>
<paragraph line="295"><bold></bold><pageBreak edition="M" number="0.0314" /><bold></bold><bold></bold><note>abhibhūtarūpā (syā.) evamaññesu pañcapadesupi</note>saddābhibhū gandhābhibhū rasābhibhū phoṭṭhabbābhibhū dhammābhibhū, anabhibhūto kehici kilesehi, abhibhosi ne pāpake 
Note { id=76, line='673', referenceLine='295', original='abhibhū hi ne hīne pāpake (sī. ka.), abhibhū hi pāpake (syā.)', type='auto', previous=' saddābhibhū gandhābhibhū rasābhibhū phoṭṭhabbābhibhū dhammābhibhū, anabhibhūto kehici kilesehi, abhibhosi ne pāpake '
	Alternative{lang='vri', text='ne pāpake'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='abhibhū hi ne hīne pāpake'}
	Alternative{lang='syā.', text='abhibhū hi pāpake'}}
akusale dhamme saṃkilesike ponobhavike sadare dukkhavipāke āyatiṃ jātijarāmaraṇiyeti – abhibhū hi so anabhibhūto.</paragraph>
<paragraph line="296"><bold>Sakkhidhammamanītihamaddasī</bold>ti. <bold>Sakkhidhamma</bold>nti na itihitihaṃ na itikiriyāya na paramparāya na piṭakasampadāya na takkahetu na nayahetu na ākāraparivitakkena na diṭṭhinijjhānakkhantiyā sāmaṃ sayamabhiññātaṃ attapaccakkhadhammaṃ addasi addakkhi apassi paṭivijjhīti – sakkhidhammamanītihamaddasi.</paragraph>
<paragraph line="297"><bold>Tasmā hi tassa bhagavato sāsane</bold>ti. <bold>Tasmā</bold>ti tasmā taṃkāraṇā taṃhetu tappaccayā taṃnidānā. <bold>Tassa bhagavato sāsane</bold>ti. Tassa bhagavato sāsane gotamasāsane buddhasāsane jinasāsane tathāgatasāsane devasāsane arahantasāsaneti – tasmā tassa bhagavato sāsane.</paragraph>
<paragraph line="298"><bold>Appamatto</bold><pageBreak edition="T" number="0.0487" /><pageBreak edition="V" number="0.0296" /><bold>sadā namassamanusikkhe (iti bhagavā)</bold>ti. <bold>Appamatto</bold>ti sakkaccakārī…pe… appamādo kusalesu dhammesu. <bold>Sadā</bold>ti sadā sabbakālaṃ…pe… pacchime vayokhandhe. <bold>Namassa</bold>nti kāyena vā namassamāno vācāya vā namassamāno cittena vā namassamāno anvatthapaṭipattiyā vā namassamāno dhammānudhammapaṭipattiyā <pageBreak edition="P" number="2.0401" />vā namassamāno sakkurumāno garukurumāno 
Note { id=77, line='683', referenceLine='298', original='sakkāramāno garukāramāno (syā.)', type='auto', previous=' vā namassamāno sakkurumāno garukurumāno '
	Alternative{lang='vri', text='sakkurumāno garukurumāno'}
	Alternative{lang='syā.', text='sakkāramāno garukāramāno'}}
mānayamāno pūjayamāno apacayamāno. <bold>Anusikkhe</bold>ti tisso sikkhāyo – adhisīlasikkhā, adhicittasikkhā, adhipaññāsikkhā…pe… ayaṃ adhipaññāsikkhā. Imā tisso sikkhāyo āvajjanto sikkheyya…pe… sacchikātabbaṃ sacchikaronto sikkheyya careyya ācareyya samācareyya samādāya vatteyya. <bold>Bhagavā</bold>ti gāravādhivacanaṃ…pe… sacchikā paññatti yadidaṃ bhagavāti – appamatto sadā namassamanusikkhe. (Iti bhagavā).</paragraph>
<paragraph line="299">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="300">‘‘Abhibhū <pageBreak edition="M" number="0.0315" />hi so anabhibhūto, sakkhidhammamanītihamaddasi;</gatha1>
<gathalast line="301">Tasmā hi tassa bhagavato sāsane, appamatto sadā namassamanusikkhe’’. [iti bhagavāti]</gathalast>
<centered line="302"><alternatives><alternative lang="vri">Tuvaṭṭakasuttaniddeso</alternative><alternative lang="sī. syā.">tuvaṭakasuttaniddeso</alternative></alternatives> 
Note { id=78, line='692', referenceLine='302', original='tuvaṭakasuttaniddeso (sī. syā.) suttanipātepi', type='auto', previous='Tuvaṭṭakasuttaniddeso '
	Alternative{lang='vri', text='Tuvaṭṭakasuttaniddeso'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='tuvaṭakasuttaniddeso'}}
cuddasamo.</centered>
</body>
</document>