<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <versions>
      <version source="vipassana research institut" source-abbr="vri"/>
      <version source="thai" source-abbr="syā."/>
      <version source="cambodian" source-abbr="ka."/>
      <version source="sri lanka" source-abbr="sī."/>
      <version source="bahūsu" source-abbr="bahūsu"/>
      <version source="ādimhi" source-abbr="ādimhi"/>
    </versions>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0515m.mul14.xml</normativeSource>
    <source>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/khuddakanikaya/mahaniddesapali/15. attadandasuttaniddeso.xml</source>
    <script>roman</script>
    <directory>/tipitaka (mula)/suttapitaka/khuddakanikaya/mahaniddesapali</directory>
    <basename>15. attadandasuttaniddeso</basename>
    <titlePath>15. Attadaṇḍasuttaniddeso - Mahāniddesapāḷi - Khuddakanikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
  </metadata>
<content>
    <chapter line="1">15. Attadaṇḍasuttaniddeso</chapter>
    <paragraph line="2">Atha <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0297" /> attadaṇḍasuttaniddesaṃ vakkhati –</paragraph>
    <hangnum line="3" number="170"></hangnum>
    <gatha1 line="4"><bold>Attadaṇḍā</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0488" /><pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0402" /><bold>bhayaṃ jātaṃ, janaṃ passatha medhagaṃ;</bold></gatha1>
    <gathalast line="5"><bold>Saṃvegaṃ kittayissāmi, yathā saṃvijitaṃ mayā.</bold></gathalast>
    <paragraph line="6"><bold>Attadaṇḍā bhayaṃ jāta</bold>nti. <bold>Daṇḍā</bold>ti tayo daṇḍā – kāyadaṇḍo, vacīdaṇḍo, manodaṇḍo. Tividhaṃ kāyaduccaritaṃ kāyadaṇḍo, catubbidhaṃ vacīduccaritaṃ vacīdaṇḍo, tividhaṃ manoduccaritaṃ manodaṇḍo. <bold>Bhaya</bold>nti dve bhayāni – diṭṭhadhammikañca bhayaṃ samparāyikañca bhayaṃ. Katamaṃ diṭṭhadhammikaṃ bhayaṃ? Idhekacco kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati, pāṇampi hanati, adinnampi ādiyati, sandhimpi chindati, nillopampi harati, ekāgārikampi karoti, paripanthepi tiṭṭhati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati. Tamenaṃ gahetvā rañño dassenti – ‘‘ayaṃ, deva, coro āgucārī. Imassa yaṃ icchasi taṃ daṇḍaṃ paṇehī’’ti. Tamenaṃ rājā paribhāsati. So paribhāsapaccayā bhayampi uppādeti, dukkhaṃ <alternatives line="3" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">domanassaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dukkhadomanassaṃ</alternative></alternatives>  paṭisaṃvedeti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto tassa? Attadaṇḍato jātaṃ sañjātaṃ nibbattaṃ abhinibbattaṃ pātubhūtaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="7">Ettakenapi rājā na tussati. Tamenaṃ rājā bandhāpeti andubandhanena <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0403" /> vā rajjubandhanena vā saṅkhalikabandhanena vā vettabandhanena vā latābandhanena vā <alternatives line="11" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pakkhepabandhanena vā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">pekkhabandhanena vā</alternative></alternatives>  parikkhepabandhanena vā <pageBreak edition="Thai" number="0.0489" /> gāmabandhanena vā nigamabandhanena vā nagarabandhanena vā raṭṭhabandhanena vā janapadabandhanena vā antamaso savacanīyampi karoti – ‘‘na te labbhā ito pakkamitu’’nti. So bandhanapaccayāpi dukkhaṃ domanassaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0316" /> paṭisaṃvedeti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto tassa? Attadaṇḍato jātaṃ sañjātaṃ nibbattaṃ abhinibbattaṃ pātubhūtaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="8">Ettakenapi rājā na tussati. Rājā tassa dhanaṃ āharāpeti – sataṃ vā sahassaṃ vā satasahassaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0298" /> vā. So dhanajānipaccayāpi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto tassa? Attadaṇḍato jātaṃ sañjātaṃ nibbattaṃ abhinibbattaṃ pātubhūtaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="9">Ettakenapi rājā na tussati. Tamenaṃ rājā vividhā kammakāraṇā kārāpeti – kasāhipi tāḷeti, vettehipi tāḷeti, aḍḍhadaṇḍakehipi tāḷeti, hatthampi chindati, pādampi chindati, hatthapādampi chindati, kaṇṇampi chindati, nāsampi chindati, kaṇṇanāsampi chindati, bilaṅgathālikampi karoti, saṅkhamuṇḍikampi karoti, rāhumukhampi karoti, jotimālikampi karoti, hatthapajjotikampi karoti, erakapattikampi karoti, cīrakavāsikampi karoti, eṇeyyakampi karoti, baḷisamaṃsikampi karoti, kahāpaṇikampi karoti, khārāpatacchikampi karoti, palighaparivattakampi karoti, palālapīṭhakampi karoti, tattenapi telena osiñcati, sunakhehipi khādāpeti, jīvantampi sūle uttāseti, asināpi sīsaṃ chindati. So kammakāraṇapaccayāpi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0490" /> domanassaṃ kuto tassa? Attadaṇḍato jātaṃ sañjātaṃ nibbattaṃ abhinibbattaṃ pātubhūtaṃ. Rājā imesaṃ catunnaṃ daṇḍānaṃ issaro.</paragraph>
    <paragraph line="10">So sakena kammena kāyassa bhedā paraṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0404" /> maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati. Tamenaṃ nirayapālā pañcavidhabandhanaṃ nāma kammakāraṇaṃ kārenti – tattaṃ ayokhilaṃ hatthe gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ dutiye hatthe gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ pāde gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ dutiye pāde gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ majjhe urasmiṃ gamenti. So tattha dukkhā <alternatives line="19" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">tibbā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">tippā</alternative></alternatives>  kaṭukā vedanā vedeti; na ca tāva kālaṃkaroti yāva na taṃ pāpakammaṃ byantīhoti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto tassa? Attadaṇḍato jātaṃ sañjātaṃ nibbattaṃ abhinibbattaṃ pātubhūtaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="11">Tamenaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0317" /> nirayapālā <alternatives line="27" extra=" ma. ni. 3.267" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">saṃvesetvā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">saṃvesitvā</alternative></alternatives>  <alternatives line="35" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kuṭhārīhi</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">kudhārīhi</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kudhārīhi</alternative></alternatives>  tacchenti. So tattha dukkhā tibbā kaṭukā vedanā vedeti; na ca tāva kālaṃkaroti yāva na taṃ pāpakammaṃ byantīhoti. Tamenaṃ nirayapālā <alternatives line="43" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">uddhaṃpādaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">uddhapādaṃ</alternative></alternatives>  adhosiraṃ gahetvā vāsīhi tacchenti. Tamenaṃ nirayapālā rathe yojetvā ādittāya pathaviyā sampajjalitāya sajotibhūtāya <alternatives line="51" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sārentipi paccāsārentipi</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">hārentipi paccāhārentipi</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">hārentipi paccāhārentipi</alternative></alternatives>  …pe… tamenaṃ nirayapālā mahantaṃ aṅgārapabbataṃ ādittaṃ sampajjalitaṃ sajotibhūtaṃ āropentipi oropentipi…pe… tamenaṃ nirayapālā uddhaṃpādaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0491" /> adhosiraṃ gahetvā tattāya lohakumbhiyā pakkhipanti ādittāya sampajjalitāya sajotibhūtāya. So tattha pheṇuddehakaṃ paccati. So tattha <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0299" /> pheṇuddehakaṃ paccamāno sakimpi uddhaṃ gacchati, sakimpi adho gacchati, sakimpi tiriyaṃ gacchati. So tattha dukkhā tibbā kaṭukā vedanā vedeti; na ca tāva kālaṃkaroti yāva na taṃ pāpakammaṃ byantīhoti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto tassa? Attadaṇḍato jātaṃ sañjātaṃ nibbattaṃ abhinibbattaṃ pātubhūtaṃ. Tamenaṃ nirayapālā mahāniraye pakkhipanti. So kho pana mahānirayo –</paragraph>
    <gatha1 line="12">‘‘Catukkaṇṇo <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0405" /> catudvāro, vibhatto bhāgaso mito;</gatha1>
    <gathalast line="13">Ayopākārapariyanto <note>… pariyatto (syā. ka.)</note>, ayasā paṭikujjito.</gathalast>
    <gatha1 line="14">‘‘Tassa ayomayā bhūmi, jalitā tejasā yutā;</gatha1>
    <gathalast line="15">Samantā yojanasataṃ, pharitvā tiṭṭhati sabbadā.</gathalast>
    <gatha1 line="16">‘‘Kadariyātapanā ghorā, accimanto durāsadā;</gatha1>
    <gathalast line="17">Lomahaṃsanarūpā ca, bhismā paṭibhayā dukhā.</gathalast>
    <gatha1 line="18">‘‘Puratthimāya bhittiyā, accikkhandho samuṭṭhito;</gatha1>
    <gathalast line="19">Dahanto pāpakammante, pacchimāya paṭihaññati.</gathalast>
    <gatha1 line="20">‘‘Pacchimāya ca bhittiyā, accikkhandho samuṭṭhito;</gatha1>
    <gathalast line="21">Dahanto pāpakammante, puratthimāya paṭihaññati.</gathalast>
    <gatha1 line="22">‘‘Uttarāya <pageBreak edition="Thai" number="0.0492" /> ca bhittiyā, accikkhandho samuṭṭhito;</gatha1>
    <gathalast line="23">Dahanto pāpakammante, dakkhiṇāya paṭihaññati.</gathalast>
    <gatha1 line="24">‘‘Dakkhiṇāya <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0318" /> ca bhittiyā, accikkhandho samuṭṭhito;</gatha1>
    <gathalast line="25">Dahanto pāpakammante, uttarāya paṭihaññati.</gathalast>
    <gatha1 line="26">‘‘Heṭṭhato ca samuṭṭhāya, accikkhandho bhayānako;</gatha1>
    <gathalast line="27">Dahanto pāpakammante, chadanasmiṃ paṭihaññati.</gathalast>
    <gatha1 line="28">‘‘Chadanamhā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0300" /> samuṭṭhāya, accikkhandho bhayānako;</gatha1>
    <gathalast line="29">Dahanto pāpakammante, bhūmiyaṃ paṭihaññati.</gathalast>
    <gatha1 line="30">‘‘Ayokapālamādittaṃ, santattaṃ jalitaṃ yathā;</gatha1>
    <gathalast line="31">Evaṃ avīcinirayo, heṭṭhā upari passato.</gathalast>
    <gatha1 line="32">‘‘Tattha sattā mahāluddā, mahākibbisakārino;</gatha1>
    <gathalast line="33">Accantapāpakammantā, paccanti na ca <alternatives line="66" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">miyyare</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">mīyare</alternative></alternatives> .</gathalast>
    <gatha1 line="34">‘‘Jātavedasamo kāyo, tesaṃ nirayavāsinaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="35">Passa kammānaṃ daḷhattaṃ, na bhasmā hoti napī masi.</gathalast>
    <gatha1 line="36">‘‘Puratthimenapi dhāvanti, tato dhāvanti pacchimaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="37">Uttarenapi dhāvanti, tato dhāvanti dakkhiṇaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="38">‘‘Yaṃ yaṃ <alternatives line="74" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">disaṃ padhāvanti</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">disampi dhāvanti</alternative></alternatives> , taṃ taṃ dvāraṃ <alternatives line="82" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pidhīyati</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">pithīyati</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">pithīyati</alternative></alternatives> ;</gatha1>
    <gathalast line="39">Abhinikkhamitāsā te, sattā mokkhagavesino.</gathalast>
    <gatha1 line="40">‘‘Na te tato nikkhamituṃ, labhanti kammapaccayā;</gatha1>
    <gathalast line="41">Tesañca pāpakammantaṃ, avipakkaṃ kataṃ bahu’’nti.</gathalast>
    <paragraph line="42">Etaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0493" /> bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto tassa? Attadaṇḍato jātaṃ sañjātaṃ nibbattaṃ abhinibbattaṃ pātubhūtaṃ. Yāni <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0406" /> ca nerayikāni dukkhāni yāni ca tiracchānayonikāni dukkhāni yāni ca pettivisayikāni dukkhāni yāni ca mānusikāni dukkhāni; tāni kuto jātāni kuto sañjātāni kuto nibbattāni kuto abhinibbattāni kuto pātubhūtāni? Attadaṇḍato jātāni sañjātāni nibbattāni abhinibbattāni pātubhūtānīti – attadaṇḍā bhayaṃ jātaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="43"><bold>Janaṃ passatha medhaga</bold>nti. <bold>Jana</bold>nti khattiyā ca brāhmaṇā ca vessā ca suddā ca gahaṭṭhā ca pabbajitā ca devā ca manussā ca medhagaṃ janaṃ kalahaṃ janaṃ viruddhaṃ janaṃ paṭiviruddhaṃ janaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0301" /> āhataṃ janaṃ paccāhataṃ janaṃ āghātitaṃ janaṃ paccāghātitaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0319" /> janaṃ passatha dakkhatha oloketha nijjhāyetha upaparikkhathāti – janaṃ passatha medhagaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="44"><bold>Saṃvegaṃ kittayissāmī</bold>ti. Saṃvegaṃ ubbegaṃ utrāsaṃ bhayaṃ pīḷanaṃ ghaṭṭanaṃ upaddavaṃ upasaggaṃ. <bold>Kittayissāmī</bold>ti pakittayissāmi ācikkhissāmi desessāmi paññapessāmi paṭṭhapessāmi vivarissāmi vibhajissāmi uttānīkarissāmi pakāsissāmīti – saṃvegaṃ kittayissāmi.</paragraph>
    <paragraph line="45"><bold>Yathā saṃvijitaṃ mayā</bold>ti. Yathā mayā attanāyeva attānaṃ saṃvejito ubbejito saṃvegamāpāditoti – yathā saṃvijitaṃ mayā.</paragraph>
    <paragraph line="46">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="47">‘‘Attadaṇḍā bhayaṃ jātaṃ, janaṃ passatha medhagaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="48">Saṃvegaṃ kittayissāmi, yathā saṃvijitaṃ mayā’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="49" number="171"></hangnum>
    <gatha1 line="50"><bold>Phandamānaṃ</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0494" /><bold>pajaṃ disvā, macche appodake yathā;</bold></gatha1>
    <gathalast line="51"><bold>Aññamaññehi byāruddhe, disvā maṃ bhayamāvisi.</bold></gathalast>
    <paragraph line="52"><bold>Phandamānaṃ pajaṃ disvā</bold>ti. <bold>Pajā</bold>ti sattādhivacanaṃ. Pajaṃ taṇhāphandanāya phandamānaṃ diṭṭhiphandanāya phandamānaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0407" /> kilesaphandanāya phandamānaṃ duccaritaphandanāya phandamānaṃ payogaphandanāya phandamānaṃ vipākaphandanāya phandamānaṃ rattaṃ rāgena phandamānaṃ duṭṭhaṃ dosena phandamānaṃ mūḷhaṃ mohena phandamānaṃ vinibaddhaṃ mānena phandamānaṃ parāmaṭṭhaṃ diṭṭhiyā phandamānaṃ vikkhepagataṃ uddhaccena phandamānaṃ aniṭṭhaṅgataṃ vicikicchāya phandamānaṃ thāmagataṃ anusayehi phandamānaṃ lābhena phandamānaṃ alābhena phandamānaṃ yasena phandamānaṃ ayasena phandamānaṃ pasaṃsāya phandamānaṃ nindāya phandamānaṃ sukhena phandamānaṃ dukkhena phandamānaṃ jātiyā phandamānaṃ jarāya phandamānaṃ byādhinā phandamānaṃ maraṇena phandamānaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi phandamānaṃ nerayikena dukkhena phandamānaṃ tiracchānayonikena dukkhena phandamānaṃ pettivisayikena dukkhena phandamānaṃ mānusikena dukkhena phandamānaṃ gabbhokkantimūlakena dukkhena… <alternatives line="90" extra=" mahāni. 11" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">gabbhaṭṭhitimūlakena</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">gabbheṭhitīmūlakena</alternative></alternatives>  dukkhena… gabbhāvuṭṭhānamūlakena dukkhena… jātassūpanibandhakena dukkhena… jātassa parādheyyakena dukkhena… attūpakkamena dukkhena… parūpakkamena dukkhena… dukkhadukkhena… saṅkhāradukkhena… vipariṇāmadukkhena… cakkhurogena dukkhena… sotarogena <pageBreak edition="Thai" number="0.0495" />… ghānarogena… jivhārogena <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0302" />… kāyarogena… sīsarogena <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0320" />… kaṇṇarogena… mukharogena… dantarogena… kāsena… sāsena… pināsena… ḍāhena… jarena… kucchirogena… mucchāya… pakkhandikāya… sūlāya… visūcikāya… kuṭṭhena… gaṇḍena… kilāsena… sosena… apamārena… dadduyā… kaṇḍuyā… kacchuyā… rakhasāya… vitacchikāya… lohitena… pittena… madhumehena… aṃsāya… pīḷakāya… bhagandalena… pittasamuṭṭhānena ābādhena… semhasamuṭṭhānena ābādhena… vātasamuṭṭhānena ābādhena… sannipātikena ābādhena… utupariṇāmajena ābādhena… visamaparihārajena ābādhena <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0408" />… opakkamikena ābādhena… kammavipākajena ābādhena… sītena… uṇhena… jighacchāya… pipāsāya… uccārena… passāvena… ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassena dukkhena… mātumaraṇena dukkhena… pitumaraṇena dukkhena… bhātumaraṇena dukkhena… bhaginimaraṇena dukkhena… puttamaraṇena dukkhena… dhītumaraṇena dukkhena… ñātimaraṇena dukkhena… bhogabyasanena dukkhena… rogabyasanena dukkhena… sīlabyasanena dukkhena… diṭṭhibyasanena dukkhena phandamānaṃ samphandamānaṃ vipphandamānaṃ vedhamānaṃ pavedhamānaṃ sampavedhamānaṃ. <bold>Disvā</bold>ti disvā passitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvāti – phandamānaṃ pajaṃ disvā.</paragraph>
    <paragraph line="53"><bold>Macche appodake yathā</bold>ti yathā macchā appodake udakapariyādāne kākehi vā kulalehi vā balākāhi vā <pageBreak edition="Thai" number="0.0496" /> paripātiyamānā ukkhipiyamānā khajjamānā phandanti samphandanti vipphandanti vedhanti pavedhanti sampavedhanti; evameva pajā taṇhāphandanāya phandanti…pe… diṭṭhibyasanena dukkhena phandanti samphandanti vipphandanti vedhanti pavedhanti sampavedhantīti – macche appodake yathā.</paragraph>
    <paragraph line="54"><bold>Aññamaññehi byāruddhe</bold>ti aññamaññaṃ sattā viruddhā paṭiviruddhā āhatā paccāhatā āghātitā paccāghātitā. Rājānopi rājūhi vivadanti, khattiyāpi khattiyehi vivadanti, brāhmaṇāpi brāhmaṇehi vivadanti, gahapatīpi gahapatīhi vivadanti, mātāpi puttena vivadati, puttopi mātarā vivadati, pitāpi puttena vivadati, puttopi pitarā vivadati, bhātāpi bhātarā vivadati, bhaginīpi bhaginiyā vivadati, bhātāpi bhaginiyā vivadati, bhaginipi bhātarā vivadati, sahāyopi sahāyena vivadati; te tattha kalahaviggahavivādāpannā aññamaññaṃ pāṇīhipi upakkamanti, leḍḍūhipi upakkamanti, daṇḍehipi upakkamanti, satthehipi upakkamanti, te tattha maraṇampi nigacchanti maraṇamattampi dukkhanti – aññamaññehi byāruddhe.</paragraph>
    <paragraph line="55"><bold>Disvā</bold><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0303" /><pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0409" /><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0321" /><bold>maṃ bhayamāvisī</bold>ti. <bold>Disvā</bold>ti disvā passitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvā bhayaṃ pīḷanaṃ ghaṭṭanaṃ upaddavo upasaggo <alternatives line="98" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">āvisīti</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">āvīsīti</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">āvisatīti</alternative></alternatives>  – disvā maṃ bhayamāvisi.</paragraph>
    <paragraph line="56">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="57">‘‘Phandamānaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0497" /> pajaṃ disvā, macche appodake yathā;</gatha1>
    <gathalast line="58">Aññamaññehi byāruddhe, disvā maṃ bhayamāvisī’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="59" number="172"></hangnum>
    <gatha1 line="60"><bold>Samantamasāro loko, disā sabbā sameritā;</bold></gatha1>
    <gathalast line="61"><bold>Icchaṃ bhavanamattano, nāddasāsiṃ anositaṃ.</bold></gathalast>
    <paragraph line="62"><bold>Samantamasāro loko</bold>ti. <bold>Loko</bold>ti nirayaloko tiracchānayoniloko pettivisayaloko manussaloko devaloko, khandhaloko dhātuloko āyatanaloko, ayaṃ loko paro loko, brahmaloko devaloko – ayaṃ vuccati loko. Nirayaloko asāro nissāro sārāpagato niccasārasārena vā sukhasārasārena vā attasārasārena vā niccena vā dhuvena vā sassatena vā avipariṇāmadhammena vā. Tiracchānayoniloko…pe… pettivisayaloko… manussaloko… devaloko… khandhaloko… dhātuloko… āyatanaloko… ayaṃ loko… paro loko… brahmaloko… devaloko asāro nissāro sārāpagato niccasārasārena vā sukhasārasārena vā attasārasārena vā niccena vā dhuvena vā sassatena vā avipariṇāmadhammena vā.</paragraph>
    <paragraph line="63">Yathā pana naḷo asāro nissāro sārāpagato, yathā eraṇḍo asāro nissāro sārāpagato, yathā udumbaro asāro nissāro sārāpagato, yathā setakaccho <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0410" /> asāro nissāro sārāpagato, yathā pāribhaddako asāro nissāro sārāpagato, yathā pheṇapiṇḍo asāro nissāro sārāpagato, yathā udakapubbuḷaṃ <note>bubbulakaṃ (sī.), pubbuḷakaṃ (syā.)</note> asāraṃ nissāraṃ sārāpagataṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0498" />, yathā marīci asārā nissārā sārāpagatā, yathā kadalikkhandho asāro nissāro sārāpagato, yathā māyā asārā nissārā sārāpagatā; evameva nirayaloko asāro nissāro sārāpagato niccasārasārena <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0322" /> vā sukhasārasārena vā attasārasārena vā niccena vā dhuvena vā sassatena vā avipariṇāmadhammena vā.</paragraph>
    <paragraph line="64">Tiracchānayoniloko… pettivisayaloko… manussaloko… devaloko asāro nissāro sārāpagato <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0304" /> niccasārasārena vā sukhasārasārena vā attasārasārena vā niccena vā dhuvena vā sassatena vā avipariṇāmadhammena vā. Khandhaloko… dhātuloko… āyatanaloko… ayaṃ loko… paro loko… brahmaloko… devaloko asāro nissāro sārāpagato niccasārasārena vā sukhasārasārena vā attasārasārena vā niccena vā dhuvena vā sassatena vā avipariṇāmadhammena vāti – samantamasāro loko.</paragraph>
    <paragraph line="65"><bold>Disā sabbā sameritā</bold>ti. Ye puratthimāya disāya saṅkhārā, tepi eritā sameritā calitā ghaṭṭitā aniccatāya jātiyā anugatā jarāya anusaṭā byādhinā abhibhūtā maraṇena abbhāhatā dukkhe patiṭṭhitā atāṇā aleṇā asaraṇā asaraṇībhūtā. Ye pacchimāya disāya saṅkhārā…pe… ye uttarāya disāya saṅkhārā… ye dakkhiṇāya disāya saṅkhārā… ye puratthimāya anudisāya saṅkhārā… ye pacchimāya anudisāya saṅkhārā… ye uttarāya anudisāya saṅkhārā… ye dakkhiṇāya anudisāya saṅkhārā… ye heṭṭhimāya disāya saṅkhārā… ye uparimāya disāya saṅkhārā… ye dasasu disāsu saṅkhārā, tepi eritā sameritā calitā ghaṭṭitā aniccatāya jātiyā anugatā jarāya anusaṭā byādhinā abhibhūtā maraṇena <pageBreak edition="Thai" number="0.0499" /> abbhāhatā dukkhe patiṭṭhitā atāṇā aleṇā asaraṇā asaraṇībhūtā. Bhāsitampi cetaṃ –</paragraph>
    <gatha1 line="66">‘‘Kiñcāpi <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0411" /> cetaṃ jalatī vimānaṃ, obhāsayaṃ uttariyaṃ disāya;</gatha1>
    <gathalast line="67">Rūpe raṇaṃ disvā sadā pavedhitaṃ, tasmā na rūpe ramatī sumedho.</gathalast>
    <gatha1 line="68">‘‘Maccunābbhāhato loko, jarāya parivārito;</gatha1>
    <gathalast line="69">Taṇhāsallena otiṇṇo, <alternatives line="115" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">icchādhūmāyito</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">icchādhumāyiko</alternative></alternatives>  sadā.</gathalast>
    <gatha1 line="70">‘‘Sabbo ādīpito <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0323" /> loko, sabbo loko padhūpito;</gatha1>
    <gathalast line="71">Sabbo pajjalito loko, sabbo loko pakampito’’ti.</gathalast>
    <paragraph line="72">Disā sabbā sameritā.</paragraph>
    <paragraph line="73"><bold>Icchaṃ bhavanamattano</bold>ti. Attano bhavanaṃ tāṇaṃ leṇaṃ saraṇaṃ gatiṃ parāyanaṃ icchanto sādiyanto patthayanto pihayanto abhijappantoti – icchaṃ bhavanamattano. <bold>Nāddasāsiṃ anosita</bold>nti. Ajjhositaṃyeva addasaṃ, anajjhositaṃ nāddasaṃ, sabbaṃ yobbaññaṃ jarāya ositaṃ, sabbaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0305" /> ārogyaṃ byādhinā ositaṃ, sabbaṃ jīvitaṃ maraṇena ositaṃ, sabbaṃ lābhaṃ alābhena ositaṃ, sabbaṃ yasaṃ ayasena ositaṃ, sabbaṃ pasaṃsaṃ nindāya ositaṃ, sabbaṃ sukhaṃ dukkhena ositaṃ.</paragraph>
    <gatha1 line="74">‘‘Lābho <pageBreak edition="Thai" number="0.0500" /> alābho yaso ayaso ca, nindā pasaṃsā ca sukhaṃ dukhañca;</gatha1>
    <gathalast line="75">Ete aniccā manujesu dhammā, asassatā vipariṇāmadhammā’’ti.</gathalast>
    <paragraph line="76">Nāddasāsiṃ anositaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="77">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="78">‘‘Samantamasāro loko, disā sabbā sameritā;</gatha1>
    <gathalast line="79">Icchaṃ bhavanamattano, nāddasāsiṃ anosita’’nti.</gathalast>
    <hangnum line="80" number="173"></hangnum>
    <gatha1 line="81"><bold>Osāne</bold><pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0412" /><bold>tveva byāruddhe, disvā me aratī ahu;</bold></gatha1>
    <gathalast line="82"><bold>Athettha sallamaddakkhiṃ, duddasaṃ hadayassitaṃ.</bold></gathalast>
    <paragraph line="83"><bold>Osāne tveva byāruddhe</bold>ti. <bold>Osāne tvevā</bold>ti sabbaṃ yobbaññaṃ jarā osāpeti, sabbaṃ ārogyaṃ byādhi osāpeti, sabbaṃ jīvitaṃ maraṇaṃ osāpeti, sabbaṃ lābhaṃ alābho osāpeti, sabbaṃ yasaṃ ayaso osāpeti, sabbaṃ pasaṃsaṃ nindā osāpeti, sabbaṃ sukhaṃ dukkhaṃ osāpetīti – osāne tveva. <bold>Byāruddhe</bold>ti yobbaññakāmā sattā jarāya paṭiviruddhā, ārogyakāmā sattā byādhinā paṭiviruddhā, jīvitukāmā sattā maraṇena paṭiviruddhā, lābhakāmā sattā alābhena paṭiviruddhā, yasakāmā sattā ayasena paṭiviruddhā, pasaṃsakāmā sattā nindāya paṭiviruddhā, sukhakāmā sattā dukkhena paṭiviruddhā āhatā paccāhatā āghātitā paccāghātitāti – osāne tveva byāruddhe.</paragraph>
    <paragraph line="84"><bold>Disvā</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0501" /><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0324" /><bold>me aratī ahū</bold>ti. <bold>Disvā</bold>ti disvā passitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvāti – disvā. <bold>Me aratī</bold>ti yā arati yā anabhirati yā anabhiramanā yā ukkaṇṭhitā yā paritasitā ahūti – disvā me aratī ahu.</paragraph>
    <paragraph line="85"><bold>Athettha sallamaddakkhi</bold>nti. <bold>Athā</bold>ti padasandhi…pe… padānupubbatāpetaṃ – athāti. <bold>Etthā</bold>ti <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0306" /> sattesu. <bold>Salla</bold>nti satta sallāni – rāgasallaṃ, dosasallaṃ, mohasallaṃ, mānasallaṃ, diṭṭhisallaṃ, sokasallaṃ, kathaṃkathāsallaṃ. <bold>Addakkhi</bold>nti addasaṃ adakkhiṃ apassiṃ paṭivijjhinti – athettha sallamaddakkhiṃ.</paragraph>
    <paragraph line="86"><bold>Duddasaṃ hadayassita</bold>nti. <bold>Duddasa</bold>nti duddasaṃ duddakkhaṃ duppassaṃ dubbujjhaṃ duranubujjhaṃ duppaṭivijjhanti – duddasaṃ. <bold>Hadayassita</bold>nti hadayaṃ vuccati cittaṃ. Yaṃ cittaṃ mano mānasaṃ hadayaṃ paṇḍaraṃ mano manāyatanaṃ manindriyaṃ viññāṇaṃ viññāṇakkhandho tajjā manoviññāṇadhātu. <bold>Hadayassita</bold>nti hadayanissitaṃ cittasitaṃ cittanissitaṃ cittena sahagataṃ sahajātaṃ saṃsaṭṭhaṃ sampayuttaṃ ekuppādaṃ ekanirodhaṃ ekavatthukaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0413" /> ekārammaṇanti – duddasaṃ hadayassitaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="87">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="88">‘‘Osāne tveva byāruddhe, disvā me aratī ahu;</gatha1>
    <gathalast line="89">Athettha sallamaddakkhiṃ, duddasaṃ hadayassita’’nti.</gathalast>
    <hangnum line="90" number="174"></hangnum>
    <gatha1 line="91"><bold>Yena sallena otiṇṇo, disā sabbā vidhāvati;</bold></gatha1>
    <gathalast line="92"><bold>Tameva sallamabbuyha, na dhāvati na sīdati.</bold></gathalast>
    <paragraph line="93"><bold>Yena</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0502" /><bold>sallena otiṇṇo, disā sabbā vidhāvatī</bold>ti. <bold>Salla</bold>nti. Satta sallāni – rāgasallaṃ, dosasallaṃ, mohasallaṃ, mānasallaṃ, diṭṭhisallaṃ, sokasallaṃ, kathaṃkathāsallaṃ. Katamaṃ rāgasallaṃ? Yo rāgo sārāgo anunayo anurodho nandirāgo cittassa sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ – idaṃ rāgasallaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="94">Katamaṃ dosasallaṃ? ‘‘Anatthaṃ me acarī’’ti āghāto jāyati ‘‘anatthaṃ me caratī’’ti āghāto jāyati, ‘‘anatthaṃ me carissatī’’ti āghāto jāyati…pe… caṇḍikkaṃ asuropo anattamanatā cittassa – idaṃ dosasallaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="95">Katamaṃ mohasallaṃ? Dukkhe aññāṇaṃ…pe… dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya aññāṇaṃ, pubbante aññāṇaṃ, aparante aññāṇaṃ, pubbantāparante aññāṇaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0325" />, idappaccayatāpaṭiccasamuppannesu dhammesu aññāṇaṃ. Yaṃ evarūpaṃ adassanaṃ anabhisamayo ananubodho asambodho appaṭivedho <alternatives line="123" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">asaṅgāhaṇā apariyogāhaṇā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">asaṅgāhatā apariyogāhatā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">asaṅgāhanā apariyogāhanā</alternative></alternatives>  asamapekkhanā apaccavekkhanā apaccakkhakammaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0307" /> dummejjhaṃ bālyaṃ moho pamoho sammoho avijjā avijjogho avijjāyogo avijjānusayo avijjāpariyuṭṭhānaṃ avijjālaṅgī moho akusalamūlaṃ – idaṃ mohasallaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="96">Katamaṃ mānasallaṃ? ‘‘Seyyohamasmī’’ti māno, ‘‘sadisohamasmī’’ti māno, ‘‘hīnohamasmī’’ti māno. Yo evarūpo māno maññanā maññitattaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0503" /> unnati unnamo dhajo sampaggāho ketukamyatā cittassa – idaṃ mānasallaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="97">Katamaṃ diṭṭhisallaṃ? Vīsativatthukā sakkāyadiṭṭhi, dasavatthukā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0414" /> micchādiṭṭhi, dasavatthukā antaggāhikā diṭṭhi. Yā evarūpā diṭṭhi diṭṭhigataṃ diṭṭhigahanaṃ diṭṭhikantāro diṭṭhivisūkāyikaṃ diṭṭhivipphanditaṃ diṭṭhisaññojanaṃ gāho paṭiggāho abhiniveso parāmāso <alternatives line="132" extra=" mahāni. 38" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kummaggo</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kumaggo</alternative></alternatives>  micchāpatho micchattaṃ titthāyatanaṃ vipariyāsaggāho viparītaggāho vipallāsaggāho micchāgāho ayāthāvakasmiṃ ‘‘yāthāvaka’’nti gāho yāvatā dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni – idaṃ diṭṭhisallaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="98">Katamaṃ sokasallaṃ? Ñātibyasanena vā phuṭṭhassa rogabyasanena vā phuṭṭhassa bhogabyasanena vā phuṭṭhassa sīlabyasanena vā phuṭṭhassa diṭṭhibyasanena vā phuṭṭhassa aññataraññatarena byasanena samannāgatassa aññataraññatarena dukkhadhammena phuṭṭhassa soko socanā socitattaṃ antosoko antoparisoko antoḍāho antopariḍāho cetaso parijjhāyanā domanassaṃ – idaṃ sokasallaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="99">Katamaṃ kathaṃkathāsallaṃ? Dukkhe kaṅkhā, dukkhasamudaye kaṅkhā, dukkhanirodhe kaṅkhā, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya kaṅkhā, pubbante kaṅkhā, aparante kaṅkhā, pubbantāparante kaṅkhā, idappaccayatāpaṭiccasamuppannesu dhammesu kaṅkhā. Yā evarūpā kaṅkhā kaṅkhāyanā kaṅkhāyitattaṃ vimati vicikicchā dveḷhakaṃ dvedhāpatho saṃsayo anekaṃsaggāho <pageBreak edition="Thai" number="0.0504" /> āsappanā parisappanā apariyogāhaṇā chambhitattaṃ cittassa manovilekho – idaṃ kathaṃkathāsallaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="100"><bold>Yena</bold><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0326" /><bold>sallena otiṇṇo, disā sabbā vidhāvatī</bold>ti. Rāgasallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati, pāṇampi hanati, adinnampi ādiyati, sandhimpi chindati, nillopampi harati, ekāgārikampi karoti, paripanthepi tiṭṭhati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati; evampi rāgasallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato dhāvati vidhāvati <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0308" /> sandhāvati saṃsarati. Atha vā rāgasallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato bhoge pariyesanto nāvāya mahāsamuddaṃ pakkhandati. Sītassa <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0415" /> purakkhato uṇhassa purakkhato ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassehi <alternatives line="140" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pīḷiyamāno</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">rissamāno</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">rissamāno</alternative></alternatives>  khuppipāsāya miyyamāno tigumbaṃ gacchati, takkolaṃ gacchati, takkasīlaṃ gacchati, kāḷamukhaṃ gacchati, purapūraṃ gacchati, vesuṅgaṃ gacchati, verāpathaṃ gacchati, javaṃ gacchati, tāmaliṃ gacchati, vaṅkaṃ gacchati, eḷabandhanaṃ gacchati, suvaṇṇakūṭaṃ gacchati, suvaṇṇabhūmiṃ gacchati, tambapaṇṇiṃ gacchati, <alternatives line="148" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">suppādakaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">suppārakaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">suppārakaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">suppāraṃ</alternative></alternatives>  gacchati, bhārukacchaṃ gacchati, suraṭṭhaṃ gacchati, <alternatives line="157" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhaṅgalokaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">aṅgalokaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">aṅgaṇekaṃ</alternative></alternatives>  gacchati, <alternatives line="166" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhaṅgaṇaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">gaṅgaṇaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">gaṅgaṇaṃ</alternative></alternatives>  gacchati, paramabhaṅgaṇaṃ gacchati, yonaṃ gacchati, paramayonaṃ gacchati, vinakaṃ gacchati, mūlapadaṃ gacchati, marukantāraṃ gacchati, jaṇṇupathaṃ gacchati, ajapathaṃ gacchati <pageBreak edition="Thai" number="0.0505" />, meṇḍapathaṃ gacchati, saṅkupathaṃ gacchati, chattapathaṃ gacchati, vaṃsapathaṃ gacchati, sakuṇapathaṃ gacchati, mūsikapathaṃ gacchati, daripathaṃ gacchati, vettācāraṃ gacchati; pariyesanto na labhati, alābhamūlakampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti, pariyesanto labhati, laddhā ārakkhamūlakampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti ‘‘kinti me bhoge neva rājāno hareyyuṃ na corā hareyyuṃ na aggi daheyya na udakaṃ vaheyya na appiyā dāyādā hareyyu’’nti. Tassa evaṃ ārakkhato gopayato te bhogā vippalujjanti <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0416" />, so vippayogamūlakampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti. Evampi rāgasallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato dhāvati vidhāvati sandhāvati saṃsarati.</paragraph>
    <paragraph line="101">Dosasallena…pe… mohasallena… mānasallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato kāyena duccaritaṃ carati, vācāya <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0327" /> duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati, pāṇampi hanati, adinnampi ādiyati, sandhimpi chindati, nillopampi harati, ekāgārikampi karoti, paripanthepi tiṭṭhati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati. Evaṃ mānasallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato dhāvati vidhāvati sandhāvati saṃsarati.</paragraph>
    <paragraph line="102">Diṭṭhisallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato acelako hoti muttācāro <alternatives line="174" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">hatthāpalekhano</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">hatthāvalekhano</alternative></alternatives> , na ehibhadantiko <pageBreak edition="Thai" number="0.0506" />, na tiṭṭhabhadantiko; nābhihaṭaṃ, na uddissakataṃ, na nimantanaṃ sādiyati, so na kumbhimukhā paṭiggaṇhāti, na <alternatives line="182" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kaḷopimukhā</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">khaḷopimukhā</alternative></alternatives>  paṭiggaṇhāti, na eḷakamantaraṃ, na daṇḍamantaraṃ, na musalamantaraṃ, na dvinnaṃ bhuñjamānānaṃ, na gabbhiniyā, na pāyamānāya, na purisantaragatāya, na saṃkittīsu, na yattha sā upaṭṭhito hoti, na yattha makkhikā saṇḍasaṇḍacārinī. Na macchaṃ na maṃsaṃ na suraṃ na merayaṃ na thusodakaṃ pivati. So <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0309" /> ekāgāriko vā hoti ekālopiko, dvāgāriko vā hoti dvālopiko…pe… sattāgāriko vā hoti sattālopiko. Ekissāpi bhattiyā yāpeti, dvīhipi bhattīhi yāpeti…pe… sattahipi bhattīhi yāpeti. Ekāhikampi āhāraṃ āhāreti, dvīhikampi āhāraṃ āhāreti…pe… sattāhikampi āhāraṃ āhāreti. Iti evarūpaṃ aḍḍhamāsikampi pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharati. Evampi diṭṭhisallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato dhāvati vidhāvati sandhāvati saṃsarati.</paragraph>
    <paragraph line="103">Atha vā diṭṭhisallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato so sākabhakkho vā hoti, sāmākabhakkho vā hoti, nīvārabhakkho vā hoti, daddulabhakkho vā hoti, haṭabhakkho vā hoti, kaṇabhakkho vā hoti, ācāmabhakkho vā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0417" /> hoti, piññākabhakkho vā hoti, tilabhakkho vā hoti, tiṇabhakkho vā hoti, gomayabhakkho vā hoti, vanamūlaphalāhāro yāpeti pavattaphalabhojano. So sāṇānipi dhāreti, masāṇānipi <pageBreak edition="Thai" number="0.0507" /> dhāreti, chavadussānipi dhāreti, paṃsukūlānipi dhāreti, tirīṭānipi dhāreti, ajinānipi dhāreti, ajinakkhipampi dhāreti, kusacīrampi dhāreti, vākacīrampi <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0328" /> dhāreti, phalakacīrampi dhāreti, kesakambalampi dhāreti, ulūkapakkhampi dhāreti, kesamassulocakopi hoti, kesamassulocanānuyogamanuyutto viharati. Ubbhaṭṭhakopi hoti āsanapaṭikkhitto, ukkuṭikopi hoti ukkuṭikappadhānamanuyutto, kaṇṭakāpassayiko hoti, kaṇṭakāpassaye seyyaṃ kappeti, phalakaseyyampi kappeti, thaṇḍilaseyyampi kappeti, ekāpassayiko hoti rajojalladharo, abbhokāsikopi hoti yathāsanthatiko, vekaṭikopi hoti vikaṭabhojanānuyogamanuyutto, apānakopi hoti apānakattamanuyutto, sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharati. Iti evarūpaṃ anekavihitaṃ kāyassa ātāpanaparitāpanānuyogamanuyutto viharati. Evampi diṭṭhisallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato dhāvati vidhāvati sandhāvati saṃsarati.</paragraph>
    <paragraph line="104">Sokasallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato socati kilamati paridevati urattāḷiṃ kandati sammohaṃ āpajjati. Vuttañhetaṃ bhagavatā –</paragraph>
    <paragraph line="105">‘‘Bhūtapubbaṃ, brāhmaṇa, imissāyeva sāvatthiyā aññatarissā itthiyā mātā kālamakāsi. Sā tassā kālaṃ kiriyāya ummattikā khittacittā rathiyāya rathiyaṃ, siṅghāṭakena <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0310" /> siṅghāṭakaṃ upasaṅkamitvā evamāha – ‘api me mātaraṃ addassatha, api me mātaraṃ addassathā’ti <pageBreak edition="Thai" number="0.0508" />.</paragraph>
    <paragraph line="106">‘‘Bhūtapubbaṃ, brāhmaṇa, imissāyeva sāvatthiyā aññatarissā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0418" /> itthiyā pitā kālamakāsi… bhātā kālamakāsi… bhaginī kālamakāsi… putto kālamakāsi… dhītā kālamakāsi… sāmiko kālamakāsi. Sā tassa kālaṃ kiriyāya ummattikā khittacittā rathiyāya rathiyaṃ, siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ upasaṅkamitvā evamāha – ‘api me sāmikaṃ addassatha, api me sāmikaṃ addassathā’ti.</paragraph>
    <paragraph line="107">‘‘Bhūtapubbaṃ, brāhmaṇa, imissāyeva sāvatthiyā aññatarassa purisassa mātā kālamakāsi. So tassā kālaṃ kiriyāya ummattako khittacitto rathiyāya rathiyaṃ, siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ upasaṅkamitvā evamāha – ‘api me mātaraṃ addassatha, api me mātaraṃ addassathā’ti.</paragraph>
    <paragraph line="108">‘‘Bhūtapubbaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0329" />, brāhmaṇa, imissāyeva sāvatthiyā aññatarassa purisassa pitā kālamakāsi… bhātā kālamakāsi… bhaginī kālamakāsi… putto kālamakāsi… dhītā kālamakāsi… pajāpati kālamakāsi. So tassā kālaṃ kiriyāya ummattako khittacitto rathiyāya rathiyaṃ, siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ upasaṅkamitvā evamāha – ‘api me pajāpatiṃ addassatha, api me pajāpatiṃ addassathā’ti.</paragraph>
    <paragraph line="109">‘‘Bhūtapubbaṃ, brāhmaṇa, imissāyeva sāvatthiyā aññatarā itthī ñātikulaṃ agamāsi. Tassā te ñātakā sāmikaṃ acchinditvā aññassa dātukāmā, sā ca naṃ na icchati. Atha kho sā itthī sāmikaṃ etadavoca – ‘ime, ayyaputta, ñātakā tava acchinditvā aññassa dātukāmā, ubho mayaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0509" /> marissāmā’ti. Atha kho so puriso taṃ itthiṃ dvidhā chetvā attānaṃ opāteti – ‘ubho pecca bhavissāmā’’’ti. Evaṃ sokasallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato dhāvati vidhāvati sandhāvati saṃsarati.</paragraph>
    <paragraph line="110">Kathaṃkathāsallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato saṃsayapakkhando hoti vimatipakkhando dveḷhakajāto – ‘‘ahosiṃ nu kho ahaṃ atītamaddhānaṃ, nanu kho ahosiṃ atītamaddhānaṃ, kiṃ nu kho ahosiṃ atītamaddhānaṃ, kathaṃ nu kho ahosiṃ atītamaddhānaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0311" />, kiṃ hutvā kiṃ ahosiṃ nu kho atītamaddhānaṃ, bhavissāmi nu kho ahaṃ anāgatamaddhānaṃ, nanu <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0419" /> kho bhavissāmi anāgatamaddhānaṃ, kiṃ nu kho bhavissāmi anāgatamaddhānaṃ, kathaṃ nu kho bhavissāmi anāgatamaddhānaṃ, kiṃ hutvā kiṃ bhavissāmi nu kho anāgatamaddhānaṃ, etarahi vā paccuppannaṃ addhānaṃ ajjhattaṃ kathaṃkathī hoti, ahaṃ nu khosmi, no nu khosmi, kiṃ nu khosmi kathaṃ nu khosmi, ayaṃ nu kho satto kuto āgato, so kuhiṃ gāmī bhavissatī’’ti. Evaṃ kathaṃkathāsallena otiṇṇo viddho phuṭṭho pareto samohito samannāgato dhāvati vidhāvati sandhāvati saṃsarati.</paragraph>
    <paragraph line="111">Te salle abhisaṅkharoti; te salle abhisaṅkharonto sallābhisaṅkhāravasena puratthimaṃ disaṃ dhāvati, pacchimaṃ disaṃ dhāvati, uttaraṃ disaṃ dhāvati, dakkhiṇaṃ disaṃ dhāvati. Te sallābhisaṅkhārā appahīnā; sallābhisaṅkhārānaṃ appahīnattā gatiyā dhāvati, niraye dhāvati <pageBreak edition="Thai" number="0.0510" />, tiracchānayoniyā dhāvati, pettivisaye dhāvati, manussaloke dhāvati, devaloke dhāvati, gatiyā <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0330" /> gatiṃ, upapattiyā upapattiṃ, paṭisandhiyā paṭisandhiṃ, bhavena bhavaṃ, saṃsārena saṃsāraṃ, vaṭṭena vaṭṭaṃ dhāvati vidhāvati sandhāvati saṃsaratīti – yena sallena otiṇṇo disā sabbā vidhāvati.</paragraph>
    <paragraph line="112"><bold>Tameva sallamabbuyha, na dhāvati na sīdatī</bold>ti. Tameva rāgasallaṃ dosasallaṃ mohasallaṃ mānasallaṃ diṭṭhisallaṃ sokasallaṃ kathaṃkathāsallaṃ abbuyha abbuhitvā uddharitvā samuddharitvā <alternatives line="190" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">uppāṭayitvā samuppāṭayitvā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">uppādayitvā samuppādayitvā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">uppādayitvā samuppādayitvā</alternative></alternatives>  pajahitvā vinodetvā byantiṃ karitvā anabhāvaṃ gametvā neva puratthimaṃ disaṃ dhāvati na pacchimaṃ disaṃ dhāvati na uttaraṃ disaṃ dhāvati na dakkhiṇaṃ disaṃ dhāvati. Te sallābhisaṅkhārā pahīnā; sallābhisaṅkhārānaṃ pahīnattā gatiyā na dhāvati, niraye na dhāvati, tiracchānayoniyā na dhāvati, pettivisaye na dhāvati, manussaloke na dhāvati, devaloke na dhāvati, na gatiyā gatiṃ, na upapattiyā upapattiṃ, na paṭisandhiyā paṭisandhiṃ, na bhavena bhavaṃ, na saṃsārena saṃsāraṃ, na vaṭṭena vaṭṭaṃ dhāvati vidhāvati sandhāvati saṃsaratīti – tameva sallamabbuyha na dhāvati. <bold>Na sīdatī</bold>ti <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0420" /> kāmoghe na sīdati, bhavoghe na sīdati, diṭṭhoghe na sīdati, avijjoghe na sīdati, na saṃsīdati na osīdati na avasīdati na gacchati na avagacchatīti – tameva sallamabbuyha, na dhāvati na sīdati.</paragraph>
    <paragraph line="113">Tenāha <pageBreak edition="Thai" number="0.0511" /> bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="114">‘‘Yena sallena otiṇṇo, disā sabbā vidhāvati;</gatha1>
    <gathalast line="115">Tameva sallamabbuyha, na dhāvati na sīdatī’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="116" number="175"></hangnum>
    <gatha1 line="117"><bold>Tattha</bold><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0312" /><bold>sikkhānugīyanti, yāni loke gadhitāni; </bold></gatha1>
    <gatha2 line="118"><bold>Na tesu pasuto siyā, nibbijjha sabbaso kāme; </bold></gatha2>
    <gathalast line="119"><bold>Sikkhe nibbānamattano.</bold></gathalast>
    <paragraph line="120"><bold>Tattha sikkhānugīyanti, yāni loke gadhitānī</bold>ti. <bold>Sikkhā</bold>ti hatthisikkhā assasikkhā rathasikkhā dhanusikkhā sālākiyaṃ sallakattiyaṃ kāyatikicchaṃ bhūtiyaṃ <alternatives line="198" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">komārabhaccaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">komāratikicchaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">komārasaccaṃ</alternative></alternatives> . <bold>Anugīyantī</bold>ti gīyanti niggīyanti kathīyanti bhaṇīyanti dīpīyanti voharīyanti. Atha vā gīyanti gaṇhīyanti uggaṇhīyanti <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0331" /> dhārīyanti upadhārīyanti upalakkhīyanti gadhitapaṭilābhāya. Gadhitā vuccanti pañca kāmaguṇā – cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasañhitā rajanīyā, sotaviññeyyā saddā…pe… ghānaviññeyyā gandhā… jivhāviññeyyā rasā… kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasañhitā rajanīyā. Kiṃkāraṇā gadhitā vuccanti pañca kāmaguṇā? Yebhuyyena devamanussā pañca kāmaguṇe icchanti sādiyanti patthayanti pihayanti abhijappanti taṃkāraṇā gadhitā vuccanti pañca kāmaguṇā. <bold>Loke</bold>ti manussaloketi – tattha sikkhānugīyanti, yāni loke gadhitāni.</paragraph>
    <paragraph line="121"><bold>Na tesu pasuto siyā</bold>ti. Tāsu vā sikkhāsu tesu vā pañcasu kāmaguṇesu na pasuto siyā, na tanninno assa, na tappoṇo, na tappabbhāro, na tadadhimutto, na tadadhipateyyoti – na tesu pasuto siyā.</paragraph>
    <paragraph line="122"><bold>Nibbijjha</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0512" /><bold>sabbaso kāme</bold>ti. <bold>Nibbijjhā</bold>ti paṭivijjhitvā. ‘‘Sabbe saṅkhārā aniccā’’ti paṭivijjhitvā, ‘‘sabbe saṅkhārā dukkhā’’ti paṭivijjhitvā…pe… ‘‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0421" /> taṃ nirodhadhamma’’nti paṭivijjhitvā. <bold>Sabbaso</bold>ti sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ asesaṃ nissesaṃ pariyādiyanavacanametaṃ – sabbasoti. <bold>Kāmā</bold>ti uddānato dve kāmā – vatthukāmā ca kilesakāmā ca…pe… ime vuccanti vatthukāmā…pe… ime vuccanti kilesakāmāti – nibbijjha sabbaso kāme.</paragraph>
    <paragraph line="123"><bold>Sikkhe nibbānamattano</bold>ti. <bold>Sikkhā</bold>ti tisso sikkhā – adhisīlasikkhā, adhicittasikkhā, adhipaññāsikkhā…pe… ayaṃ adhipaññāsikkhā. <bold>Nibbānamattano</bold>ti attano rāgassa nibbāpanāya dosassa nibbāpanāya mohassa nibbāpanāya…pe… sabbākusalābhisaṅkhārānaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0313" /> samāya upasamāya vūpasamāya nibbāpanāya paṭinissaggāya paṭipassaddhiyā adhisīlampi sikkheyya adhicittampi sikkheyya adhipaññampi sikkheyya, imā tisso sikkhāyo āvajjanto sikkheyya jānanto sikkheyya…pe… sacchikātabbaṃ sacchikaronto sikkheyya ācareyya samācareyya samādāya vatteyyāti – sikkhe nibbānamattano.</paragraph>
    <paragraph line="124">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="125">‘‘Tattha <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0332" /> sikkhānugīyanti, yāni loke gadhitāni;</gatha1>
    <gatha2 line="126">Na tesu pasuto siyā, nibbijjha sabbaso kāme;</gatha2>
    <gathalast line="127">Sikkhe nibbānamattano’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="128" number="176"></hangnum>
    <gatha1 line="129"><bold>Sacco</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0513" /><bold>siyā appagabbho, amāyo rittapesuṇo;</bold></gatha1>
    <gathalast line="130"><bold>Akkodhano lobhapāpaṃ, vevicchaṃ vitare muni.</bold></gathalast>
    <paragraph line="131"><bold>Sacco siyā appagabbho</bold>ti. <bold>Sacco siyā</bold>ti saccavācāya samannāgato siyā, sammādiṭṭhiyā samannāgato siyā, ariyena aṭṭhaṅgikena maggena samannāgato siyāti – sacco siyā. <bold>Appagabbho</bold>ti tīṇi pāgabbhiyāni – kāyikaṃ pāgabbhiyaṃ, vācasikaṃ pāgabbhiyaṃ, cetasikaṃ pāgabbhiyaṃ…pe… idaṃ cetasikaṃ pāgabbhiyaṃ. Yassimāni tīṇi pāgabbhiyāni pahīnāni samucchinnāni vūpasantāni paṭipassaddhāni <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0422" /> abhabbuppattikāni ñāṇagginā daḍḍhāni, so vuccati appagabbhoti – sacco siyā appagabbho.</paragraph>
    <paragraph line="132"><bold>Amāyo rittapesuṇo</bold>ti. Māyā vuccati vañcanikā cariyā. Idhekacco kāyena duccaritaṃ caritvā vācāya duccaritaṃ caritvā manasā duccaritaṃ caritvā tassa paṭicchādanahetu pāpikaṃ icchaṃ paṇidahati, mā maṃ jaññāti icchati, mā maṃ jaññāti saṅkappeti, mā maṃ jaññāti vācaṃ bhāsati, mā maṃ jaññāti kāyena parakkamati. Yā evarūpā māyā māyāvitā accasarā vañcanā nikati nikiraṇā pariharaṇā gūhanā parigūhanā chādanā paricchādanā anuttānīkammaṃ anāvikammaṃ vocchādanā pāpakiriyā – ayaṃ vuccati māyā. Yassesā māyā pahīnā samucchinnā vūpasantā paṭipassaddhā abhabbuppattikā ñāṇagginā daḍḍhā, so vuccati <pageBreak edition="Thai" number="0.0514" /> amāyo. <bold>Rittapesuṇo</bold>ti pesuññanti idhekacco pisuṇavāco hoti…pe… evaṃ bhedādhippāyena pesuññaṃ upasaṃharati. Yassetaṃ pesuññaṃ pahīnaṃ samucchinnaṃ vūpasantaṃ paṭipassaddhaṃ abhabbuppattikaṃ ñāṇagginā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0314" /> daḍḍhaṃ, so vuccati rittapesuṇo vivittapesuṇo pavivittapesuṇoti – amāyo rittapesuṇo.</paragraph>
    <paragraph line="133"><bold>Akkodhano lobhapāpaṃ, vevicchaṃ vitare munī</bold>ti. <bold>Akkodhano</bold>ti hi kho vuttaṃ, api ca kodho tāva vattabbo. Dasahākārehi kodho <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0333" /> jāyati. ‘‘Anatthaṃ me acarī’’ti kodho jāyati…pe… yasseso kodho pahīno samucchinno vūpasanto paṭipassaddho abhabbuppattiko ñāṇagginā daḍḍho, so vuccati akkodhano. Kodhassa pahīnattā akkodhano, kodhavatthussa pariññātattā akkodhano, kodhahetussa upacchinnattā akkodhano. <bold>Lobho</bold>ti yo lobho lubbhanā lubbhitattaṃ…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Vevicchaṃ vuccati pañca macchariyāni – āvāsamacchariyaṃ…pe… gāho vuccati macchariyaṃ. <bold>Munī</bold>ti. Monaṃ vuccati ñāṇaṃ…pe… saṅgajālamaticca so muni. <bold>Akkodhano lobhapāpaṃ, vevicchaṃ vitare munī</bold>ti. Muni lobhapāpañca vevicchañca atari uttari patari samatikkami <alternatives line="207" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vītivattayīti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">vītivattīti</alternative></alternatives> <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0423" /> – akkodhano lobhapāpaṃ, vevicchaṃ vitare muni.</paragraph>
    <paragraph line="134">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="135">‘‘Sacco siyā appagabbho, amāyo rittapesuṇo;</gatha1>
    <gathalast line="136">Akkodhano lobhapāpaṃ, vevicchaṃ vitare munī’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="137" number="177"></hangnum>
    <gatha1 line="138"><bold>Niddaṃ</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0515" /><bold>tandiṃ sahe thīnaṃ, pamādena na saṃvase;</bold></gatha1>
    <gathalast line="139"><bold>Atimāne na tiṭṭheyya, nibbānamanaso naro.</bold></gathalast>
    <paragraph line="140"><bold>Niddaṃ tandiṃ sahe thīna</bold>nti. <bold>Niddā</bold>ti yā kāyassa akalyatā akammaññatā onāho pariyonāho antosamorodho middhaṃ suppaṃ pacalāyikā suppaṃ suppanā suppitattaṃ. <bold>Tandi</bold>nti yā <alternatives line="215" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">tandī</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">tandi</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">tandi</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">tandi</alternative></alternatives>  tandiyanā tandiyitattaṃ tandimanakatā ālasyaṃ ālasyāyatā ālasyāyitattaṃ. <bold>Thīna</bold>nti yā cittassa akalyatā akammaññatā olīyanā sallīyanā līnaṃ līyanā līyitattaṃ, thinaṃ thiyanā thiyitattaṃ cittassa. <bold>Niddaṃ tandiṃ sahe thīna</bold>nti. Niddañca tandiñca thinañca sahe saheyya parisaheyya abhibhaveyya ajjhotthareyya pariyādiyeyya maddeyyāti – niddaṃ tandiṃ sahe thīnaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="141"><bold>Pamādena na saṃvase</bold>ti. Pamādo vattabbo kāyaduccarite vā vacīduccarite vā manoduccarite vā pañcasu vā kāmaguṇesu. Cittassa <alternatives line="223" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vosaggo vosaggānuppādanaṃ</alternative><alternative source-abbr="bahūsu" source="bahūsu">vossaggo vossaggānuppādanaṃ</alternative></alternatives>  vā kusalānaṃ vā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0315" /> dhammānaṃ bhāvanāya asakkaccakiriyatā asātaccakiriyatā anaṭṭhitakiriyatā olīnavuttitā nikkhittacchandatā nikkhittadhuratā anāsevanā abhāvanā abahulīkammaṃ anadhiṭṭhānaṃ ananuyogo pamādo. Yo evarūpo pamādo pamajjanā pamajjitattaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0334" /> – ayaṃ vuccati pamādo. <bold>Pamādena na saṃvase</bold>ti pamādena na vaseyya na saṃvaseyya na āvaseyya na parivaseyya, pamādaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, pamādā ārato assa <pageBreak edition="Thai" number="0.0516" /> virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – pamādena na saṃvase.</paragraph>
    <paragraph line="142"><bold>Atimāne</bold><pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0424" /><bold>na tiṭṭheyyā</bold>ti. <bold>Atimāno</bold>ti idhekacco paraṃ atimaññati jātiyā vā gottena vā…pe… aññataraññatarena vā vatthunā. Yo evarūpo māno maññanā maññitattaṃ unnati unnamo dhajo sampaggāho ketukamyatā cittassa – ayaṃ vuccati atimāno. <bold>Atimāne na tiṭṭheyyā</bold>ti. Atimāne na tiṭṭheyya na saṃtiṭṭheyya, atimānaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, atimānā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – atimāne na tiṭṭheyya.</paragraph>
    <paragraph line="143"><bold>Nibbānamanaso naro</bold>ti. Idhekacco dānaṃ dento sīlaṃ samādiyanto uposathakammaṃ karonto pānīyaṃ paribhojanīyaṃ upaṭṭhapento pariveṇaṃ sammajjanto cetiyaṃ vandanto cetiye gandhamālaṃ āropento cetiyaṃ padakkhiṇaṃ karonto yaṃ kiñci tedhātukaṃ kusalābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkharonto na gatihetu na upapattihetu na paṭisandhihetu na bhavahetu na saṃsārahetu na vaṭṭahetu, sabbaṃ taṃ visaṃyogādhippāyo nibbānaninno nibbānapoṇo nibbānapabbhāro abhisaṅkharotīti. Evampi nibbānamanaso naro. Atha vā sabbasaṅkhāradhātuyā cittaṃ <alternatives line="231" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paṭivāpetvā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">paṭivāsetvā</alternative></alternatives>  amatāya dhātuyā cittaṃ upasaṃharati – ‘‘etaṃ santaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0517" /> etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbāna’’nti. Evampi nibbānamanaso naro.</paragraph>
    <gatha1 line="144">‘‘Na paṇḍitā upadhisukhassa hetu, dadanti dānāni punabbhavāya;</gatha1>
    <gathalast line="145">Kāmañca te upadhiparikkhayāya, dadanti dānaṃ apunabbhavāya.</gathalast>
    <gatha1 line="146">‘‘Na <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0335" /> paṇḍitā upadhisukhassa hetu, bhāventi jhānāni punabbhavāya;</gatha1>
    <gathalast line="147">Kāmañca te upadhiparikkhayāya, bhāventi jhānaṃ apunabbhavāya.</gathalast>
    <gatha1 line="148">‘‘Te <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0316" /><pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0425" /> nibbuttiṃ āsisamānasā <note>āsiṃsamānā (sī.), abhimānā (syā.)</note> dadanti, <alternatives line="247" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">tanninnacittā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">tanninnā tañcittā</alternative></alternatives>  tadadhimuttā;</gatha1>
    <gathalast line="149">Najjo yathā <alternatives line="255" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sāgaramajjhupetā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">sāgaramajjhagatā</alternative></alternatives> , bhavanti nibbānaparāyanā te’’ti.</gathalast>
    <paragraph line="150">Nibbānamanaso naro. Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="151">‘‘Niddaṃ tandi sahe thīnaṃ, pamādena na saṃvase;</gatha1>
    <gathalast line="152">Atimāne na tiṭṭheyya, nibbānamanaso naro’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="153" number="178"></hangnum>
    <gatha1 line="154"><bold>Mosavajje na <alternatives line="263" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">niyyetha</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">nīyetha</alternative></alternatives>,</bold><bold>rūpe snehaṃ na kubbaye;</bold></gatha1>
    <gathalast line="155"><bold>Mānañca parijāneyya, sāhasā virato care.</bold></gathalast>
    <paragraph line="156"><bold>Mosavajje</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0518" /><bold>na niyyethā</bold>ti. Mosavajjaṃ vuccati musāvādo. Idhekacco sabhaggato vā parisaggato vā ñātimajjhagato vā pūgamajjhagato vā rājakulamajjhagato vā abhinīto sakkhipuṭṭho – ‘‘ehambho purisa, yaṃ jānāsi taṃ vadehī’’ti, so ajānaṃ vā āha – ‘‘jānāmī’’ti, jānaṃ vā āha – ‘‘na jānāmī’’ti, apassaṃ vā āha – ‘‘passāmī’’ti, passaṃ vā āha – ‘‘na passāmī’’ti. Iti attahetu vā parahetu vā āmisakiñcikkhahetu vā sampajānamusā bhāsitā hoti – idaṃ vuccati mosavajjaṃ. Api ca tīhākārehi…pe… catūhākārehi… pañcahākārehi… chahākārehi… sattahākārehi… aṭṭhahākārehi…pe… imehi aṭṭhahākārehi musāvādo hoti. <bold>Mosavajje na niyyethā</bold>ti. Mosavajje na yāyeyya na niyyāyeyya na vaheyya na saṃhareyya, mosavajjaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, mosavajjā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – mosavajje na niyyetha.</paragraph>
    <paragraph line="157"><bold>Rūpe</bold><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0336" /><bold>snehaṃ na kubbaye</bold>ti. <bold>Rūpa</bold>nti cattāro ca mahābhūtā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0426" />, catunnañca mahābhūtānaṃ upādāya rūpaṃ. <bold>Rūpe snehaṃ na kubbaye</bold>ti. Rūpe snehaṃ na kareyya chandaṃ na kareyya pemaṃ na kareyya rāgaṃ na kareyya na janeyya na sañjaneyya na nibbatteyya nābhinibbatteyyāti – rūpe snehaṃ na kubbaye.</paragraph>
    <paragraph line="158"><bold>Mānañca</bold><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0317" /><bold>parijāneyyā</bold>ti. <bold>Māno</bold>ti ekavidhena māno – yā cittassa <pageBreak edition="Thai" number="0.0519" /> unnati. Duvidhena māno – attukkaṃsanamāno, paravambhanamāno. Tividhena māno – ‘‘seyyohamasmī’’ti māno, ‘‘sadisohamasmī’’ti māno, ‘‘hīnohamasmī’’ti māno. Catuvidhena māno – lābhena mānaṃ janeti, yasena mānaṃ janeti, pasaṃsāya mānaṃ janeti, sukhena mānaṃ janeti. Pañcavidhena māno – ‘‘lābhimhi manāpikānaṃ rūpāna’’nti mānaṃ janeti, ‘‘lābhimhi manāpikānaṃ saddānaṃ…pe… gandhānaṃ… rasānaṃ… phoṭṭhabbāna’’nti mānaṃ janeti. Chabbidhena māno – cakkhusampadāya mānaṃ janeti, sotasampadāya…pe… ghānasampadāya… jivhāsampadāya… kāyasampadāya… manosampadāya mānaṃ janeti. Sattavidhena māno – atimāno, mānātimāno, omāno, sadisamāno, adhimāno, asmimāno, micchāmāno. Aṭṭhavidhena māno – lābhena mānaṃ janeti, alābhena omānaṃ janeti, yasena mānaṃ janeti, ayasena omānaṃ janeti, pasaṃsāya mānaṃ janeti, nindāya omānaṃ janeti, sukhena mānaṃ janeti, dukkhena omānaṃ janeti. Navavidhena māno – seyyassa ‘‘seyyohamasmī’’ti māno, seyyassa ‘‘sadisohamasmī’’ti māno, seyyassa ‘‘hīnohamasmī’’ti māno, sadisassa ‘‘seyyohamasmī’’ti māno, sadisassa ‘‘sadisohamasmī’’ti māno, sadisassa ‘‘hīnohamasmī’’ti māno, hīnassa ‘‘seyyohamasmī’’ti māno, hīnassa ‘‘sadisohamasmī’’ti māno, hīnassa ‘‘hīnohamasmī’’ti māno. Dasavidhena māno – idhekacco mānaṃ janeti jātiyā vā gottena vā…pe… aññataraññatarena vā vatthunā. Yo <pageBreak edition="Thai" number="0.0520" /> evarūpo māno maññanā maññitattaṃ unnati unnamo dhajo sampaggāho ketukamyatā cittassa – ayaṃ vuccati māno.</paragraph>
    <paragraph line="159"><bold>Mānañca parijāneyyā</bold>ti. Mānaṃ tīhi pariññāhi parijāneyya – ñātapariññāya, tīraṇapariññāya, pahānapariññāya. Katamā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0427" /> ñātapariññā? Mānaṃ jānāti ayaṃ ekavidhena māno – yā cittassa unnati. Ayaṃ duvidhena māno – attukkaṃsanamāno paravambhanamāno…pe… ayaṃ dasavidhena māno <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0337" /> – idhekacco mānaṃ janeti jātiyā vā gottena vā…pe… aññataraññatarena vā vatthunāti jānāti passati – ayaṃ ñātapariññā.</paragraph>
    <paragraph line="160">Katamā tīraṇapariññā? Etaṃ ñātaṃ katvā mānaṃ tīreti aniccato dukkhato…pe… nissaraṇato tīreti – ayaṃ tīraṇapariññā.</paragraph>
    <paragraph line="161">Katamā pahānapariññā? Evaṃ tīrayitvā mānaṃ pajahati vinodeti byantiṃ karoti anabhāvaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0318" /> gameti – ayaṃ pahānapariññā. <bold>Mānañca parijāneyyā</bold>ti mānaṃ imāhi tīhi pariññāhi parijāneyyāti – mānañca parijāneyya.</paragraph>
    <paragraph line="162"><bold>Sāhasā virato care</bold>ti. Katamā sāhasā cariyā? Rattassa rāgacariyā sāhasā cariyā, duṭṭhassa dosacariyā sāhasā cariyā, mūḷhassa mohacariyā sāhasā cariyā, vinibaddhassa mānacariyā sāhasā cariyā, parāmaṭṭhassa diṭṭhicariyā sāhasā cariyā, vikkhepagatassa uddhaccacariyā sāhasā cariyā, aniṭṭhaṅgatassa vicikicchācariyā sāhasā cariyā, thāmagatassa anusayacariyā sāhasā cariyā – ayaṃ sāhasā cariyā. <bold>Sāhasā virato</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0521" /><bold>care</bold>ti sāhasā cariyāya ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyya careyya vicareyya iriyeyya vatteyya pāleyya yapeyya yāpeyyāti – sāhasā virato care.</paragraph>
    <paragraph line="163">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="164">‘‘Mosavajje na niyyetha, rūpe snehaṃ na kubbaye;</gatha1>
    <gathalast line="165">Mānañca parijāneyya, sāhasā virato care’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="166" number="179"></hangnum>
    <gatha1 line="167"><bold>Purāṇaṃ nābhinandeyya, nave khantiṃ na <alternatives line="271" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kubbaye</alternative><alternative source-abbr="bahūsu" source="bahūsu">khantimakubbaye</alternative></alternatives></bold><bold>;</bold></gatha1>
    <gathalast line="168"><bold>Hīyamāne na soceyya, <alternatives line="279" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ākāsaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ākassaṃ</alternative></alternatives></bold><bold>na sito siyā.</bold></gathalast>
    <paragraph line="169"><bold>Purāṇaṃ</bold><pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0428" /><bold>nābhinandeyyā</bold>ti. Purāṇaṃ vuccati atītā rūpavedanāsaññāsaṅkhāraviññāṇā. Atīte saṅkhāre taṇhāvasena diṭṭhivasena nābhinandeyya nābhivadeyya na ajjhoseyya, abhinandanaṃ abhivadanaṃ ajjhosānaṃ gāhaṃ parāmāsaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0338" /> abhinivesaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyyāti – purāṇaṃ nābhinandeyya.</paragraph>
    <paragraph line="170"><bold>Nave khantiṃ na kubbaye</bold>ti. Navā vuccati paccuppannā rūpavedanāsaññāsaṅkhāraviññāṇā. Paccuppanne saṅkhāre taṇhāvasena diṭṭhivasena khantiṃ na kareyya chandaṃ na kareyya pemaṃ na kareyya rāgaṃ na kareyya na janeyya na sañjaneyya na nibbatteyya nābhinibbatteyyāti – nave khantiṃ na kubbaye.</paragraph>
    <paragraph line="171"><bold>Hīyamāne</bold><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0319" /><bold>na soceyyā</bold>ti. Hīyamāne hāyamāne parihāyamāne <pageBreak edition="Thai" number="0.0522" /> vemāne vigacchamāne antaradhāyamāne na soceyya na kilameyya na parāmaseyya na parideveyya na urattāḷiṃ kandeyya na sammohaṃ āpajjeyya. Cakkhusmiṃ hīyamāne hāyamāne parihāyamāne vemāne vigacchamāne antaradhāyamāne, sotasmiṃ…pe… ghānasmiṃ… jivhāya… kāyasmiṃ… rūpasmiṃ… saddasmiṃ… gandhasmiṃ… rasasmiṃ… phoṭṭhabbasmiṃ… kulasmiṃ… gaṇasmiṃ… āvāsasmiṃ… lābhasmiṃ… yasasmiṃ… pasaṃsāya… sukhasmiṃ… cīvarasmiṃ… piṇḍapātasmiṃ… senāsanasmiṃ… gilānapaccayabhesajjaparikkhārasmiṃ hīyamāne hāyamāne parihāyamāne vemāne vigacchamāne antaradhāyamāne na soceyya na kilameyya na parāmaseyya na parideveyya na urattāḷiṃ kandeyya na sammohaṃ āpajjeyyāti – hīyamāne na soceyya.</paragraph>
    <paragraph line="172"><bold>Ākāsaṃ na sito siyā</bold>ti. Ākāsaṃ vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Kiṃkāraṇā ākāsaṃ vuccati taṇhā? Yāya taṇhāya rūpaṃ ākassati samākassati gaṇhāti parāmasati abhinivisati, vedanaṃ…pe… saññaṃ… saṅkhāre… viññāṇaṃ… gatiṃ… upapattiṃ… paṭisandhiṃ… bhavaṃ… saṃsāraṃ… vaṭṭaṃ ākassati samākassati gaṇhāti parāmasati abhinivisati; taṃkāraṇā ākāsaṃ vuccati taṇhā. <bold>Ākāsaṃ na sito siyā</bold>ti. Taṇhānissito na siyā. Taṇhaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0429" /> pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, taṇhāya ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo <pageBreak edition="Thai" number="0.0523" /> vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – ākāsaṃ na sito siyā.</paragraph>
    <paragraph line="173">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="174">‘‘Purāṇaṃ nābhinandeyya, nave khantiṃ na kubbaye;</gatha1>
    <gathalast line="175">Hīyamāne na soceyya, ākāsaṃ na sito siyā’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="176" number="180"></hangnum>
    <gatha1 line="177"><bold>Gedhaṃ</bold><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0339" /><bold>brūmi mahoghoti, ājavaṃ</bold><note>ācamaṃ (syā. ka.)</note><bold>brūmi jappanaṃ;</bold></gatha1>
    <gathalast line="178"><bold>Ārammaṇaṃ <alternatives line="294" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pakampanaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">pakappanaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pakappanaṃ</alternative></alternatives>,</bold><bold>kāmapaṅko duraccayo.</bold></gathalast>
    <paragraph line="179"><bold>Gedhaṃ brūmi mahoghotī</bold>ti. Gedho vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Mahogho vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. <bold>Gedhaṃ brūmi mahoghotī</bold>ti. Gedhaṃ ‘‘mahogho’’ti brūmi ācikkhāmi desemi paññapemi paṭṭhapemi vivarāmi vibhajāmi uttānīkaromi pakāsemīti – gedhaṃ brūmi mahoghoti.</paragraph>
    <paragraph line="180"><bold>Ājavaṃ</bold><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0320" /><bold>brūmi jappana</bold>nti. Ājavā vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Jappanāpi vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. <bold>Ājavaṃ brūmi jappana</bold>nti ājavaṃ ‘‘jappanā’’ti brūmi ācikkhāmi…pe… uttānīkaromi pakāsemīti – ājavaṃ brūmi jappanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="181"><bold>Ārammaṇaṃ pakampana</bold>nti. Ārammaṇampi vuccati taṇhā. Yo <pageBreak edition="Thai" number="0.0524" /> rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Pakampanāpi vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlanti – ārammaṇaṃ pakampanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="182"><bold>Kāmapaṅko duraccayo</bold>ti. Kāmapaṅko kāmakaddamo kāmakileso kāmapalipo <alternatives line="302" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kāmapalibodho</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">kāmapalirodho</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kāmapalirodho</alternative></alternatives>  duraccayo durativatto duttaro duppataro dussamatikkamo dubbītivattoti – kāmapaṅko duraccayo.</paragraph>
    <paragraph line="183">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="184">‘‘Gedhaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0430" /> brūmi mahoghoti, ājavaṃ brūmi jappanaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="185">Ārammaṇaṃ pakampanaṃ, kāmapaṅko duraccayo’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="186" number="181"></hangnum>
    <gatha1 line="187"><bold>Saccā avokkamaṃ muni, thale tiṭṭhati brāhmaṇo;</bold></gatha1>
    <gathalast line="188"><bold>Sabbaṃ so paṭinissajja, sa ve santoti vuccati.</bold></gathalast>
    <paragraph line="189"><bold>Saccā avokkamaṃ munī</bold>ti. Saccavācāya avokkamanto, sammādiṭṭhiyā avokkamanto, ariyā aṭṭhaṅgikā maggā avokkamanto. <bold>Munī</bold>ti. Monaṃ vuccati ñāṇaṃ…pe… saṅgajālamaticca so munīti – saccā avokkamaṃ muni.</paragraph>
    <paragraph line="190"><bold>Thale</bold><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0340" /><bold>tiṭṭhati brāhmaṇo</bold>ti. Thalaṃ vuccati amataṃ nibbānaṃ. Yo so sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ. <bold>Brāhmaṇo</bold>ti sattannaṃ dhammānaṃ bāhitattā brāhmaṇo…pe… asito tādi pavuccate sa brahmā. <bold>Thale tiṭṭhati brāhmaṇo</bold>ti. Thale tiṭṭhati dīpe tiṭṭhati tāṇe <pageBreak edition="Thai" number="0.0525" /> tiṭṭhati leṇe tiṭṭhati saraṇe tiṭṭhati abhaye tiṭṭhati accute tiṭṭhati amate tiṭṭhati nibbāne tiṭṭhatīti – thale tiṭṭhati brāhmaṇo.</paragraph>
    <paragraph line="191"><bold>Sabbaṃ so paṭinissajjā</bold>ti. Sabbaṃ vuccati dvādasāyatanāni – cakkhu ceva rūpā ca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0321" /> …pe… mano ceva dhammā ca. Yato ajjhattikabāhiresu āyatanesu chandarāgo pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo, ettāvatāpi sabbaṃ cattaṃ hoti vantaṃ muttaṃ pahīnaṃ paṭinissaṭṭhaṃ. Yato taṇhā ca diṭṭhi ca māno ca pahīnā honti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā, ettāvatāpi sabbaṃ cattaṃ hoti vantaṃ muttaṃ pahīnaṃ paṭinissaṭṭhaṃ. Yato puññābhisaṅkhāro ca apuññābhisaṅkhāro ca āneñjābhisaṅkhāro ca pahīnā honti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0431" />, ettāvatāpi sabbaṃ cattaṃ hoti vantaṃ muttaṃ pahīnaṃ paṭinissaṭṭhanti – sabbaṃ so paṭinissajja.</paragraph>
    <paragraph line="192"><bold>Sa ve santoti vuccatī</bold>ti. So santo upasanto vūpasanto nibbuto paṭipassaddhoti vuccati kathīyati bhaṇīyati dīpīyati voharīyatīti – sa ve santoti vuccati.</paragraph>
    <paragraph line="193">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="194">‘‘Saccā avokkamaṃ muni, thale tiṭṭhati brāhmaṇo;</gatha1>
    <gathalast line="195">Sabbaṃ so paṭinissajja, sa ve santoti vuccatī’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="196" number="182"></hangnum>
    <gatha1 line="197"><bold>Sa</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0526" /><bold>ve <alternatives line="310" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vidvā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">viddhā</alternative></alternatives></bold><bold>sa vedagū, ñatvā dhammaṃ anissito;</bold></gatha1>
    <gathalast line="198"><bold>Sammā so loke iriyāno, na pihetīdha kassaci.</bold></gathalast>
    <paragraph line="199"><bold>Sa ve vidvā sa vedagū</bold>ti. <bold>Vidvā</bold>ti vidvā vijjāgato ñāṇī vibhāvī medhāvī. <bold>Vedagū</bold>ti. Vedā vuccanti catūsu maggesu ñāṇaṃ…pe… sabbavedanāsu vītarāgo sabbavedamaticca vedagū soti – sa ve vidvā sa vedagū.</paragraph>
    <paragraph line="200"><bold>Ñatvā</bold><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0341" /><bold>dhammaṃ anissito</bold>ti. <bold>Ñatvā</bold>ti ñatvā jānitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvā. ‘‘Sabbe saṅkhārā aniccā’’ti ñatvā jānitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvā, ‘‘sabbe saṅkhārā dukkhā’’ti…pe… ‘‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamma’’ntntti ñatvā jānitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvā. <bold>Anissito</bold>ti dve nissayā – taṇhānissayo ca diṭṭhinissayo ca…pe… ayaṃ taṇhānissayo…pe… ayaṃ diṭṭhinissayo. Taṇhānissayaṃ pahāya diṭṭhinissayaṃ paṭinissajjitvā cakkhuṃ anissito… sotaṃ anissito… ghānaṃ anissito…pe… diṭṭhasutamutaviññātabbe <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0322" /> dhamme anissito anallīno anupagato anajjhosito anadhimutto nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā viharatīti – ñatvā dhammaṃ anissito.</paragraph>
    <paragraph line="201"><bold>Sammā so loke iriyāno</bold>ti. Yato ajjhattikabāhiresu āyatanesu chandarāgo pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato <pageBreak edition="Thai" number="0.0527" /> āyatiṃ anuppādadhammo, ettāvatāpi sammā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0432" /> so loke carati viharati iriyati vattati pāleti yapeti yāpeti…pe… yato puññābhisaṅkhāro ca apuññābhisaṅkhāro ca āneñjābhisaṅkhāro ca pahīnā honti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā, ettāvatāpi sammā so loke carati viharati iriyati vattati pāleti yapeti yāpetīti – sammā so loke iriyāno.</paragraph>
    <paragraph line="202"><bold>Na pihetīdha kassacī</bold>ti. <bold>Pihā</bold> vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Yassesā pihā taṇhā pahīnā samucchinnā vūpasantā paṭipassaddhā abhabbuppattikā ñāṇagginā daḍḍhā, so kassaci na piheti khattiyassa vā brāhmaṇassa vā vessassa vā suddassa vā gahaṭṭhassa vā pabbajitassa vā devassa vā manussassa vāti – na pihetīdha kassaci.</paragraph>
    <paragraph line="203">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="204">‘‘Sa ve vidvā sa vedagū, ñatvā dhammaṃ anissito;</gatha1>
    <gathalast line="205">Sammā so loke iriyāno, na pihetīdha kassacī’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="206" number="183"></hangnum>
    <gatha1 line="207"><bold>Yodha kāme accatari, saṅgaṃ loke duraccayaṃ;</bold></gatha1>
    <gathalast line="208"><bold>Na so socati nājjheti, chinnasoto abandhano.</bold></gathalast>
    <paragraph line="209"><bold>Yodha</bold><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0342" /><bold>kāme accatari, saṅgaṃ loke duraccaya</bold>nti. <bold>Yo</bold>ti yo yādiso yathāyutto yathāvihito yathāpakāro yaṃ ṭhānappatto yaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0528" /> dhammasamannāgato khattiyo vā brāhmaṇo vā vesso vā suddo vā gahaṭṭho vā pabbajito vā devo vā manusso vā. <bold>Kāmā</bold>ti uddānato dve kāmā – vatthukāmā ca kilesakāmā ca…pe… ime vuccanti vatthukāmā…pe… ime vuccanti kilesakāmā. <bold>Saṅgā</bold>ti satta saṅgā – rāgasaṅgo, dosasaṅgo, mohasaṅgo, mānasaṅgo, diṭṭhisaṅgo, kilesasaṅgo, duccaritasaṅgo. <bold>Loke</bold>ti apāyaloke manussaloke devaloke khandhaloke dhātuloke <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0323" /> āyatanaloke. <bold>Saṅgaṃ loke duraccaya</bold>nti. Yo kāme ca saṅge ca loke duraccaye durativatte duttare duppatare dussamatikkame dubbītivatte atari uttari patari samatikkami vītivattayīti – yodha kāme accatari, saṅgaṃ loke duraccayaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="210"><bold>Na</bold><pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0433" /><bold>so socati nājjhetī</bold>ti. Vipariṇataṃ vā vatthuṃ na socati, vipariṇatasmiṃ vā vatthusmiṃ na socati. ‘‘Cakkhu me vipariṇata’’nti na socati…pe… sotaṃ me… ghānaṃ me… jivhā me… kāyo me… rūpā me… saddā me… gandhā me… rasā me… phoṭṭhabbā me… kulaṃ me… gaṇo me… āvāso me… lābho me… yaso me… pasaṃsā me… sukhaṃ me… cīvaraṃ me… piṇḍapāto me… senāsanaṃ me… gilānapaccayabhesajjaparikkhārā me… mātā me… pitā me… bhātā me… bhaginī me… putto me… dhītā me… mittā me… amaccā me… ñātī me… ‘‘sālohitā me vipariṇatā’’ti na socati na kilamati na paridevati na urattāḷiṃ kandati na <pageBreak edition="Thai" number="0.0529" /> sammohaṃ āpajjatīti – na socati. <bold>Nājjhetī</bold>ti najjheti na ajjheti na upanijjhāyati na nijjhāyati na pajjhāyati. Atha vā na jāyati na jiyyati na miyyati na cavati na upapajjatīti – nājjhetīti – na so socati nājjheti.</paragraph>
    <paragraph line="211"><bold>Chinnasoto abandhano</bold>ti. Sotaṃ vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Yassesā sotā taṇhā pahīnā samucchinnā…pe… ñāṇagginā daḍḍhā, so vuccati chinnasoto. <bold>Abandhano</bold>ti rāgabandhanaṃ dosabandhanaṃ mohabandhanaṃ mānabandhanaṃ diṭṭhibandhanaṃ kilesabandhanaṃ duccaritabandhanaṃ, yassete bandhanā pahīnā samucchinnā…pe… ñāṇagginā <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0343" /> daḍḍhā, so vuccati abandhanoti – chinnasoto abandhano.</paragraph>
    <paragraph line="212">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="213">‘‘Yodha kāme accatari, saṅgaṃ loke duraccayaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="214">Na so socati nājjheti, chinnasoto abandhano’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="215" number="184"></hangnum>
    <gatha1 line="216"><bold>Yaṃ pubbe taṃ visosehi, pacchā te māhu kiñcanaṃ;</bold></gatha1>
    <gathalast line="217"><bold>Majjhe ce no gahessasi, upasanto carissasi.</bold></gathalast>
    <gathalast line="218"></gathalast>
    <paragraph line="219"><bold>Yaṃ</bold><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0324" /><pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0434" /><bold>pubbe taṃ visosehī</bold>ti. Atīte saṅkhāre ārabbha ye kilesā uppajjeyyuṃ te kilese sosehi visosehi sukkhāpehi visukkhāpehi abījaṃ karohi pajaha vinodehi byantiṃ karohi anabhāvaṃ gamehīti. Evampi yaṃ pubbe taṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0530" /> visosehi. Atha vā ye atītā kammābhisaṅkhārā avipakkavipākā te kammābhisaṅkhāre sosehi visosehi sukkhāpehi visukkhāpehi abījaṃ karohi pajaha vinodehi byantiṃ karohi anabhāvaṃ gamehīti. Evampi yaṃ pubbe taṃ visosehi.</paragraph>
    <paragraph line="220"><bold>Pacchā te māhu kiñcana</bold>nti. Pacchā vuccati anāgataṃ. Anāgate saṅkhāre ārabbha yāni uppajjeyyuṃ rāgakiñcanaṃ dosakiñcanaṃ mohakiñcanaṃ mānakiñcanaṃ diṭṭhikiñcanaṃ kilesakiñcanaṃ duccaritakiñcanaṃ, <alternatives line="318" extra=" passa dī. ni. 3.305" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">imāni kiñcanāni</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ime kiñcanā</alternative></alternatives>  tuyhaṃ mā ahu mā akāsi mā janesi mā sañjanesi mā nibbattesi mā abhinibbattesi pajaha vinodehi byantiṃ karohi anabhāvaṃ gamehīti – pacchā te māhu kiñcanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="221"><bold>Majjhe ce no gahessasī</bold>ti. Majjhaṃ vuccati paccuppannā rūpavedanāsaññāsaṅkhāraviññāṇā. Paccuppanne saṅkhāre taṇhāvasena diṭṭhivasena na gahessasi na uggahessasi na gaṇhissasi na parāmasissasi nābhinandissasi nābhicarissasi na ajjhosissasi, abhinandanaṃ abhivadanaṃ ajjhosānaṃ gāhaṃ parāmāsaṃ abhinivesaṃ pajahissasi vinodessasi byantiṃ karissasi anabhāvaṃ gamessasīti – majjhe ce no gahessasi.</paragraph>
    <paragraph line="222"><bold>Upasanto carissasī</bold>ti. Rāgassa santattā samitattā upasamitattā, dosassa santattā samitattā upasamitattā…pe… sabbākusalābhisaṅkhārānaṃ santattā samitattā upasamitattā vūpasamitattā vijjhātattā nibbutattā vigatattā paṭipassaddhattā <pageBreak edition="Thai" number="0.0531" /> santo upasanto vūpasanto nibbuto paṭipassaddho <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0344" /> carissasi viharissasi iriyissasi vattissasi pālissasi <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0435" /> yapissasi yāpissasīti – upasanto carissasi.</paragraph>
    <paragraph line="223">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="224">‘‘Yaṃ pubbe taṃ visosehi, pacchā te māhu kiñcanaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="225">Majjhe ce no gahessasi, upasanto carissasī’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="226" number="185"></hangnum>
    <gatha1 line="227"><bold>Sabbaso</bold><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0325" /><bold>nāmarūpasmiṃ, yassa natthi mamāyitaṃ;</bold></gatha1>
    <gathalast line="228"><bold>Asatā ca na socati, sa ve loke na jīyati.</bold></gathalast>
    <paragraph line="229"><bold>Sabbaso nāmarūpasmiṃ, yassa natthi mamāyita</bold>nti. <bold>Sabbaso</bold>ti sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ asesaṃ nissesaṃ pariyādiyanavacanametaṃ – sabbasoti. <bold>Nāma</bold>nti cattāro arūpino khandhā. <bold>Rūpa</bold>nti cattāro ca mahābhūtā, catunnañca mahābhūtānaṃ upādāya rūpaṃ. <bold>Yassā</bold>ti arahato khīṇāsavassa. <bold>Mamāyita</bold>nti dve mamattā – taṇhāmamattañca diṭṭhimamattañca…pe… idaṃ taṇhāmamattaṃ…pe… idaṃ diṭṭhimamattaṃ. <bold>Sabbaso nāmarūpasmiṃ, yassa natthi mamāyita</bold>nti sabbaso nāmarūpasmiṃ mamattā yassa natthi na santi na saṃvijjanti nupalabbhanti, pahīnā samucchinnā vūpasantā paṭipassaddhā abhabbuppattikā ñāṇagginā daḍḍhāti – sabbaso nāmarūpasmiṃ, yassa natthi mamāyitaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="230"><bold>Asatā ca na socatī</bold>ti. Vipariṇataṃ vā vatthuṃ na socati, vipariṇatasmiṃ vā vatthusmiṃ na socati. ‘‘Cakkhu me vipariṇata’’nti na socati, sotaṃ me… ghānaṃ me… jivhā me… kāyo me… rūpā me… saddā <pageBreak edition="Thai" number="0.0532" /> me… gandhā me… rasā me… phoṭṭhabbā me… kulaṃ me… gaṇo me… āvāso me… lābho me…pe… ‘‘sālohitā me vipariṇatā’’ti na socati na kilamati na paridevati na urattāḷiṃ kandati na sammohaṃ āpajjatīti. Evampi asatā ca na socati.</paragraph>
    <paragraph line="231">Atha vā asatāya dukkhāya vedanāya phuṭṭho pareto samohito samannāgato na socati na kilamati na paridevati na urattāḷiṃ kandati na sammohaṃ āpajjatīti. Evampi asatā ca na socati. Atha vā cakkhurogena phuṭṭho pareto…pe… ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassena phuṭṭho pareto samohito samannāgato na socati na <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0436" /> kilamati na paridevati na urattāḷiṃ kandati na sammohaṃ āpajjatīti. Evampi asatā ca na socati. Atha vā asante asaṃvijjamāne anupalabbhamāne ‘‘ahu vata me, taṃ vata me natthi <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0345" />, siyā vata me, taṃ vatāhaṃ na labhāmī’’ti na socati na kilamati na paridevati na urattāḷiṃ kandati na sammohaṃ āpajjatīti. Evampi asatā ca na socati.</paragraph>
    <paragraph line="232"><bold>Sa ve loke na jīyatī</bold>ti. Yassa ‘‘mayhaṃ vā idaṃ paresaṃ vā ida’’nti kiñci rūpagataṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0326" /> vedanāgataṃ saññāgataṃ saṅkhāragataṃ viññāṇagataṃ gahitaṃ parāmaṭṭhaṃ abhiniviṭṭhaṃ ajjhositaṃ adhimuttaṃ atthi, tassa jāni atthi.</paragraph>
    <paragraph line="233">Bhāsitampi hetaṃ –</paragraph>
    <gatha1 line="234">‘‘<alternatives line="326" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Jīno</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">jiṇṇe</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">jinno</alternative></alternatives>  <alternatives line="335" extra=" maṇikuṇḍalajātakaṭṭhakathā oloketabbā" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">rathassaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">rathasse</alternative><alternative source-abbr="ādimhi" source="ādimhi">pañcakanipāte</alternative></alternatives>  maṇikuṇḍale ca, putte ca dāre ca tatheva jīno;</gatha1>
    <gathalast line="235">Sabbesu <pageBreak edition="Thai" number="0.0533" /> bhogesu asevitesu, kasmā na santappasi sokakāle.</gathalast>
    <gatha1 line="236">‘‘Pubbeva maccaṃ vijahanti bhogā, macco dhane pubbataraṃ jahāsi;</gatha1>
    <gathalast line="237"><alternatives line="344" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Asassatā</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">asassakā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">assakā</alternative></alternatives>  bhāvino kāmakāmī, tasmā na socāmahaṃ sokakāle.</gathalast>
    <gatha1 line="238">‘‘Udeti āpūrati veti cando, <alternatives line="353" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">andhaṃ tapetvāna</alternative><alternative source-abbr="bahūsu" source="bahūsu">atthaṃ gamitvāna</alternative></alternatives>  paleti sūriyo;</gatha1>
    <gathalast line="239">Viditā mayā sattuka lokadhammā, tasmā na socāmahaṃ sokakāle’’ti.</gathalast>
    <paragraph line="240">Yassa ‘‘mayhaṃ vā idaṃ paresaṃ vā ida’’nti kiñci rūpagataṃ vedanāgataṃ saññāgataṃ saṅkhāragataṃ viññāṇagataṃ gahitaṃ parāmaṭṭhaṃ abhiniviṭṭhaṃ ajjhositaṃ adhimuttaṃ natthi, tassa jāni natthi. Bhāsitampi hetaṃ – ‘‘‘nandasi, samaṇā’ti. ‘Kiṃ laddhā, āvuso’ti? ‘Tena hi, samaṇa, socasī’ti. ‘Kiṃ jīyittha, āvuso’ti? ‘Tena hi, samaṇa, neva nandasi na socasī’ti. ‘Evamāvuso’’’ti.</paragraph>
    <gatha1 line="241">‘‘Cirassaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0437" /><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0346" /> vata passāma, brāhmaṇaṃ parinibbutaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="242">Anandiṃ anīghaṃ bhikkhuṃ, tiṇṇaṃ loke visattika’’nti.</gathalast>
    <paragraph line="243">Sa ve loke na jīyati. Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="244">‘‘Sabbaso <pageBreak edition="Thai" number="0.0534" /> nāmarūpasmiṃ, yassa natthi mamāyitaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="245">Asatā ca na socati, sa ve loke na jīyatī’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="246" number="186"></hangnum>
    <gatha1 line="247"><bold>Yassa natthi idaṃ meti, paresaṃ vāpi kiñcanaṃ;</bold></gatha1>
    <gathalast line="248"><bold>Mamattaṃ so asaṃvindaṃ, natthi meti na socati.</bold></gathalast>
    <paragraph line="249"><bold>Yassa</bold><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0327" /><bold>natthi idaṃ meti, paresaṃ vāpi kiñcana</bold>nti. <bold>Yassā</bold>ti arahato khīṇāsavassa. Yassa ‘‘mayhaṃ vā idaṃ paresaṃ vā ida’’nti kiñci rūpagataṃ vedanāgataṃ saññāgataṃ saṅkhāragataṃ viññāṇagataṃ gahitaṃ parāmaṭṭhaṃ abhiniviṭṭhaṃ ajjhositaṃ adhimuttaṃ natthi na santi na saṃvijjati nupalabbhati, pahīnaṃ samucchinnaṃ vūpasantaṃ paṭipassaddhaṃ abhabbuppattikaṃ ñāṇagginā daḍḍhanti. Evampi yassa natthi idaṃ meti, paresaṃ vāpi kiñcanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="250">Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘nāyaṃ, bhikkhave, kāyo tumhākaṃ, napi aññesaṃ. Purāṇamidaṃ, bhikkhave, kammaṃ abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ vedanīyaṃ daṭṭhabbaṃ. Tatra, bhikkhave, sutavā ariyasāvako paṭiccasamuppādaṃyeva sādhukaṃ yoniso manasikaroti – ‘iti imasmiṃ sati idaṃ hoti imassuppādā idaṃ uppajjati, imasmiṃ asati idaṃ na hoti imassa nirodhā idaṃ nirujjhati, yadidaṃ avijjāpaccayā saṅkhārā, saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ…pe… evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti. Avijjāyatveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho…pe… evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī’’’ti. Evampi yassa natthi idaṃ meti, paresaṃ vāpi kiñcanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="251">Vuttampi <pageBreak edition="Thai" number="0.0535" /> hetaṃ bhagavatā –</paragraph>
    <gatha1 line="252">‘‘Suññato <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0438" /> lokaṃ avekkhassu, mogharāja sadā sato;</gatha1>
    <gatha2 line="253">Attānudiṭṭhiṃ <alternatives line="361" extra=" su. ni. 1125" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ūhacca</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">uhacca</alternative></alternatives> , evaṃ maccutaro siyā;</gatha2>
    <gathalast line="254">Evaṃ lokaṃ avekkhantaṃ, maccurājā na passatī’’ti.</gathalast>
    <paragraph line="255">Evampi yassa natthi idaṃ meti, paresaṃ vāpi kiñcanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="256">Vuttampi <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0347" /> hetaṃ bhagavatā – ‘‘yaṃ, bhikkhave, na tumhākaṃ, taṃ pajahatha. Taṃ vo pahīnaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya bhavissati. Kiñca, bhikkhave, na tumhākaṃ? Rūpaṃ, bhikkhave, na tumhākaṃ, taṃ pajahatha. Taṃ vo pahīnaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya bhavissati. Vedanā… saññā… saṅkhārā… viññāṇaṃ na tumhākaṃ, taṃ pajahatha. Taṃ vo pahīnaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya bhavissati. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, yaṃ imasmiṃ jetavane tiṇakaṭṭhasākhāpalāsaṃ, taṃ jano hareyya vā <alternatives line="369" extra=" saṃ. ni. 3.33" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ḍaheyya</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">daheyya</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">daheyya</alternative></alternatives>  vā yathāpaccayaṃ vā kareyya, api nu tumhākaṃ evamassa – ‘amhe jano harati vā ḍahati vā yathāpaccayaṃ vā karotī’’ti? ‘‘No hetaṃ, bhante’’. ‘‘Taṃ kissa hetu’’? ‘‘Na hi no etaṃ, bhante, attā vā attaniyaṃ vā’’ti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0328" /> na tumhākaṃ, taṃ pajahatha. Taṃ vo pahīnaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya bhavissati. Kiñca, bhikkhave, na tumhākaṃ? Rūpaṃ, bhikkhave, na tumhākaṃ, taṃ pajahatha. Taṃ vo pahīnaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya bhavissati. Vedanā… saññā… saṅkhārā… viññāṇaṃ na tumhākaṃ, taṃ pajahatha. Taṃ vo pahīnaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya <pageBreak edition="Thai" number="0.0536" /> bhavissatī’’ti. Evampi yassa natthi idaṃ meti, paresaṃ vāpi kiñcanaṃ. Bhāsitampi hetaṃ –</paragraph>
    <gatha1 line="257">‘‘Suddhadhammasamuppādaṃ, suddhasaṅkhārasantatiṃ;</gatha1>
    <gathalast line="258">Passantassa yathābhūtaṃ, na bhayaṃ hoti gāmaṇi.</gathalast>
    <gatha1 line="259">‘‘Tiṇakaṭṭhasamaṃ lokaṃ, yadā paññāya passati;</gatha1>
    <gathalast line="260">Nāññaṃ patthayate kiñci, aññatra <alternatives line="377" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">appaṭisandhiyā’’ti</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">paṭisandhiyā’’ti</alternative></alternatives> .</gathalast>
    <paragraph line="261">Evampi yassa natthi idaṃ meti, paresaṃ vāpi kiñcanaṃ. Vajirā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0439" /> bhikkhunī māraṃ pāpimantaṃ etadavoca –</paragraph>
    <gatha1 line="262">‘‘Kaṃ nu sattoti paccesi, māra diṭṭhigataṃ nu te;</gatha1>
    <gathalast line="263">Suddhasaṅkhārapuñjoyaṃ, nayidha sattupalabbhati.</gathalast>
    <gatha1 line="264">‘‘Yathā hi <note>yathāpi (bahūsu) saṃ. ni. 1.171</note> aṅgasambhārā, hoti saddo ratho iti;</gatha1>
    <gathalast line="265">Evaṃ khandhesu santesu, hoti sattoti <alternatives line="392" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sammuti</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">sammati</alternative></alternatives> .</gathalast>
    <gatha1 line="266">‘‘Dukkhameva hi sambhoti, dukkhaṃ tiṭṭhati veti ca;</gatha1>
    <gathalast line="267">Nāññatra dukkhā sambhoti, nāññaṃ dukkhā nirujjhatī’’ti.</gathalast>
    <paragraph line="268">Evampi <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0348" /> yassa natthi idaṃ meti, paresaṃ vāpi kiñcanaṃ. Vuttaṃñhetaṃ bhagavatā</paragraph>
    <paragraph line="269">‘‘Evameva kho, bhikkhave, bhikkhu rūpaṃ samannesati yāvatā rūpassa gati, vedanaṃ… saññaṃ… saṅkhāre… viññāṇaṃ samannesati yāvatā viññāṇassa gati. Tassa rūpaṃ samannesato yāvatā rūpassa gati, vedanaṃ… saññaṃ… saṅkhāre… viññāṇaṃ samannesato yāvatā viññāṇassa gati <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0329" />, yampissa taṃ hoti ‘aha’nti vā ‘mama’nti vā, ‘asmī’ti <pageBreak edition="Thai" number="0.0537" /> vā, tampi tassa na hotī’’ti. Evampi yassa natthi idaṃ meti, paresaṃ vāpi kiñcanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="270">Āyasmā, ānando, bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘‘suñño loko, suñño loko’ti, bhante, vuccati. Kittāvatā nu kho, bhante, suñño lokoti vuccatī’’ti? ‘‘Yasmā kho, ānanda, suññaṃ attena vā attaniyena vā, tasmā suñño lokoti vuccati. Kiñcānanda, suññaṃ attena vā attaniyena vā? Cakkhu kho, ānanda, suññaṃ attena vā attaniyena vā. Rūpā suññā, cakkhuviññāṇaṃ suññaṃ, cakkhusamphasso suñño, yadidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi suññaṃ… sotaṃ suññaṃ… saddā suññā… ghānaṃ suññaṃ… gandhā suññā… jivhā suññā… rasā suññā… kāyo suñño… phoṭṭhabbā suññā… mano suñño… dhammā suññā… manoviññāṇaṃ suññaṃ… manosamphasso suñño, yadidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0440" /> vā tampi suññaṃ attena vā attaniyena vā. Yasmā kho, ānanda, suññaṃ attena vā attaniyena vā, tasmā suñño lokoti vuccatī’’ti. Evampi yassa natthi idaṃ meti, paresaṃ vāpi kiñcanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="271"><bold>Mamattaṃ so asaṃvinda</bold>nti. <bold>Mamattā</bold>ti dve mamattā – taṇhāmamattañca diṭṭhimamattañca…pe… idaṃ taṇhāmamattaṃ…pe… idaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0538" /> diṭṭhimamattaṃ. Taṇhāmamattaṃ pahāya diṭṭhimamattaṃ paṭinissajjitvā mamattaṃ avindanto asaṃvindanto anadhigacchanto appaṭilabhantoti – mamattaṃ so asaṃvindaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="272"><bold>Natthi meti na socatī</bold>ti. Vipariṇataṃ vā vatthuṃ na socati, vipariṇatasmiṃ vā vatthusmiṃ na socati. ‘‘Cakkhu me vipariṇata’’nti na socati, ‘‘sotaṃ me…pe… sālohitā me vipariṇatā’’ti na socati na kilamati na paridevati na urattāḷiṃ kandati na sammohaṃ āpajjatīti – natthi meti na socati.</paragraph>
    <paragraph line="273">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="274">‘‘Yassa <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0349" /> natthi idaṃ meti, paresaṃ vāpi kiñcanaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="275">Mamattaṃ so asaṃvindaṃ, natthi meti na socatī’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="276" number="187"></hangnum>
    <gatha1 line="277"><bold>Aniṭṭhurī</bold><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0330" /><bold>ananugiddho, anejo sabbadhī samo;</bold></gatha1>
    <gathalast line="278"><bold>Tamānisaṃsaṃ pabrūmi, pucchito avikampinaṃ.</bold></gathalast>
    <paragraph line="279"><bold>Aniṭṭhurī ananugiddho anejo sabbadhī samo</bold>ti. Katamaṃ niṭṭhuriyaṃ? Idhekacco niṭṭhuriyo hoti, paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu issati <alternatives line="400" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">usūyati</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ussuyyati</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ussūyati</alternative></alternatives>  issaṃ bandhati. Yaṃ evarūpaṃ niṭṭhuriyaṃ niṭṭhuriyakammaṃ issā issāyanā issāyitattaṃ usūyā usūyanā usūyitattaṃ – idaṃ vuccati niṭṭhuriyaṃ. Yassetaṃ niṭṭhuriyaṃ pahīnaṃ samucchinnaṃ…pe… ñāṇagginā daḍḍhaṃ, so vuccati aniṭṭhurīti. <bold>Ananugiddho</bold>ti. Gedho vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Yasseso <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0441" /> gedho pahīno samucchinno…pe… <pageBreak edition="Thai" number="0.0539" /> ñāṇagginā daḍḍho, so vuccati ananugiddho. So rūpe agiddho sadde…pe… diṭṭhasutamutaviññātabbesu dhammesu agiddho agadhito amucchito anajjhosanno, vītagedho vigatagedho cattagedho vantagedho muttagedho pahīnagedho paṭinissaṭṭhagedho, vītarāgo vigatarāgo cattarāgo vantarāgo muttarāgo pahīnarāgo paṭinissaṭṭharāgo, nicchāto nibbuto sītibhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharatīti – aniṭṭhurī ananugiddho.</paragraph>
    <paragraph line="280"><bold>Anejo sabbadhī samo</bold>ti. <bold>Ejā</bold> vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Yassesā ejā taṇhā pahīnā samucchinnā…pe… ñāṇagginā daḍḍhā, so vuccati anejo. Ejāya pahīnattā anejo. So lābhepi na iñjati, alābhepi na iñjati, yasepi na iñjati, ayasepi na iñjati, pasaṃsāyapi na iñjati, nindāyapi na iñjati, sukhepi na iñjati, dukkhepi na iñjati, na calati na vedhati nappavedhati na sampavedhatīti – anejo. <bold>Sabbadhī samo</bold>ti sabbaṃ vuccati dvādasāyatanāni. Cakkhu ceva rūpā ca…pe… mano ceva dhammā ca. Yato ajjhattikabāhiresu āyatanesu chandarāgo pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo, so vuccati sabbadhi samo. So sabbattha tādi sabbattha majjhatto sabbattha upekkhakoti – anejo sabbadhī samo.</paragraph>
    <paragraph line="281"><bold>Tamānisaṃsaṃ</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0540" /><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0350" /><bold>pabrūmi, pucchito avikampina</bold>nti. Avikampinaṃ puggalaṃ puṭṭho pucchito yācito ajjhesito pasādito ime cattāro ānisaṃse pabrūmi. Yo so aniṭṭhurī ananugiddho anejo sabbadhi samoti brūmi ācikkhāmi…pe… pakāsemīti – tamānisaṃsaṃ pabrūmi pucchito avikampinaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="282">Tenāha <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0331" /> bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="283">‘‘Aniṭṭhurī ananugiddho, anejo sabbadhī samo;</gatha1>
    <gathalast line="284">Tamānisaṃsaṃ pabrūmi, pucchito avikampina’’nti.</gathalast>
    <hangnum line="285" number="188"></hangnum>
    <gatha1 line="286"><bold>Anejassa</bold><pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0442" /><bold>vijānato, natthi kāci <alternatives line="409" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nisaṅkhati</alternative><alternative source-abbr="bahūsu" source="bahūsu">nisaṅkhiti</alternative></alternatives></bold><bold>;</bold></gatha1>
    <gathalast line="287"><bold>Virato so <alternatives line="417" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">viyārabbhā</alternative><alternative source-abbr="bahūsu" source="bahūsu">viyārambhā</alternative></alternatives>,</bold><bold>khemaṃ passati sabbadhi.</bold></gathalast>
    <paragraph line="288"><bold>Anejassa vijānato</bold>ti. <bold>Ejā</bold> vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Yassesā ejā taṇhā pahīnā samucchinnā…pe… ñāṇagginā daḍḍhā, so vuccati anejo. Ejāya pahīnattā anejo. So lābhepi na iñjati, alābhepi na iñjati, yasepi na iñjati, ayasepi na iñjati, pasaṃsāyapi na iñjati, nindāyapi na iñjati, sukhepi na iñjati, dukkhepi na iñjati na calati na vedhati nappavedhati na sampavedhatīti – anejassa. <bold>Vijānato</bold>ti jānato ājānato vijānato paṭivijānato paṭivijjhato. ‘‘Sabbe saṅkhārā aniccā’’ti jānato ājānato vijānato paṭivijānato paṭivijjhato, ‘‘sabbe saṅkhārā dukkhā’’ti…pe… ‘‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0541" /> taṃ nirodhadhamma’’ntntti jānato ājānato vijānato paṭivijānato paṭivijjhatoti – anejassa vijānato.</paragraph>
    <paragraph line="289"><bold>Natthi kāci nisaṅkhatī</bold>ti. <bold>Nisaṅkhatiyā</bold>e vuccanti puññābhisaṅkhāro apuññābhisaṅkhāro āneñjābhisaṅkhāro. Yato puññābhisaṅkhāro ca apuññābhisaṅkhāro ca āneñjābhisaṅkhāro ca pahīnā honti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā, ettāvatā nisaṅkhatiyo natthi na santi na saṃvijjanti nupalabbhanti, pahīnā samucchinnā vūpasantā paṭipassaddhā abhabbuppattikā ñāṇagginā daḍḍhāti – natthi kāci nisaṅkhati.</paragraph>
    <paragraph line="290"><bold>Virato so viyārabbhā</bold>ti. Viyārabbho vuccati puññābhisaṅkhāro apuññābhisaṅkhāro āneñjābhisaṅkhāro. Yato puññābhisaṅkhāro ca apuññābhisaṅkhāro <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0351" /> ca āneñjābhisaṅkhāro <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0443" /> ca pahīnā honti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā, ettāvatā ārabbhā viyārabbhā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā viharatīti – virato so viyārabbhā.</paragraph>
    <paragraph line="291"><bold>Khemaṃ</bold><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0332" /><bold>passati sabbadhī</bold>ti. Bhayakaro rāgo bhayakaro doso bhayakaro moho…pe… bhayakarā kilesā. Bhayakarassa rāgassa pahīnattā…pe… bhayakarānaṃ kilesānaṃ pahīnattā sabbattha khemaṃ passati sabbattha abhayaṃ passati sabbattha anītikaṃ passati sabbattha <pageBreak edition="Thai" number="0.0542" /> anupaddavaṃ passati sabbattha anupasaggaṃ passati sabbattha anupasaṭṭhattaṃ <note>passaddhaṃ (syā.)</note> passatīti – khemaṃ passati sabbadhi.</paragraph>
    <paragraph line="292">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="293">‘‘Anejassa vijānato, natthi kāci nisaṅkhati;</gatha1>
    <gathalast line="294">Virato so viyārabbhā, khemaṃ passati sabbadhī’’ti.</gathalast>
    <hangnum line="295" number="189"></hangnum>
    <gatha1 line="296"><bold>Na samesu na omesu, na ussesu vadate muni;</bold></gatha1>
    <gathalast line="297"><bold>Santo so <alternatives line="432" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vītamaccharo</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">vītamacchero</alternative></alternatives>,</bold><bold>nādeti na nirassati.</bold> [iti bhagavā]</gathalast>
    <paragraph line="298"><bold>Na samesu na omesu, na ussesu vadate munī</bold>ti. <bold>Munī</bold>ti. Monaṃ vuccati ñāṇaṃ…pe… saṅgajālamaticca so muni. ‘‘Seyyohamasmī’’ti vā ‘‘sadisohamasmī’’ti vā ‘‘hīnohamasmī’’ti vā na vadati na katheti na bhaṇati na dīpayati na voharatīti – na samesu na omesu, na ussesu vadate muni.</paragraph>
    <paragraph line="299"><bold>Santo so vītamaccharo</bold>ti. <bold>Santo</bold>ti rāgassa santattā samitattā santo, dosassa…pe… mohassa… sabbākusalābhisaṅkhārānaṃ santattā samitattā vūpasamitattā vijjhātattā nibbutattā vigatattā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="2.0444" /> paṭipassaddhattā santo upasanto vūpasanto nibbuto paṭipassaddhoti – santo. So <bold>vītamaccharo</bold>ti. Pañca macchariyāni āvāsamacchariyaṃ…pe… gāho vuccati macchariyaṃ. Yassetaṃ macchariyaṃ pahīnaṃ samucchinnaṃ…pe… ñāṇagginā daḍḍhaṃ, so vuccati vītamaccharo vigatamaccharo cattamaccharo vantamaccharo muttamaccharo pahīnamaccharo paṭinissaṭṭhamaccharoti – santo so vītamaccharo.</paragraph>
    <paragraph line="300"><bold>Nādeti</bold><pageBreak edition="Thai" number="0.0543" /><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0352" /><bold>na nirassati, iti bhagavā</bold>ti. <bold>Nādetī</bold>ti rūpaṃ nādiyati na upādiyati na gaṇhāti na parāmasati nābhinivisati, vedanaṃ… saññaṃ… saṅkhāre… viññāṇaṃ… gatiṃ… upapattiṃ… paṭisandhiṃ… bhavaṃ… saṃsāraṃ… vaṭṭaṃ nādiyati na upādiyati na gaṇhāti na parāmasati nābhinivisatīti – nādeti. <bold>Na nirassatī</bold>ti rūpaṃ na pajahati na vinodeti na byantiṃ karoti na anabhāvaṃ gameti, vedanaṃ… saññaṃ… saṅkhāre… viññāṇaṃ… gatiṃ… upapattiṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0333" />… paṭisandhiṃ… bhavaṃ… saṃsāraṃ… vaṭṭaṃ na pajahati na vinodeti na byantiṃ karoti na anabhāvaṃ gameti. <bold>Bhagavā</bold>ti gāravādhivacanaṃ…pe… sacchikā paññatti yadidaṃ bhagavāti.</paragraph>
    <paragraph line="301">Tenāha bhagavā –</paragraph>
    <gatha1 line="302">‘‘Na samesu na omesu, na ussesu vadate muni;</gatha1>
    <gathalast line="303">Santo so vītamaccharo, nādeti na nirassati’’. [iti bhagavā]</gathalast>
    <centered line="304">Attadaṇḍasuttaniddeso pannarasamo.</centered>
  </content>
</document>