<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0515m.mul7.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/khuddakanikaya/mahaniddesapali/8. pasurasuttaniddeso.xml</archivePath>
<title>8. Pasūrasuttaniddeso - Mahāniddesapāḷi - Khuddakanikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">8. Pasūrasuttaniddeso</chapter>
<paragraph line="2">Atha <pageBreak edition="V" number="0.0118" />pasūrasuttaniddesaṃ vakkhati –</paragraph>
<hangnum line="3" number="59"></hangnum>
<gatha1 line="4"><bold>Idheva</bold><pageBreak edition="T" number="0.0196" /><pageBreak edition="P" number="1.0161" /><bold>suddhiṃ iti vādayanti, nāññesu dhammesu visuddhimāhu;</bold></gatha1>
<gathalast line="5"><bold>Yaṃ nissitā tattha subhaṃ vadānā, paccekasaccesu puthū niviṭṭhā.</bold></gathalast>
<paragraph line="6"><bold>Idheva suddhiṃ iti vādayantī</bold>ti. Idheva suddhiṃ visuddhiṃ parisuddhiṃ muttiṃ vimuttiṃ parimuttiṃ vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharanti. ‘‘Sassato loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti suddhiṃ visuddhiṃ parisuddhiṃ muttiṃ vimuttiṃ parimuttiṃ vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharanti. ‘‘Asassato loko <pageBreak edition="M" number="0.0125" />… antavā loko… anantavā loko… taṃ jīvaṃ taṃ sarīraṃ… aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīraṃ… hoti tathāgato paraṃ maraṇā… na hoti tathāgato paraṃ maraṇā… hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā… neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamañña’’nti suddhiṃ visuddhiṃ parisuddhiṃ muttiṃ vimuttiṃ parimuttiṃ vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharantīti – idheva suddhiṃ iti vādayanti.</paragraph>
<paragraph line="7"><bold>Nāññesu dhammesu visuddhimāhū</bold>ti. Attano satthāraṃ dhammakkhānaṃ gaṇaṃ diṭṭhiṃ paṭipadaṃ maggaṃ ṭhapetvā sabbe paravāde khipanti ukkhipanti parikkhipanti. ‘‘So satthā na sabbaññū, dhammo na svākkhāto <pageBreak edition="T" number="0.0197" />, gaṇo na suppaṭipanno, diṭṭhi na bhaddikā, paṭipadā na supaññattā <pageBreak edition="P" number="1.0162" />, maggo na niyyāniko, natthettha suddhi vā visuddhi vā parisuddhi vā mutti vā vimutti vā parimutti vā, na tattha sujjhanti vā visujjhanti vā parisujjhanti vā muccanti vā vimuccanti vā parimuccanti vā, hīnā nihīnā omakā lāmakā chatukkā parittā’’ti – evamāhaṃsu evaṃ vadanti evaṃ kathenti evaṃ bhaṇanti evaṃ dīpayanti evaṃ voharantīti – nāññesu dhammesu visuddhimāhu.</paragraph>
<paragraph line="8"><bold>Yaṃ nissitā tattha subhaṃ vadānā</bold>ti. <bold>Yaṃ nissitā</bold>ti yaṃ satthāraṃ dhammakkhānaṃ gaṇaṃ diṭṭhiṃ paṭipadaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0119" /> maggaṃ nissitā <alternatives><alternative lang="sī.">patiṭṭhitā</alternative><alternative lang="vri">ānissitā</alternative><alternative lang="syā.">sannissitā</alternative></alternatives> 
Note { id=0, line='3', referenceLine='8', original='patiṭṭhitā (sī.), sannissitā (syā.)', type='auto', previous=' maggaṃ nissitā ānissitā '
	Alternative{lang='sī.', text='patiṭṭhitā'}
	Alternative{lang='vri', text='ānissitā'}
	Alternative{lang='syā.', text='sannissitā'}}
allīnā upagatā ajjhositā adhimuttā. <bold>Tatthā</bold>ti sakāya diṭṭhiyā sakāya khantiyā sakāya ruciyā sakāya laddhiyā. <bold>Subhaṃ vadānā</bold>ti subhavādā sobhanavādā paṇḍitavādā <alternatives><alternative lang="vri">thiravādā</alternative><alternative lang="syā.">dhīravādā</alternative></alternatives> 
Note { id=1, line='13', referenceLine='8', original='dhīravādā (syā.)', type='auto', previous='ti subhavādā sobhanavādā paṇḍitavādā thiravādā '
	Alternative{lang='vri', text='thiravādā'}
	Alternative{lang='syā.', text='dhīravādā'}}
ñāyavādā hetuvādā lakkhaṇavādā kāraṇavādā ṭhānavādā sakāya laddhiyāti – yaṃ nissitā tattha subhaṃ vadānā.</paragraph>
<paragraph line="9"><bold>Paccekasaccesu puthū niviṭṭhā</bold>ti. Puthū samaṇabrāhmaṇā puthū paccekasaccesu niviṭṭhā patiṭṭhitā allīnā upagatā ajjhositā adhimuttā. ‘‘Sassato loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti niviṭṭhā patiṭṭhitā allīnā upagatā ajjhositā adhimuttā. ‘‘Asassato loko…pe… neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamañña’’nti niviṭṭhā patiṭṭhitā allīnā upagatā ajjhositā adhimuttāti <pageBreak edition="T" number="0.0198" />– paccekasaccesu puthū niviṭṭhā.</paragraph>
<paragraph line="10">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="11">‘‘Idheva <pageBreak edition="M" number="0.0126" />suddhiṃ iti vādayanti, nāññesu dhammesu visuddhimāhu;</gatha1>
<gathalast line="12">Yaṃ nissitā tattha subhaṃ vadānā, paccekasaccesu puthū niviṭṭhā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="13" number="60"></hangnum>
<gatha1 line="14"><bold>Te</bold><pageBreak edition="P" number="1.0163" /><bold>vādakāmā parisaṃ vigayha, bālaṃ dahantī mithu aññamaññaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="15"><bold>Vadanti te aññasitā kathojjaṃ, pasaṃsakāmā kusalāvadānā.</bold></gathalast>
<paragraph line="16"><bold>Te vādakāmā parisaṃ vigayhā</bold>ti. <bold>Te vādakāmā</bold>ti te vādakāmā vādatthikā vādādhippāyā vādapurekkhārā vādapariyesanaṃ carantā. <bold>Parisaṃ vigayhā</bold>ti khattiyaparisaṃ brāhmaṇaparisaṃ gahapatiparisaṃ samaṇaparisaṃ vigayha ogayha ajjhogāhetvā pavisitvāti – te vādakāmā parisaṃ vigayha.</paragraph>
<paragraph line="17"><bold>Bālaṃ dahantī mithu aññamañña</bold>nti. <bold>Mithū</bold>ti dve janā dve kalahakārakā dve bhaṇḍanakārakā dve bhassakārakā dve vivādakārakā dve adhikaraṇakārakā dve vādino dve sallāpakā; te aññamaññaṃ bālato hīnato nihīnato omakato lāmakato chatukkato parittato dahanti passanti dakkhanti olokenti nijjhāyanti upaparikkhantīti – bālaṃ dahantī mithu aññamaññaṃ.</paragraph>
<paragraph line="18"><bold>Vadanti</bold><pageBreak edition="T" number="0.0199" /><pageBreak edition="V" number="0.0120" /><bold>te aññasitā kathojja</bold>nti. Aññaṃ satthāraṃ dhammakkhānaṃ gaṇaṃ diṭṭhiṃ paṭipadaṃ maggaṃ nissitā ānissitā allīnā upagatā ajjhositā adhimuttā. <bold>Kathojjaṃ</bold>vuccati kalaho bhaṇḍanaṃ viggaho vivādo medhagaṃ. Atha vā <bold>kathojja</bold>nti anojavantī nisākathā kathojjaṃ vadanti, kalahaṃ vadanti, bhaṇḍanaṃ vadanti, viggahaṃ vadanti, vivādaṃ vadanti, medhagaṃ vadanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharantīti – vadanti te aññasitā kathojjaṃ.</paragraph>
<paragraph line="19"><bold>Pasaṃsakāmā kusalāvadānā</bold>ti. <bold>Pasaṃsakāmā</bold>ti pasaṃsakāmā pasaṃsatthikā pasaṃsādhippāyā pasaṃsapurekkhārā pasaṃsapariyesanaṃ carantā. <bold>Kusalāvadānā</bold>ti <pageBreak edition="P" number="1.0164" />kusalavādā paṇḍitavādā thiravādā ñāyavādā hetuvādā lakkhaṇavādā kāraṇavādā ṭhānavādā sakāya laddhiyāti – pasaṃsakāmā kusalāvadānā.</paragraph>
<paragraph line="20">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="21">‘‘Te <pageBreak edition="M" number="0.0127" />vādakāmā parisaṃ vigayha, bālaṃ dahantī mithu aññamaññaṃ;</gatha1>
<gathalast line="22">Vadanti te aññasitā kathojjaṃ, pasaṃsakāmā kusalāvadānā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="23" number="61"></hangnum>
<gatha1 line="24"><bold>Yutto kathāyaṃ parisāya majjhe, pasaṃsamicchaṃ vinighāti hoti;</bold></gatha1>
<gathalast line="25"><bold>Apāhatasmiṃ pana maṅku hoti, nindāya so kuppati randhamesī.</bold></gathalast>
<paragraph line="26"><bold>Yutto</bold><pageBreak edition="T" number="0.0200" /><bold>kathāyaṃ parisāya majjhe</bold>ti. Khattiyaparisāya vā brāhmaṇaparisāya vā gahapatiparisāya vā samaṇaparisāya vā majjhe attano kathāyaṃ yutto payutto āyutto samāyutto sampayutto kathetunti – yutto kathāyaṃ parisāya majjhe.</paragraph>
<paragraph line="27"><bold>Pasaṃsamicchaṃ vinighāti hotī</bold>ti. <bold>Pasaṃsamiccha</bold>nti pasaṃsaṃ thomanaṃ kittiṃ vaṇṇahāriyaṃ icchanto sādiyanto patthayanto pihayanto abhijappanto. <bold>Vinighāti hotī</bold>ti pubbeva sallāpā kathaṃkathī vinighātī hoti. ‘‘Jayo nu kho me bhavissati, parājayo nu kho me bhavissati, kathaṃ niggahaṃ karissāmi, kathaṃ paṭikammaṃ karissāmi, kathaṃ visesaṃ karissāmi, kathaṃ paṭivisesaṃ karissāmi, kathaṃ <alternatives><alternative lang="vri">āveṭhiyaṃ</alternative><alternative lang="syā.">āvedhiyaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=2, line='22', referenceLine='27', original='āvedhiyaṃ (syā.)', type='auto', previous='ti pubbeva sallāpā kathaṃkathī vinighātī hoti. Jayo nu kho me bhavissati, parājayo nu kho me bhavissati, kathaṃ niggahaṃ karissāmi, kathaṃ paṭikammaṃ karissāmi, kathaṃ visesaṃ karissāmi, kathaṃ paṭivisesaṃ karissāmi, kathaṃ āveṭhiyaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='āveṭhiyaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='āvedhiyaṃ'}}
 karissāmi, kathaṃ <alternatives><alternative lang="vri">nibbeṭhiyaṃ</alternative><alternative lang="syā. ka.">nibbedhiyaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=3, line='31', referenceLine='27', original='nibbedhiyaṃ (syā. ka.)', type='auto', previous=' karissāmi, kathaṃ nibbeṭhiyaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='nibbeṭhiyaṃ'}
	Alternative{lang='syā. ka.', text='nibbedhiyaṃ'}}
karissāmi, kathaṃ chedaṃ karissāmi, kathaṃ maṇḍalaṃ karissāmī’’ti, evaṃ pubbeva sallāpā kathaṃkathī vinighāti hotīti – pasaṃsamicchaṃ vinighāti hoti.</paragraph>
<paragraph line="28"><bold>Apāhatasmiṃ</bold><pageBreak edition="V" number="0.0121" /><bold>pana maṅku hotī</bold>ti. Ye te pañhavīmaṃsakā <pageBreak edition="P" number="1.0165" /> parisā pārisajjā <alternatives><alternative lang="vri">pāsārikā</alternative><alternative lang="syā.">pāsanikā</alternative></alternatives> 
Note { id=4, line='40', referenceLine='28', original='pāsanikā (syā.)', type='auto', previous=' parisā pārisajjā pāsārikā '
	Alternative{lang='vri', text='pāsārikā'}
	Alternative{lang='syā.', text='pāsanikā'}}
, te apaharanti. ‘‘Atthāpagataṃ bhaṇita’’nti atthato apaharanti, ‘‘byañjanāpagataṃ bhaṇita’’nti byañjanato apaharanti, ‘‘atthabyañjanāpagataṃ bhaṇita’’nti atthabyañjanato apaharanti, ‘‘attho te dunnīto, byañjanaṃ te duropitaṃ, atthabyañjanaṃ te dunnītaṃ duropitaṃ, niggaho te akato, paṭikammaṃ te dukkaṭaṃ, viseso te akato, paṭiviseso te dukkaṭo, āveṭhiyā te akatā, nibbeṭhiyā te dukkaṭā <pageBreak edition="T" number="0.0201" />, chedo te akato, maṇḍalaṃ te dukkaṭaṃ visamakathaṃ dukkathitaṃ dubbhaṇitaṃ dullapitaṃ duruttaṃ dubbhāsita’’nti apaharanti. <bold>Apāhatasmiṃ pana maṅku hotī</bold>ti <pageBreak edition="M" number="0.0128" />. Apāhatasmiṃ maṅku hoti pīḷito ghaṭṭito byādhito domanassito hotīti – apāhatasmiṃ pana maṅku hoti.</paragraph>
<paragraph line="29"><bold>Nindāya so kuppati randhamesī</bold>ti. Nindāya garahāya akittiyā avaṇṇahārikāya kuppati byāpajjati patiṭṭhīyati, kopañca dosañca appaccayañca pātukarotīti – nindāya so kuppati. <bold>Randhamesī</bold>ti virandhamesī aparaddhamesī khalitamesī gaḷitamesī vivaramesīti – nindāya so kuppati randhamesī.</paragraph>
<paragraph line="30">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="31">‘‘Yutto kathāyaṃ parisāya majjhe, pasaṃsamicchaṃ vinighāti hoti;</gatha1>
<gathalast line="32">Apāhatasmiṃ pana maṅku hoti, nindāya so kuppati randhamesī’’ti.</gathalast>
<hangnum line="33" number="62"></hangnum>
<gatha1 line="34"><bold>Yamassa</bold><pageBreak edition="P" number="1.0166" /><bold>vādaṃ parihīnamāhu, apāhataṃ <alternatives><alternative lang="vri">pañhavimaṃsakāse</alternative><alternative lang="syā.">pañhavimaṃsakā ye</alternative></alternatives></bold>
Note { id=5, line='49', referenceLine='34', original='pañhavimaṃsakā ye (syā.)', type='auto', previous='vādaṃ parihīnamāhu, apāhataṃ pañhavimaṃsakāse'
	Alternative{lang='vri', text='pañhavimaṃsakāse'}
	Alternative{lang='syā.', text='pañhavimaṃsakā ye'}}
<bold>;</bold></gatha1>
<gathalast line="35"><bold>Paridevati socati hīnavādo, upaccagā manti anutthunāti.</bold></gathalast>
<paragraph line="36"><bold>Yamassa vādaṃ parihīnamāhū</bold>ti yaṃ tassa vādaṃ hīnaṃ nihīnaṃ parihīnaṃ parihāpitaṃ na paripūritaṃ, evamāhaṃsu evaṃ kathenti evaṃ bhaṇanti evaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0202" />dīpayanti evaṃ voharantīti – yamassa vādaṃ parihīnamāhu.</paragraph>
<paragraph line="37"><bold>Apāhataṃ pañhavimaṃsakāse</bold>ti. Ye te pañhavīmaṃsakā parisā pārisajjā pāsārikā, te apaharanti. ‘‘Atthāpagataṃ bhaṇita’’nti atthato apaharanti, ‘‘byañjanāpagataṃ bhaṇita’’nti byañjanato apaharanti, ‘‘atthabyañjanāpagataṃ bhaṇita’’nti atthabyañjanato apaharanti, ‘‘attho te dunnīto, byañjanaṃ te duropitaṃ, atthabyañjanaṃ te dunnītaṃ duropitaṃ, niggaho te akato, paṭikammaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0122" />te dukkaṭaṃ, viseso te akato, paṭiviseso te dukkaṭo, āveṭhiyā te akatā, nibbeṭhiyā te dukkaṭā, chedo te akato, maṇḍalaṃ te dukkaṭaṃ visamakathaṃ dukkathitaṃ dubbhaṇitaṃ dullapitaṃ duruttaṃ dubbhāsita’’nti, apaharantīti – apāhataṃ pañhavimaṃsakāse.</paragraph>
<paragraph line="38"><bold>Paridevati</bold><pageBreak edition="M" number="0.0129" /><bold>socati hīnavādo</bold>ti. <bold>Paridevatī</bold>ti ‘‘aññaṃ mayā āvajjitaṃ aññaṃ cintitaṃ aññaṃ upadhāritaṃ, aññaṃ upalakkhitaṃ so mahāpakkho mahāpariso mahāparivāro; parisā cāyaṃ vaggā, na samaggā; samaggāya parisāya hetu kathāsallāpo puna bhañjissāmī’’ti, yā evarūpā 
Note { id=6, line='58', referenceLine='38', original='yo evarūpo (syā.)', type='auto', previous='ti aññaṃ mayā āvajjitaṃ aññaṃ cintitaṃ aññaṃ upadhāritaṃ, aññaṃ upalakkhitaṃ so mahāpakkho mahāpariso mahāparivāro; parisā cāyaṃ vaggā, na samaggā; samaggāya parisāya hetu kathāsallāpo puna bhañjissāmī’’ti, yā evarūpā '
	Alternative{lang='vri', text='yā evarūpā'}
	Alternative{lang='syā.', text='yo evarūpo'}}
vācā palāpo vippalāpo lālappo lālappāyanā lālappāyitattanti – paridevati. <bold>Socatī</bold>ti ‘‘tassa jayo’’ti socati ‘‘mayhaṃ parājayo’’ti socati, ‘‘tassa lābho’’ti socati, ‘‘mayhaṃ alābho’’ti socati, ‘‘tassa yaso’’ti socati, ‘‘mayhaṃ ayaso’’ti socati, ‘‘tassa pasaṃsā’’ti socati, ‘‘mayhaṃ nindā’’ti socati, ‘‘tassa sukha’’nti socati, ‘‘mayhaṃ dukkha’’nti socati, ‘‘so <pageBreak edition="T" number="0.0203" />sakkato garukato mānito pūjito apacito lābhī cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ, ahamasmi asakkato agarukato amānito <pageBreak edition="P" number="1.0167" />apūjito anapacito na lābhī cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārāna’’nti socati kilamati paridevati urattāḷiṃ kandati sammohaṃ āpajjatīti – paridevati socati. <bold>Hīnavādo</bold>ti hīnavādo nihīnavādo parihīnavādo parihāpitavādo na paripūravādoti – paridevati socati hīnavādo.</paragraph>
<paragraph line="39"><bold>Upaccagā manti anutthunātī</bold>ti. So maṃ vādena vādaṃ accagā upaccagā atikkanto samatikkanto vītivattoti. Evampi upaccagā manti. Atha vā maṃ vādena vādaṃ abhibhavitvā ajjhottharitvā pariyādiyitvā maddayitvā carati viharati iriyati vattati pāleti yapeti yāpetīti. Evampi upaccagā manti. Anutthunā vuccati vācā palāpo vippalāpo lālappo lālappāyanā lālappāyitattanti – upaccagā manti anutthunāti.</paragraph>
<paragraph line="40">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="41">‘‘Yamassa vādaṃ parihīnamāhu, apāhataṃ pañhavimaṃsakāse;</gatha1>
<gathalast line="42">Paridevati socati hīnavādo, upaccagā manti anutthunātī’’ti.</gathalast>
<hangnum line="43" number="63"></hangnum>
<gatha1 line="44"><bold>Ete</bold><pageBreak edition="M" number="0.0130" /><bold>vivādā samaṇesu jātā, etesu ugghātinighāti hoti;</bold></gatha1>
<gathalast line="45"><bold>Etampi</bold><pageBreak edition="T" number="0.0204" /><bold>disvā virame kathojjaṃ, na haññadatthatthi pasaṃsalābhā.</bold></gathalast>
<paragraph line="46"><bold>Ete</bold><pageBreak edition="V" number="0.0123" /><bold>vivādā samaṇesu jātā</bold>ti. <bold>Samaṇā</bold>ti ye keci ito bahiddhā paribbajūpagatā paribbajasamāpannā. Ete diṭṭhikalahā diṭṭhibhaṇḍanā diṭṭhiviggahā diṭṭhivivādā diṭṭhimedhagā samaṇesu jātā sañjātā nibbattā abhinibbattā pātubhūtāti – ete vivādā samaṇesu jātā.</paragraph>
<paragraph line="47"><bold>Etesu ugghātinighāti hotī</bold>ti. Jayaparājayo hoti, lābhālābho hoti, yasāyaso hoti, nindāpasaṃsā hoti, sukhadukkhaṃ <pageBreak edition="P" number="1.0168" /> hoti, somanassadomanassaṃ hoti, iṭṭhāniṭṭhaṃ hoti, anunayapaṭighaṃ hoti, ugghātitanigghātitaṃ hoti, anurodhavirodho hoti, jayena cittaṃ ugghātitaṃ hoti parājayena cittaṃ nigghātitaṃ hoti, lābhena cittaṃ ugghātitaṃ hoti alābhena cittaṃ nigghātitaṃ hoti, yasena cittaṃ ugghātitaṃ hoti ayasena cittaṃ nigghātitaṃ hoti, pasaṃsāya cittaṃ ugghātitaṃ hoti nindāya cittaṃ nigghātitaṃ hoti, sukhena cittaṃ ugghātitaṃ hoti dukkhena cittaṃ nigghātitaṃ hoti, somanassena cittaṃ ugghātitaṃ hoti domanassena cittaṃ nigghātitaṃ hoti, <alternatives><alternative lang="vri">unnatiyā</alternative><alternative lang="syā. ka.">uṇṇatiyā</alternative></alternatives> 
Note { id=7, line='67', referenceLine='47', original='uṇṇatiyā (syā. ka.)', type='auto', previous=' hoti, somanassadomanassaṃ hoti, iṭṭhāniṭṭhaṃ hoti, anunayapaṭighaṃ hoti, ugghātitanigghātitaṃ hoti, anurodhavirodho hoti, jayena cittaṃ ugghātitaṃ hoti parājayena cittaṃ nigghātitaṃ hoti, lābhena cittaṃ ugghātitaṃ hoti alābhena cittaṃ nigghātitaṃ hoti, yasena cittaṃ ugghātitaṃ hoti ayasena cittaṃ nigghātitaṃ hoti, pasaṃsāya cittaṃ ugghātitaṃ hoti nindāya cittaṃ nigghātitaṃ hoti, sukhena cittaṃ ugghātitaṃ hoti dukkhena cittaṃ nigghātitaṃ hoti, somanassena cittaṃ ugghātitaṃ hoti domanassena cittaṃ nigghātitaṃ hoti, unnatiyā '
	Alternative{lang='vri', text='unnatiyā'}
	Alternative{lang='syā. ka.', text='uṇṇatiyā'}}
 cittaṃ ugghātitaṃ hoti <alternatives><alternative lang="vri">onatiyā</alternative><alternative lang="syā. ka.">oṇatiyā</alternative></alternatives> 
Note { id=8, line='76', referenceLine='47', original='oṇatiyā (syā. ka.)', type='auto', previous=' cittaṃ ugghātitaṃ hoti onatiyā '
	Alternative{lang='vri', text='onatiyā'}
	Alternative{lang='syā. ka.', text='oṇatiyā'}}
cittaṃ nigghātitaṃ hotīti – etesu ugghātinighāti hoti.</paragraph>
<paragraph line="48"><bold>Etampi disvā virame kathojja</bold>nti. <bold>Etampi disvā</bold>ti etaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0205" />ādīnavaṃ disvā passitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvā diṭṭhikalahesu diṭṭhibhaṇḍanesu diṭṭhiviggahesu diṭṭhivivādesu diṭṭhimedhagesūti – <bold>etampi disvā virame kathojja</bold>nti. <bold>Kathojja</bold>ṃ vuccati kalaho bhaṇḍanaṃ viggaho vivādo medhagaṃ. Atha vā <bold>kathojja</bold>nti anojavantī nisākathā kathojjaṃ na kareyya, kalahaṃ na kareyya, bhaṇḍanaṃ na kareyya, viggahaṃ na kareyya, vivādaṃ na kareyya, medhagaṃ na kareyya, kalahabhaṇḍanaviggahavivādamedhagaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, kalahabhaṇḍanaviggahavivādamedhagā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto <pageBreak edition="M" number="0.0131" />nissaṭo vippayutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – etampi disvā virame kathojjaṃ.</paragraph>
<paragraph line="49"><bold>Na haññadatthatthi pasaṃsalābhā</bold>ti. Pasaṃsalābhā añño attho natthi attattho vā parattho vā ubhayattho vā diṭṭhadhammiko vā attho, samparāyiko vā attho, uttāno vā attho <pageBreak edition="P" number="1.0169" />, gambhīro vā attho, gūḷho vā attho, paṭicchanno vā attho, neyyo vā attho, nīto vā attho, anavajjo vā attho, nikkileso vā attho, vodāno vā attho, paramattho vā attho natthi na santi na saṃvijjanti nupalabbhantīti – na haññadatthatthi pasaṃsalābhā.</paragraph>
<paragraph line="50">Tenāha <pageBreak edition="V" number="0.0124" />bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="51">‘‘Ete vivādā samaṇesu jātā, etesu ugghātinighāti hoti;</gatha1>
<gathalast line="52">Etampi <pageBreak edition="T" number="0.0206" />disvā virame kathojjaṃ, na haññadatthatthi pasaṃsalābhā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="53" number="64"></hangnum>
<gatha1 line="54"><bold>Pasaṃsito vā pana tattha hoti, akkhāya vādaṃ parisāya majjhe;</bold></gatha1>
<gathalast line="55"><bold><alternatives><alternative lang="vri">So</alternative><alternative lang="sī.">so taṃ</alternative></alternatives></bold>
Note { id=9, line='85', referenceLine='55', original='so taṃ (sī.)', type='auto', previous='So'
	Alternative{lang='vri', text='So'}
	Alternative{lang='sī.', text='so taṃ'}}
<bold>hassatī <alternatives><alternative lang="vri">unnamatī</alternative><alternative lang="syā. ka.">uṇṇamatī</alternative></alternatives></bold>
Note { id=10, line='94', referenceLine='55', original='uṇṇamatī (syā. ka.)', type='auto', previous='hassatī unnamatī'
	Alternative{lang='vri', text='unnamatī'}
	Alternative{lang='syā. ka.', text='uṇṇamatī'}}
<bold>ca tena, pappuyya tamatthaṃ yathā mano ahu.</bold></gathalast>
<paragraph line="56"><bold>Pasaṃsito vā pana tattha hotī</bold>ti. <bold>Tatthā</bold>ti sakāya diṭṭhiyā sakāya khantiyā sakāya ruciyā sakāya laddhiyā pasaṃsito thomito kittito vaṇṇito hotīti – pasaṃsito vā pana tattha hoti.</paragraph>
<paragraph line="57"><bold>Akkhāya vādaṃ parisāya majjhe</bold>ti. Khattiyaparisāya vā brāhmaṇaparisāya vā gahapatiparisāya vā samaṇaparisāya vā majjhe attano vādaṃ akkhāya ācikkhitvā anuvādaṃ akkhāya ācikkhitvā thambhayitvā brūhayitvā dīpayitvā jotayitvā voharitvā pariggaṇhitvāti – akkhāya vādaṃ parisāya majjhe.</paragraph>
<paragraph line="58"><bold>So hassatī unnamatī ca tenā</bold>ti. So tena jayatthena tuṭṭho hoti haṭṭho pahaṭṭho attamano paripuṇṇasaṅkappo. Atha vā dantavidaṃsakaṃ hasamāno. <bold>So hassatī unnamatī ca tenā</bold>ti so tena jayatthena <pageBreak edition="M" number="0.0132" />unnato hoti unnamo <pageBreak edition="P" number="1.0170" />dhajo sampaggāho ketukamyatā cittassāti – so hassatī unnamatī ca tena.</paragraph>
<paragraph line="59"><bold>Pappuyya</bold><pageBreak edition="T" number="0.0207" /><bold>tamatthaṃ yathā mano ahū</bold>ti. Taṃ jayatthaṃ pappuyya pāpuṇitvā adhigantvā vinditvā paṭilabhitvā. <bold>Yathā mano ahū</bold>ti yathā mano ahu, yathā citto ahu, yathā saṅkappo ahu, yathā viññāṇo ahūti – pappuyya tamatthaṃ yathā mano ahu.</paragraph>
<paragraph line="60">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="61">‘‘Pasaṃsito vā pana tattha hoti, akkhāya vādaṃ parisāya majjhe;</gatha1>
<gathalast line="62">So hassatī unnamatī ca tena, pappuyya tamatthaṃ yathā mano ahū’’ti.</gathalast>
<hangnum line="63" number="65"></hangnum>
<gatha1 line="64"><bold>Yā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0125" /><bold>unnatī sāssa vighātabhūmi, mānātimānaṃ vadate paneso;</bold></gatha1>
<gathalast line="65"><bold>Etampi disvā na vivādayetha, na hi tena suddhiṃ kusalā vadanti.</bold></gathalast>
<paragraph line="66"><bold>Yā unnatī sāssa vighātabhūmī</bold>ti. Yā unnati unnamo dhajo sampaggāho ketukamyatā cittassāti – yā unnati. <bold>Sāssa vighātabhūmī</bold>ti sā tassa vighātabhūmi upaghātabhūmi pīḷanabhūmi ghaṭṭanabhūmi upaddavabhūmi upasaggabhūmīti – yā unnatī sāssa vighātabhūmi.</paragraph>
<paragraph line="67"><bold>Mānātimānaṃ vadate paneso</bold>ti. So puggalo mānañca vadati atimānañca vadatīti – mānātimānaṃ vadate paneso.</paragraph>
<paragraph line="68"><bold>Etampi disvā na vivādayethā</bold>ti. Etaṃ ādīnavaṃ disvā passitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvā diṭṭhikalahesu diṭṭhibhaṇḍanesu <pageBreak edition="T" number="0.0208" />diṭṭhiviggahesu diṭṭhivivādesu diṭṭhimedhagesūti – etampi disvā. <bold>Na vivādayethā</bold>ti <pageBreak edition="P" number="1.0171" />na kalahaṃ kareyya na bhaṇḍanaṃ kareyya na viggahaṃ kareyya na vivādaṃ kareyya, na medhagaṃ kareyya, kalahabhaṇḍanaviggahavivādamedhagaṃ pajaheyya vinodeyya byantiṃ kareyya anabhāvaṃ gameyya, kalahabhaṇḍanaviggahavivādamedhagā ārato assa virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippayutto visaññutto vimariyādikatena cetasā vihareyyāti – etampi disvā na vivādayetha.</paragraph>
<paragraph line="69"><bold>Na</bold><pageBreak edition="M" number="0.0133" /><bold>hi tena suddhiṃ kusalā vadantī</bold>ti. <bold>Kusalā</bold>ti ye te khandhakusalā dhātukusalā āyatanakusalā paṭiccasamuppādakusalā satipaṭṭhānakusalā sammappadhānakusalā iddhipādakusalā indriyakusalā balakusalā bojjhaṅgakusalā maggakusalā phalakusalā nibbānakusalā, te kusalā diṭṭhikalahena diṭṭhibhaṇḍanena diṭṭhiviggahena diṭṭhivivādena diṭṭhimedhagena suddhiṃ visuddhiṃ parisuddhiṃ, muttiṃ vimuttiṃ parimuttiṃ na vadanti na kathenti na bhaṇanti na dīpayanti na voharantīti – na hi tena suddhiṃ kusalā vadanti.</paragraph>
<paragraph line="70">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="71">‘‘Yā unnatī sāssa vighātabhūmi, mānātimānaṃ vadate paneso;</gatha1>
<gathalast line="72">Etampi disvā na vivādayetha, na hi tena suddhiṃ kusalā vadantī’’ti.</gathalast>
<hangnum line="73" number="66"></hangnum>
<gatha1 line="74"><bold>Sūro</bold><pageBreak edition="T" number="0.0209" /><pageBreak edition="V" number="0.0126" /><bold>yathā rājakhādāya puṭṭho, abhigajjameti paṭisūramicchaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="75"><bold>Yeneva so tena palehi sūra, pubbeva natthi yadidaṃ yudhāya.</bold></gathalast>
<paragraph line="76"><bold>Sūro yathā rājakhādāya puṭṭho</bold>ti. <bold>Sūro</bold>ti sūro vīro vikkanto abhīrū achambhī anutrāsī apalāyī. <bold>Rājakhādāya puṭṭho</bold>ti rājakhādanīyena rājabhojanīyena puṭṭho posito <pageBreak edition="P" number="1.0172" />apādito vaḍḍhitoti – sūro yathā rājakhādāya puṭṭho.</paragraph>
<paragraph line="77"><bold>Abhigajjameti paṭisūramiccha</bold>nti. So gajjanto uggajjanto abhigajjanto eti upeti upagacchati paṭisūraṃ paṭipurisaṃ paṭisattuṃ paṭimallaṃ icchanto sādiyanto patthayanto pihayanto abhijappantoti – abhigajjameti paṭisūramicchaṃ.</paragraph>
<paragraph line="78"><bold>Yeneva so tena palehi sūrā</bold>ti. Yeneva so diṭṭhigatiko tena palehi, tena vaja, tena gaccha, tena atikkama, so tuyhaṃ paṭisūro paṭipuriso paṭisattu paṭimalloti – yeneva so tena palehi sūra.</paragraph>
<paragraph line="79"><bold>Pubbeva natthi yadidaṃ yudhāyā</bold>ti. Pubbeva bodhiyā mūle ye paṭisenikarā kilesā paṭilomakarā paṭikaṇḍakakarā paṭipakkhakarā te natthi na <pageBreak edition="M" number="0.0134" />santi na saṃvijjanti nupalabbhanti, pahīnā samucchinnā vūpasantā paṭipassaddhā abhabbuppattikā ñāṇagginā daḍḍhā. <bold>Yadidaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0210" /><bold>yudhāyā</bold>ti yadidaṃ yuddhatthāya kalahatthāya bhaṇḍanatthāya viggahatthāya vivādatthāya medhagatthāyāti – pubbeva natthi yadidaṃ yudhāya.</paragraph>
<paragraph line="80">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="81">‘‘Sūro yathā rājakhādāya puṭṭho, abhigajjameti paṭisūramicchaṃ;</gatha1>
<gathalast line="82">Yeneva so tena palehi sūra, pubbeva natthi yadidaṃ yudhāyā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="83" number="67"></hangnum>
<gatha1 line="84"><bold>Ye diṭṭhimuggayha vivādayanti, idameva saccanti ca vādayanti;</bold></gatha1>
<gathalast line="85"><bold>Te tvaṃ vadassū na hi tedha atthi, vādamhi jāte paṭisenikattā.</bold></gathalast>
<paragraph line="86"><bold>Ye</bold><pageBreak edition="P" number="1.0173" /><bold>diṭṭhimuggayha vivādayantī</bold>ti ye dvāsaṭṭhidiṭṭhigatānaṃ aññataraññataraṃ diṭṭhigataṃ gahetvā gaṇhitvā uggaṇhitvā parāmasitvā abhinivisitvā vivādayanti kalahaṃ karonti bhaṇḍanaṃ karonti <pageBreak edition="V" number="0.0127" />‘viggahaṃ karonti vivādaṃ karonti, medhagaṃ karonti – ‘‘na tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi, ahaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāmi, kiṃ tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānissasi, micchāpaṭipanno tvamasi, ahamasmi sammāpaṭipanno, sahitaṃ me, asahitaṃ te, pure vacanīyaṃ pacchā avaca, pacchā vacanīyaṃ pure avaca, adhiciṇṇaṃ te viparāvattaṃ, āropito te vādo, niggahito tvamasi, cara vādappamokkhāya, nibbeṭhehi vā sace <pageBreak edition="T" number="0.0211" />pahosī’’ti – ye diṭṭhimuggayha vivādayanti.</paragraph>
<paragraph line="87"><bold>Idameva saccanti ca vādayantī</bold>ti. ‘‘Sassato loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti vādayanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharanti. ‘‘Asassato loko…pe… neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamañña’’nti vādayanti kathenti bhaṇanti dīpayanti voharantīti – idameva saccanti ca vādayanti.</paragraph>
<paragraph line="88"><bold>Te tvaṃ vadassū na hi tedha atthi, vādamhi jāte <alternatives><alternative lang="vri">paṭisenikattā</alternative><alternative lang="ka.">paṭisenikatā</alternative></alternatives></bold>ti. Te tvaṃ diṭṭhigatike vadassu vādena vādaṃ, niggahena niggahaṃ, paṭikammena paṭikammaṃ, visesena visesaṃ, paṭivisesena paṭivisesaṃ, āveṭhiyāya āveṭhiyaṃ, nibbeṭhiyāya nibbeṭhiyaṃ, chedena chedaṃ, maṇḍalena maṇḍalaṃ, te <pageBreak edition="M" number="0.0135" />tuyhaṃ paṭisūrā paṭipurisā paṭisattū paṭimallāti – te tvaṃ vadassū na hi tedha atthi. <bold>Vādamhi jāte paṭisenikattā</bold>ti. Vāde jāte sañjāte nibbatte abhinibbatte pātubhūteyeva paṭisenikattā 
Note { id=11, line='103', referenceLine='88', original='paṭisenikatā (ka.), evaṃ sesesu tīsu padesupi', type='auto', previous='ti. Vāde jāte sañjāte nibbatte abhinibbatte pātubhūteyeva paṭisenikattā '
	Alternative{lang='vri', text='paṭisenikattā'}
	Alternative{lang='ka.', text='paṭisenikatā'}}
paṭilomakattā <pageBreak edition="P" number="1.0174" />paṭibhaṇḍakattā paṭipakkhakattā kalahaṃ kareyyuṃ bhaṇḍanaṃ kareyyuṃ viggahaṃ kareyyuṃ vivādaṃ kareyyuṃ medhagaṃ kareyyuṃ, te natthi na santi na saṃvijjanti nupalabbhanti, pahīnā…pe… ñāṇagginā daḍḍhāti – te tvaṃ vadassū na hi tedha atthi vādamhi jāte paṭisenikattā.</paragraph>
<paragraph line="89">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="90">‘‘Ye diṭṭhimuggayha vivādayanti, idameva saccanti ca vādayanti;</gatha1>
<gathalast line="91">Te <pageBreak edition="T" number="0.0212" />tvaṃ vadassū na hi tedha atthi, vādamhi jāte paṭisenikattā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="92" number="68"></hangnum>
<gatha1 line="93"><bold>Visenikatvā pana ye caranti, diṭṭhīhi diṭṭhiṃ avirujjhamānā;</bold></gatha1>
<gathalast line="94"><bold>Tesu tvaṃ kiṃ labhetha pasūra, yesīdha natthi paramuggahītaṃ.</bold></gathalast>
<paragraph line="95"><bold>Visenikatvā pana ye carantī</bold>ti. Senā vuccati mārasenā. Kāyaduccaritaṃ mārasenā, vacīduccaritaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0128" />mārasenā, manoduccaritaṃ mārasenā, lobho mārasenā, doso mārasenā, moho mārasenā, kodho… upanāho… makkho… paḷāso… issā… macchariyaṃ… māyā… sāṭheyyaṃ… thambho… sārambho… māno… atimāno… mado… pamādo… sabbe kilesā… sabbe duccaritā… sabbe darathā… sabbe pariḷāhā… sabbe santāpā… sabbākusalābhisaṅkhārā mārasenā.</paragraph>
<paragraph line="96">Vuttañhetaṃ bhagavatā –</paragraph>
<gatha1 line="97">‘‘Kāmā te paṭhamā senā, dutiyā arati vuccati…pe…;</gatha1>
<gathalast line="98">Na naṃ asuro jināti, jetvāva labhate sukha’’nti.</gathalast>
<paragraph line="99">Yato catūhi ariyamaggehi sabbā ca mārasenā sabbe ca paṭisenikarā kilesā jitā ca parājitā ca bhaggā vippaluggā <pageBreak edition="P" number="1.0175" />parammukhā, tena vuccati visenikatvāti. <bold>Ye</bold>ti arahanto khīṇāsavā. <bold>Carantī</bold>ti caranti viharanti <pageBreak edition="M" number="0.0136" />iriyanti vattenti pālenti yapenti yāpentīti – visenikatvā pana ye caranti.</paragraph>
<paragraph line="100"><bold>Diṭṭhīhi diṭṭhiṃ avirujjhamānā</bold>ti. Yesaṃ dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni <pageBreak edition="T" number="0.0213" />pahīnāni samucchinnāni vūpasantāni paṭipassaddhāni abhabbuppattikāni ñāṇagginā daḍḍhāni, te diṭṭhīhi diṭṭhiṃ avirujjhamānā appaṭivirujjhamānā appahīyamānā appaṭihaññamānā appaṭihatamānāti – diṭṭhīhi diṭṭhiṃ avirujjhamānā.</paragraph>
<paragraph line="101"><bold>Tesu tvaṃ kiṃ labhetha pasūrā</bold>ti. Tesu arahantesu khīṇāsavesu kiṃ labhetha paṭisūraṃ paṭipurisaṃ paṭisattuṃ paṭimallanti – tesu tvaṃ kiṃ labhetha pasūra.</paragraph>
<paragraph line="102"><bold>Yesīdha natthi paramuggahīta</bold>nti. Yesaṃ arahantānaṃ khīṇāsavānaṃ ‘‘idaṃ paramaṃ aggaṃ seṭṭhaṃ visiṭṭhaṃ pāmokkhaṃ uttamaṃ pavara’’nti gahitaṃ parāmaṭṭhaṃ abhiniviṭṭhaṃ ajjhositaṃ adhimuttaṃ, natthi na santi na saṃvijjanti nupalabbhanti, pahīnaṃ samucchinnaṃ vūpasantaṃ paṭipassaddhaṃ abhabbuppattikaṃ ñāṇagginā daḍḍhanti – yesīdha natthi paramuggahītaṃ.</paragraph>
<paragraph line="103">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="104">‘‘Visenikatvā pana ye caranti, diṭṭhīhi diṭṭhiṃ avirujjhamānā;</gatha1>
<gathalast line="105">Tesu tvaṃ kiṃ labhetha pasūra, yesīdha natthi paramuggahīta’’nti.</gathalast>
<hangnum line="106" number="69"></hangnum>
<gatha1 line="107"><bold>Atha</bold><pageBreak edition="V" number="0.0129" /><bold>tvaṃ pavitakkamāgamā,</bold>
Note { id=12, line='112', referenceLine='107', original='pavitakkamāgama (sī.), savitakkamāgamā (ka.)', type='auto', previous='tvaṃ pavitakkamāgamā,'
	Alternative{lang='vri', text='pavitakkamāgamā'}
	Alternative{lang='sī.', text='pavitakkamāgama'}
	Alternative{lang='ka.', text='savitakkamāgamā'}}
<bold>manasā diṭṭhigatāni cintayanto;</bold></gatha1>
<gathalast line="108"><bold>Dhonena yugaṃ samāgamā, na hi tvaṃ sakkhasi sampayātave.</bold></gathalast>
<paragraph line="109"><bold>Atha</bold><pageBreak edition="T" number="0.0214" /><pageBreak edition="P" number="1.0176" /><bold>tvaṃ pavitakkamāgamā</bold>ti. <bold>Athā</bold>ti padasandhi padasaṃsaggo padapāripūrī akkharasamavāyo byañjanasiliṭṭhatā padānupubbatāpetaṃ – athāti. <bold>Pavitakkamāgamā</bold>ti takkento vitakkento saṅkappento ‘‘jayo nu kho me bhavissati, parājayo nu kho me bhavissati, kathaṃ niggahaṃ karissāmi, kathaṃ paṭikammaṃ karissāmi, kathaṃ visesaṃ karissāmi, kathaṃ paṭivisesaṃ karissāmi, kathaṃ āveṭhiyaṃ karissāmi, kathaṃ nibbeṭhiyaṃ karissāmi <pageBreak edition="M" number="0.0137" />, kathaṃ chedaṃ karissāmi, kathaṃ maṇḍalaṃ karissāmi’’ evaṃ takkento vitakkento saṅkappento āgatosi upagatosi sampattosi mayā saddhiṃ samāgatosīti – atha tvaṃ pavitakkamāgamā.</paragraph>
<paragraph line="110"><bold>Manasā diṭṭhigatāni cintayanto</bold>ti. <bold>Mano</bold>ti yaṃ cittaṃ mano mānasaṃ hadayaṃ paṇḍaraṃ, mano manāyatanaṃ manindriyaṃ viññāṇaṃ viññāṇakkhandho tajjā manoviññāṇadhātu. Cittena diṭṭhiṃ cintento vicintento ‘‘sassato loko’’ti vā, ‘‘asassato loko’’ti vā…pe… ‘‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’’ti vāti – manasā diṭṭhigatāni cintayanto.</paragraph>
<paragraph line="111"><bold>Dhonena yugaṃ samāgamā, na hi tvaṃ sakkhasi sampayātave</bold>ti. <bold>Dhonā</bold>vuccati paññā. Yā paññā pajānanā…pe… amoho dhammavicayo sammādiṭṭhi. Kiṃkāraṇā dhonā vuccati paññā? Tāya paññāya kāyaduccaritaṃ dhutañca dhotañca sandhotañca niddhotañca, vacīduccaritaṃ…pe… sabbākusalābhisaṅkhārā dhutā ca dhotā ca sandhotā ca niddhotā <pageBreak edition="T" number="0.0215" />ca. Atha vā sammādiṭṭhiyā micchādiṭṭhi… sammāsaṅkappena micchāsaṅkappo…pe… sammāvimuttiyā micchāvimutti dhutā ca dhotā ca sandhotā ca niddhotā ca. Atha vā ariyena aṭṭhaṅgikena maggena sabbe kilesā… sabbe duccaritā… sabbe darathā… sabbe pariḷāhā… sabbe santāpā… sabbākusalābhisaṅkhārā dhutā ca dhotā ca sandhotā ca niddhotā ca. Bhagavā imehi dhoneyyehi dhammehi upeto samupeto <pageBreak edition="P" number="1.0177" />upagato samupagato upapanno samupapanno samannāgato, tasmā bhagavā dhono. So dhutarāgo dhutapāpo dhutakileso dhutapariḷāhoti – dhonoti.</paragraph>
<paragraph line="112"><bold>Dhonena yugaṃ samāgamā, na hi tvaṃ sakkhasi sampayātave</bold>ti. Pasūro paribbājako na paṭibalo dhonena buddhena bhagavatā saddhiṃ yugaṃ samāgamaṃ samāgantvā yugaggāhaṃ gaṇhitvā sākacchetuṃ sallapituṃ sākacchaṃ samāpajjituṃ. Taṃ kissa hetu? Pasūro paribbājako hīno nihīno <pageBreak edition="V" number="0.0130" />omako lāmako chatukko paritto. So hi bhagavā aggo ca seṭṭho ca visiṭṭho ca pāmokkho ca uttamo ca pavaro ca. Yathā saso na paṭibalo mattena mātaṅgena saddhiṃ yugaṃ samāgamaṃ samāgantvā yugaggāhaṃ gaṇhituṃ; yathā kotthuko na paṭibalo sīhena migaraññā saddhiṃ yugaṃ samāgamaṃ samāgantvā yugaggāhaṃ gaṇhituṃ; yathā vacchako taruṇako dhenupako <pageBreak edition="M" number="0.0138" /> na paṭibalo usabhena <alternatives><alternative lang="vri">calakakunā</alternative><alternative lang="syā.">balakkakunā</alternative></alternatives> 
Note { id=13, line='122', referenceLine='112', original='balakkakunā (syā.)', type='auto', previous=' na paṭibalo usabhena calakakunā '
	Alternative{lang='vri', text='calakakunā'}
	Alternative{lang='syā.', text='balakkakunā'}}
saddhiṃ yugaṃ samāgamaṃ samāgantvā yugaggāhaṃ gaṇhituṃ; yathā dhaṅko na <pageBreak edition="T" number="0.0216" />paṭibalo garuḷena venateyyena saddhiṃ yugaṃ samāgamaṃ samāgantvā yugaggāhaṃ gaṇhituṃ; yathā caṇḍālo na paṭibalo raññā cakkavattinā saddhiṃ yugaṃ samāgamaṃ samāgantvā yugaggāhaṃ gaṇhituṃ; yathā paṃsupisācako na paṭibalo indena devaraññā saddhiṃ yugaṃ samāgamaṃ samāgantvā yugaggāhaṃ gaṇhituṃ; evameva pasūro paribbājako na paṭibalo dhonena buddhena bhagavatā saddhiṃ yugaṃ samāgamaṃ samāgantvā yugaggāhaṃ gaṇhitvā sākacchetuṃ sallapituṃ sākacchaṃ samāpajjituṃ. Taṃ kissa hetu? Pasūro paribbājako hīnapañño nihīnapañño omakapañño lāmakapañño chatukkapañño parittapañño. So hi bhagavā mahāpañño puthupañño hāsapañño javanapañño tikkhapañño nibbedhikapañño, paññāpabhedakusalo pabhinnañāṇo adhigatapaṭisambhido, catuvesārajjappatto dasabaladhārī, purisāsabho purisasīho purisanāgo purisājañño <pageBreak edition="P" number="1.0178" />purisadhorayho, anantañāṇo anantatejo anantayaso aḍḍho mahaddhano dhanavā, netā vinetā anunetā, paññāpetā nijjhāpetā pekkhetā pasādetā. So hi bhagavā anuppannassa maggassa uppādetā, asañjātassa maggassa sañjanetā, anakkhātassa maggassa akkhātā, maggaññū maggavidū maggakovido maggānugā ca panassa etarahi sāvakā viharanti pacchā samannāgatā.</paragraph>
<paragraph line="113">So hi bhagavā jānaṃ jānāti passaṃ passati, cakkhubhūto ñāṇabhūto dhammabhūto brahmabhūto, vattā <pageBreak edition="T" number="0.0217" /> pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato; natthi tassa bhagavato aññātaṃ adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ <alternatives><alternative lang="vri">aphassitaṃ</alternative><alternative lang="syā.">aphusitaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=14, line='131', referenceLine='113', original='aphusitaṃ (syā.)', type='auto', previous=' pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato; natthi tassa bhagavato aññātaṃ adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ aphassitaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='aphassitaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='aphusitaṃ'}}
paññāya. Atītaṃ anāgataṃ paccuppannaṃ upādāya sabbe dhammā sabbākārena buddhassa bhagavato ñāṇamukhe āpāthaṃ āgacchanti. Yaṃ kiñci neyyaṃ nāma atthi dhammaṃ jānitabbaṃ. Attattho vā parattho vā ubhayattho vā diṭṭhadhammiko vā attho, samparāyiko vā attho, uttāno vā attho, gambhīro vā attho, gūḷho vā attho, paṭicchanno vā attho, neyyo vā attho, nīto vā attho, anavajjo vā attho, nikkileso vā attho, vodāno vā attho, paramattho vā attho, sabbaṃ taṃ antobuddhañāṇe parivattati.</paragraph>
<paragraph line="114">Sabbaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0139" />kāyakammaṃ buddhassa bhagavato ñāṇānuparivatti, sabbaṃ vacīkammaṃ ñāṇānuparivatti <pageBreak edition="V" number="0.0131" />, sabbaṃ manokammaṃ ñāṇānuparivatti. Atīte buddhassa bhagavato appaṭihataṃ ñāṇaṃ, anāgate appaṭihataṃ ñāṇaṃ, paccuppanne appaṭihataṃ ñāṇaṃ, yāvatakaṃ neyyaṃ tāvatakaṃ ñāṇaṃ, yāvatakaṃ ñāṇaṃ tāvatakaṃ neyyaṃ, neyyapariyantikaṃ ñāṇaṃ, ñāṇapariyantikaṃ neyyaṃ, neyyaṃ atikkamitvā ñāṇaṃ nappavattati <pageBreak edition="P" number="1.0179" />, ñāṇaṃ atikkamitvā neyyapatho natthi. Aññamaññapariyantaṭṭhāyino te dhammā. Yathā dvinnaṃ samuggapaṭalānaṃ sammā phusitānaṃ heṭṭhimaṃ samuggapaṭalaṃ uparimaṃ nātivattati, uparimaṃ samuggapaṭalaṃ heṭṭhimaṃ nātivattati <pageBreak edition="T" number="0.0218" />aññamaññapariyantaṭṭhāyino; evameva buddhassa bhagavato neyyañca ñāṇañca aññamaññapariyantaṭṭhāyino; yāvatakaṃ neyyaṃ tāvatakaṃ ñāṇaṃ, yāvatakaṃ ñāṇaṃ tāvatakaṃ neyyaṃ, neyyapariyantikaṃ ñāṇaṃ, ñāṇapariyantikaṃ neyyaṃ, neyyaṃ atikkamitvā ñāṇaṃ nappavattati, ñāṇaṃ atikkamitvā neyyapatho natthi. Aññamaññapariyantaṭṭhāyino te dhammā sabbadhammesu buddhassa bhagavato ñāṇaṃ pavattati.</paragraph>
<paragraph line="115">Sabbe dhammā buddhassa bhagavato āvajjanapaṭibaddhā ākaṅkhapaṭibaddhā manasikārapaṭibaddhā cittuppādapaṭibaddhā. Sabbasattesu buddhassa bhagavato ñāṇaṃ pavattati, sabbesañca sattānaṃ bhagavā āsayaṃ jānāti anusayaṃ jānāti caritaṃ jānāti adhimuttiṃ jānāti. Apparajakkhe mahārajakkhe tikkhindriye mudindriye svākāre dvākāre suviññāpaye duviññāpaye bhabbābhabbe satte pajānāti. Sadevako loko samārako sabrahmako sassamaṇabrāhmaṇī pajā sadevamanussā antobuddhañāṇe parivattati.</paragraph>
<paragraph line="116">Yathā ye keci macchakacchapā antamaso timitimiṅgalaṃ upādāya antomahāsamudde parivattanti; evameva sadevako loko samārako sabrahmako sassamaṇabrāhmaṇī pajā sadevamanussā antobuddhañāṇe parivattati. Yathā ye keci pakkhī antamaso garuḷaṃ venateyyaṃ upādāya ākāsassa padese parivattanti; evameva yepi te sāriputtasamā paññāya tepi buddhañāṇassa <pageBreak edition="P" number="1.0180" />padese parivattanti <pageBreak edition="T" number="0.0219" />. Buddhañāṇaṃ devamanussānaṃ paññaṃ pharitvā abhibhavitvā tiṭṭhatiyeva.</paragraph>
<paragraph line="117">Yepi te khattiyapaṇḍitā brāhmaṇapaṇḍitā gahapatipaṇḍitā samaṇapaṇḍitā nipuṇā kataparappavādā vālavedhirūpā. <alternatives><alternative lang="vri">Vobhindantā</alternative><alternative lang="ka.">te bhindantā</alternative></alternatives> 
Note { id=15, line='140', referenceLine='117', original='te bhindantā (ka.)', type='auto', previous='Yepi te khattiyapaṇḍitā brāhmaṇapaṇḍitā gahapatipaṇḍitā samaṇapaṇḍitā nipuṇā kataparappavādā vālavedhirūpā. Vobhindantā '
	Alternative{lang='vri', text='Vobhindantā'}
	Alternative{lang='ka.', text='te bhindantā'}}
maññe caranti paññāgatena diṭṭhigatāni <pageBreak edition="M" number="0.0140" />. Te pañhe abhisaṅkharitvā abhisaṅkharitvā tathāgate upasaṅkamitvā pucchanti gūḷhāni ca paṭicchannāni ca. Kathitā visajjitāva te pañhā bhagavatā honti niddiṭṭhakāraṇā upakkhittakā ca. Te bhagavato <pageBreak edition="V" number="0.0132" />sampajjanti. Atha kho bhagavāva tattha atirocati yadidaṃ paññāyāti – dhonena yugaṃ samāgamā, na hi tvaṃ sakkhasi sampayātave.</paragraph>
<paragraph line="118">Tenāha bhagavā –</paragraph>
<gatha1 line="119">‘‘Atha tvaṃ pavitakkamāgamā, manasā diṭṭhigatāni cintayanto;</gatha1>
<gathalast line="120">Dhonena yugaṃ samāgamā, na hi tvaṃ sakkhasi sampayātave’’ti.</gathalast>
<centered line="121">Pasūrasuttaniddeso aṭṭhamo.</centered>
</body>
</document>