<notes archive-path="/anya/pakinnaka-gantha-sangaho/rasavahini/mahasenavaggo">
  <note reference-line="22" id="0">
    <original>ekāmātugāmātivā ekāmātugāmotivā katthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Laṅkādīpe kira anurādhapuranagare eko mātugāmo </snippet>
  </note>
  <note reference-line="22" id="1">
    <original>pupphapūjatthāya itikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> saddhāsampannā niccaṃ abhayuttaracetiye pupphapūjaṃ karoti, athekadivasaṃ sā attano dhītuyā saddhiṃ tasmiṃ cetiye pupphapūjanatthāya </snippet>
  </note>
  <note reference-line="22" id="2">
    <original>anāgateyeva itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> gantvā pupphāsanasālāya udakaṃ apassantī dhītu hatthe pupphacaṅgoṭakaṃ ṭhapetvā ghaṭa mādāya pokkharaṇiṃ agamāsi, tato sā dārikā mātari anāgatāyayeva </snippet>
  </note>
  <note reference-line="60" id="3">
    <original>puttadārādīhi itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>, jegucchā paṭikkūlā etāti mātugāmena saddhiṃ na saṃvasati. Attano gehato rājagehaṃ gacchantoca āgacchanto ca soḷasakhīrodakaghaṭehi magge siñcāpesi. Mātugāme disvā kālakaṇṇī mayā diṭṭhāti khīrodakena mukhaṃ dhovati. Tava dhītā sakkontī tena saddhiṃ saṃvasatu, etamatthaṃ tava dhītaraṃ kathehīti āha, sopi taṃ sutvā gehaṃ gantvā dhītaraṃ pakkositvā raññā vuttaniyāmeneva tassā kathesi. Tāya taṃ sutvā sakkontī ahaṃ uddāḷabrāhmaṇena saddhiṃ vasissāmi, mā tumhe cintetha, papañcampi mā karotha, pātova gamissāmīti vutte pitā panassā sādhūti sahassagghanakacittakambalakañcukena dhītu sarīraṃ pārupāpetvā vīṇādituriyabhaṇḍāni gāhāpetvā dhītuyā saddhiṃ addhānamaggaṃ paṭipajji. Gacchanto antarāmagge aññatarasmiṃ nagare rañño gandhabbaṃ karonto dhītaraṃ piṭṭhipasse nisīdāpetvā gandhabbamakāsi. Athassa piṭṭhipassanisinnā suvaṇṇatilakā nayanakoṭiyā diṭṭhiṃ pāpentī sarasena taṃ oloketvā pārutakañcukaṃ kiñci apanetvā sarīrappabhaṃ paññāpesi, rājā panassā sarīrappabhaṃca rūpasampadaṃca disvā kāmāturo vigatasañño sammūḷho hutvā muhuttena paṭiladdhassāso tassā sassāmikāssāmikabhāvaṃ pucchitvā caṇḍāladhītāti sutvā paribhavabhayena taṃ ānetu masakkonto evarūpaṃ vaṇṇapokkharasampannaṃ itthiratanaṃ alabhantassa me ko attho jīvitenāti socanto paridevanto kāmamucchito kattabbā kattabbaṃ ajānanto asiṃ gahetvā attano sīsaṃ sayameva chinditvā kāla makāsi. Evameva antarāmagge pañcarājāno tassā rūpasampattimadamattā asinā chinnasīsā jīvitakkhayaṃ pāpuṇiṃsu. Tathā hi sattā hiraññasuvaṇṇadāsidāsa puttadārādīsu </snippet>
  </note>
  <note reference-line="94" id="4">
    <original>paṭisedhetikattabbā itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Paṭisedhetya </snippet>
  </note>
  <note reference-line="118" id="5">
    <original>paharantoupadhāvitvā itikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Evañca pana vatvā tassā sassāmikāssāmikabhāvaṃ ñatvā ānethāti āha, te tathā akaṃsu. Tato brāhmaṇo tāya gehaṃ āgatakālato paṭṭhāya cattāro māse rañño upaṭṭhānaṃ neva agamāsi. Tassa pana brahmaṇassa santike pañcasatarājakumārā nānāvidhāni sippāni uggaṇhanti. Te taṃ kāraṇaṃ ñatvā suvaṇṇatilakāya vijjamānāya amhākaṃ sippuggahaṇassa antarāyo bhavissati, yena kenaci upāyena etaṃ māretuṃ vaṭṭatīti, cintetvā te hatthā cariyaṃ pakkositvā lañjaṃ datvā evamāhaṃsu, hatthiṃ surāya mattaṃ katvā suvaṇṇatilakaṃ mārehīti. Tato te sabbe rājaṅgaṇe sannipatitvā dūtaṃ pāhesuṃ, ācariyaṃ daṭṭhukāmamhāti. Tato brāhmaṇena āgantvā nisinnena paṭisanthāraṃ katvā ācariya ācariyāniṃ passitukāmamhāti āhaṃsu. Atha so suvaṇṇatilakaṃ gahetvā āgacchathāti manusse pesesi. Te tathā kariṃsu, atha tassā vīthimajjhaṃ sampattakāle hatthiṃ vissajjāpesuṃ. So soṇḍāya bhūmiyaṃ paharanto </snippet>
  </note>
  <note reference-line="118" id="6">
    <original>mataṃmeseyyo itikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> gacchanto upadhāvitvā soṇḍena taṃ ukkhipitvā kumbhe nisīdāpesi. Tato rājāno tathā taṃ mārāpetu masakkontā puna divase manusse payojetvā rattiyaṃ mārāpesuṃ. Brāhmaṇopi evarūpaṃ itthiṃ alasitvā jīvanato matameva </snippet>
  </note>
  <note reference-line="120" id="7">
    <original>māyācesā itikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> Māyāvesā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="129" id="8">
    <original>dhitisampayuttaṃ itikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Dhīsampayuttaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="157" id="9">
    <original>bhaṇḍulanāmpa itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Taṃ sutvā udaggā somanassajātā bhikkhūnaṃ evamāha. Ahaṃ bhante parakule bhatiyā kammaṃ karontī dukkhena kasirena jīvikaṃ kappemi. Svātanāya me taṇḍulanālipi </snippet>
  </note>
  <note reference-line="282" id="10">
    <original>mānaṃbhantevasīkataṃ itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> Mā mānassa vasī hotha, māno bhante vasaṃgataṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="292" id="11">
    <original>nimmanā itikattaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Mahapphalaṃ mahābhūtiṃ, kāmattha hotha nibbaṇāti </snippet>
  </note>
  <note reference-line="301" id="12">
    <original>ekobhāsi tato itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> samaye mahāpathaviṃkampento anupādisesāya nibbāṇadhātuyā parinibbāyi, nibbute pana bhagavati lokanāthe ānandatthero mallarājūnaṃ etaṃ pavattiṃ ārocesi. Tato kosinārakā ca devabrahmādayo ca sannipatitvā naccagītavāditehi mālāgandhādīhi ca sakkarontā garukarontā mānentā pūjentā celavitānādayo karontā bhagavato sarīraṃ nagaramajjhe yattha makuṭabandhanaṃ nāma mallānaṃ cetiyaṃ, tattha netvā cakkavattissa sarīraṃ viya ahatena vatthena veṭhetvā tato vihatena kappāsena veṭhetvāti evaṃ pañcadussayugasatehi veṭhetvā āyasāya teladoṇiyā pakkhipitvā aññissāya āyasāya doṇiyā paṭikujjitvā sabbagandhānaṃ citakaṃ karitvā bhagavato sarīraṃ citakaṃ āropesuṃ. Atha mahākassapattherena bhagavato pāde sirasā vandite devatānubhāvena citako samantā ekappahāreneva pajjali. Bhagavato pana sarīre daḍḍhe sumanamakuḷasadisā dhātuyo avasissiṃsu. Tasmiṃ kira samaye kosalarañño janapade aññatarā gāmavāsikā itthī bhagavati parinibbute sādhukīḷhaṃ āgacchamānā antarāmagge attano sarīre uppannavātarogena upaddutā sādhukīḷhaṃ sampāpuṇituṃ asakkontī satthu āḷāhanaṃ gantvā bhagavato dhātusarīre tīṇi sākhapupphāni pūjetvā pasannamānasā pañcapatiṭṭhitena vanditvā gatā tāya eva rattiyā majjhimayāme kālaṃ katvā tāvatiṃsabhavane tiṃsayojanike kanakavimāne nibbatti. Tassā pubbakammapakāsanatthaṃ cakkamattāni sākhapupphāni tatta tattha olambanti. Teheva sabbaṃ vimānaṃ ekobhāsī </snippet>
  </note>
  <note reference-line="301" id="13">
    <original>pubbekissame. pubbekatename iticakatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> ahosi. Tato sugandhakaraṇḍakaṃ viya ca ahosi, sā pana attano sobhaggappattaṃ attabhāvañca vimānasampadañca parivārasampattiyo ca disvā vimhitamānasā pubbe katena </snippet>
  </note>
  <note reference-line="313" id="14">
    <original>sādhamālo itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Kūṭāgāravarākiṇṇo, sākhamālāti </snippet>
  </note>
  <note reference-line="318" id="15">
    <original>tatavatthupalabbare itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> Cakkamattā sākhapupphā, tattha tatthūpalambare </snippet>
  </note>
  <note reference-line="346" id="16">
    <original>nahapanantaphalaṃ itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Na hā natthaphalaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="407" id="17">
    <original>tamalittapaṭṭane itikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Ekasmiṃ kira samaye laṅkādīpavāsino saṭṭhimattā bhikkhū jayamahābodhiṃ vanditukāmā ekato mantetvā mahātitthena nāvaṃ āruyha jambudīpaṃ patvā tāmalittipaṭṭhene </snippet>
  </note>
  <note reference-line="407" id="18">
    <original>cirenāhaṃdiṭṭhā itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> nagare piṇḍāya carante te bhikkhū eko duggatamanusso disvā cirena </snippet>
  </note>
  <note reference-line="424" id="19">
    <original>teṇḍuṃ itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Evañca pana vatvā so tvameva tava puttaṃ mārehīti pesesi, evaṃ tena vutte putthassa mārapāṇūpāyaṃ pariyesantā evamāhaṃsu, amhe panimaṃ māretuṃ na sakkomi, amhākaṃ pacchāgehe mahanto vammiko atthi, tasmiṃ eko nāgarājā paṭivasati. Kumāraṃ tattha pesessāma, so taṃ ḍasitvā māressatīti. Iccete eso kho upāyo evāti cintetvā kumāraṃ pakkositvā añcanā valivalayādīhi maṇḍetvā tassa hatthe geṇḍuṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="432" id="20">
    <original>malavāsīnaṃ itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Atīte kira bārāṇasiyaṃ te bhātikā ekato hutvā madhuṃ vikkiṇantā puttadāre posenti. Tato tesu eko paccantaṃ gantvā malayavāsīnaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="432" id="21">
    <original>vakkiṇitvā itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> hatthato madhuṃ kiṇitvā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="432" id="22">
    <original>labbhati itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> cīvaraṃ pārupitvā ākāsenā gantvā nagaradvāre otaritvā kattha madhuṃ labhāmīti </snippet>
  </note>
  <note reference-line="432" id="23">
    <original>caranto itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> olokento aṭṭhāsī, tadā tasmiṃparakule bhatiṃ katvā jīvamānā ekā ceṭikā ghaṭamādāya udakatthaṃ titthaṃ gacchantī maggā okkamma ghaṭaṃ ṭhapetvā vanditvā ekamantaṃ aṭṭhāsi, tadā paccekabuddho bhaginī ettha bhikkhāya carantānaṃ katarasmiṃ ṭhāne madhu labbhatīti pucchi. Sā tassa kathaṃ sutvā madhuāpaṇassa paññāyanaṭṭhāne ṭhatvā hatthaṃ pasāretvā esa bhante madhuāpaṇoti dassetvā yajjāyaṃ paccekabuddho āpaṇato madhuṃ na labhati. Mama nivatthavatthakaṃ datvāpi madhuṃ dassāmīti cintetvā olokentī tattheva aṭṭhāsi, atha paccekabuddho anupubbena vicaranto </snippet>
  </note>
  <note reference-line="432" id="24">
    <original>kuṭimba ko itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> madhuāpaṇaṃ sampāpuṇi, tato kuṭimbiko </snippet>
  </note>
  <note reference-line="456" id="25">
    <original>icchidā itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Assaṃ tassa piyācātha, manāpā icchadā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="457" id="26">
    <original>nanohattho itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Tassāpi tadā paccekabuddho tatheva hotūti maṅgalaṃ vatvā ākāsena gandhamādanameva agamāsi, athāparabhāge te tayopi ekato hutvā madhulokanaṃ karontā taṃ madhughaṭaṃ kuhiṃti pucchiṃsu, so tenattanā katakammaṃ vatvā sace tumhe tasmiṃ pattiṃ anumodeyyātha, taṃ sādhu. No ce. Madhuagghanakaṃ mama hatthato gaṇhathāti vatvā tehi tato na no attho </snippet>
  </note>
  <note reference-line="468" id="27">
    <original>pubbena itikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> Pubbeva </snippet>
  </note>
  <note reference-line="470" id="28">
    <original>dvittiṃsadhurabhattāni itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Atha rājā sañjātapemo sabahumāno sāmaṇeraṃ pakkosathāti amacce pesesi, te aticirāyantīti puna dve tayo pesesi turitaṃ āgacchatūti. Sāmaṇero attano pakatiyā eva agamāsi. Rājā patirūpāsanaṃ ñatvā nisīdathāti āha. So itocito ca viloketvā natthi dāni añño bhikkhūti samussitasetacchattaṃ rājapallaṅkaṃ upasaṅkamitvā pattaṃ gaṇhanatthāya rañño ākāraṃ dassesi. Rājā taṃ pallaṅkasamīpaṃ gacchantaṃ eva disvā cintesi ajjeva dāni ayaṃ sāmaṇero imassa gehassa sāmiko bhavissatīti, sāmaṇero rañño hatthe pattaṃ datvā pallaṅkaṃ abhiruhitvā nisīdi. Rājā attano atthāya sampāditaṃ sabbaṃ yāgukhajjakabhattavikatiṃ upanāmesi. Sāmaṇero attano yāpanamattameva sampaṭicchi. Bhattakiccāvasāne rājā āha satthārā tumhākaṃ dinnaovādaṃ jānāthāti. Jānāmi mahārāja ekadesenāti. Tāta mayhampī naṃ kathehīti. Sādhu mahārājāti rañño anurūpaṃ dhammapaeda appamādavaggaṃ anumodanatthāya abhāsi. Rājā pana appamādo amatapadaṃ, pamādo maccuno padaṃti sutvāva aññātaṃ tāta, pariyosāpehīti āha. Sāmaṇero anumodanā vasāne dvattiṃsadhuvabhattāni </snippet>
  </note>
  <note reference-line="475" id="29">
    <original>aseso itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Āse so </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="30">
    <original>devatāevaṃ itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>, eko moragīvo, eko maṅgalo nāma, tesu nekanāṭakasahassaparivuto paṭivasati. Yāssa madhuāpaṇaṃ dassesi, sā asandhimittā nāma devaccharaparibhāgā rājadhītā hutvā saṭṭhisahassānaṃ itthīnaṃ jeṭṭhikā dhammāsokarañño aggamahesī ahosi. Abhisekānantaraṃ tassa imā rājiddhiyo āgatā, pathaviyā ca heṭṭhā yojanappamāṇe āṇā pavattati. Tathā upari ākāse. Anotattadahato aṭṭhahi kājehi soḷasapānīyaghaṭe divase divase devatā āharanti. Yato sāsane uppannasaddho hutvā aṭṭhaghaṭe bhikkhusaṅghassa adāsi. Dve ghaṭe saṭṭhimattānaṃ tepiṭakabhikkhūnaṃ dve ghaṭe aggamahesiyā asandhimittāya. Cattāro ghaṭe attanā paribhuñci devatā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="31">
    <original>hatthapucchanakapaṭṭaṃ itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>, eva himavantato nāgalatādantakaṭṭhaṃ siniddhaṃ mudukaṃ rasavantaṃ divase divase āharanti, tena rañño ca mahesiyā ca soḷasannaṃ nāṭakasahassānañca saṭṭhimattānañca bhikkhusahassānaṃ devasikaṃ dantapoṇakiccaṃ nipphajjati. Devasikamevassa devatā agadāmalakaṃ agadaharīṭakaṃ suvaṇṇavaṇṇañca gandharasasampannaṃ ambapakkaṃ āharanti. Chaddantadahato pañcavaṇṇaṃ nivāsanapārupanaṃ pītakavaṇṇaṃ hatthapuñchanakapaṭaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="32">
    <original>sammāsambuddharūpaṃ itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> pesetvā catunnaṃ buddhānaṃ adhigatarūpadassanaṃ kappā yukaṃ mahākālanāgarājānaṃ ānayitvā setacchattassa heṭṭhā mahārahe pallaṅke nisīdāpetvā anekasata vaṇṇehi jalajathalajapupphehi suvaṇṇapupphehi ca pūjaṃ katvā sabbā laṅkārapatimaṇḍitehi soḷasahi nāṭakasahassehi samantato parikkhipitvā anantañāṇassa tāva me saddhammavaracakkavattino sammāsambuddhassa </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="33">
    <original>antepure itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> rūpaṃ imesaṃ akkhīnaṃ āpāthaṃ karohīti vatvā tena nimmitaṃ sakalasarīre vippakiṇṇapuññappabhāvanibbattāsīti anubyañjanapatimaṇḍita dvattiṃsa mahāpurisalakkhaṇa sassirīkatāya vikacakamaluppalapuṇḍarīkapatimaṇḍitamiva salilatalaṃ tārāgaṇaraṃsijālavisaravipphuritasobhāsamujjalamiva gaganatalaṃ nīlapītalohitā dibhedaṃ vicittavaṇṇaraṃsivinaddhabyāmappabhāparikkhepavilāsitāya sañcyāppabhānurāgaindadhanuvijjullatāparikkhittamiva kaṇakagirisikharaṃ nānāvirāgavimalaketumālāsamujjalitacārumatthakasobhanaṃ nayanarasāyanamiva ca brahmadevamanujanāgayakkhagaṇānaṃ buddharūpaṃ passanto sattadivasāni akkhipūjaṃ nāma akāsi. Rājā kira abhisekaṃ pāpuṇitvā tīṇiyeva saṃvaccharāni bāhirakapāsaṇḍaṃ parigaṇhi, catutthe saṃvacchare buddhasāsane pasīdi, tassa pana pitā bindusāro brāhmaṇabhatto ahosi. So brāhmaṇānañca brāhmaṇajātipāsaṇḍānaṃ paṇḍaraṅgaparibbājakānañca saṭṭhisahassamattānaṃ niccabhattaṃ paṭṭhapesi. Asokopi pitarā pavattitaṃ dānaṃ attano antopure </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="34">
    <original>sayaṃcaasokahovihāratthāya itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> paṭissutvā te te paṇḍaraṅgaparibbājakā jīvaka nigaṇṭhādayo ānetvā ime mahārāja amhākaṃ arahantoti āhaṃsu, atha rājā antopure uccāvacāni āsanāni paññāpetvā āgacchantūti vatvā āgatāgate āha attano anurūpe āsane nisīdathāti, ekacce bhaddapīṭhakesu ekacce phalakapīṭhakesu nisīdiṃsu, taṃ disvā rājā natthi etesaṃ anto sāroti ñatvā tesaṃ anurūpaṃ khādanīyabhojanīyaṃ datvā uyyojesi. Evaṃ gacchante kāle ekadivasaṃ sīhapañjare ṭhito nigrodhasāmaṇeraṃ disvā tasmiṃ gatena pasādena buddhasāsane pasanno saṭṭhisahassamatte pāsaṇḍiye apanetvā saṭṭhisahassamatte bhikkhū bhojento buddhasāsane pasīditvā asokārāmaṃ kāretvā tattha te vasāpento ekadivasaṃ asokārāme saṭṭhisahassabhikkhūnaṃ dānaṃ datvā tesaṃ majjhe nisajja saṅghaṃ catūhi paccayehi pavāretvā imaṃ pañhaṃ pucchi, bhante bhagavatā desitadhammo nāma kittako hotīti, mahārāja nava aṅgāni, khandhato caturāsītidhammakkhandhasahassānīti. Rājā dhamme pasīditvā ekekaṃ dhammakkhandhaṃ ekekavihārena pūjessāmīti ekadivasameva channavutikoṭikhanaṃ vissajjetvā amacce āṇāpesi, ekamekasmiṃ nagare ekamekaṃ vihāraṃ kārentā caturāsītiyā nagarasahassesu caturāsītivihārasahassāni kārāpethāti, sayañca asokārāme asokamahāvihāratthāya </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="35">
    <original>aviñcine itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> nīharissāmīti pariveṇaṃ otiṇṇo. Gantvā kaṭṭharūpāni nīharāpehīti. So pañcacūlakagāmadārakavesena gantvā rañño purato dhanukahattho ṭhatvā hāremi mahārājāti āha, hara tātāti saraṃ gahetvā sandhimhiyeva vijjhi, sabbaṃ vippakirīyittha, atha rājā āviñjane </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="36">
    <original>rājānaṃ itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> bandhakuñcikamuddikaṃ gaṇhi, maṇikkhandhaṃ passitvā anāgate daḷiddarājāno imaṃ maṇiṃ gahetvā dhātūnaṃ sakkāraṃ karontūti paṇṇe akkharāni disvā kujjhitvā mādisānaṃ pana rājūnaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="37">
    <original>pabbajjāmi itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> asoko rājā sāsane dāyādabhāvaṃ patthayamāno avidūre ṭhitaṃ mahindakumāraṃ disvā sakkhissasi tāta tvaṃ pabbajituṃti āha. Kumāro pakatiyā pabbajitukāmo rañño vacanaṃ sutvā ativiya pāmojjajāto pubbajāmi </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="38">
    <original>pabbajjāpesi itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> deva. Maṃ pabbājetvā sāsane dāyādo hothāti āha. Tena ca samayena rājadhītā saṃghamittāpi tasmiṃ ṭhāne ṭhitā hoti. Taṃ disvā āha tvampi amma pabbajituṃ sakkhissasīti, sādhu tātāti sampaṭicchi. Rājā puttānaṃ manaṃ labhitvā pahaṭṭhacitto bhikkhusaṃghaṃ upasaṅkamitvā bhante ime dārake pabbājetvā maṃ sāsane dāyādaṃ karothāti. Saṅgho rañño vacanaṃ sampaṭicchitvā kumāraṃ moggaliputtatissattherena upajjhāyena mahādevattherena ācariyena pabbajāpesi </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="39">
    <original>acāriyā āyupālattherīnāma itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>. Majjhantikattherena ācariyena upasampādesi, so upasampadāmālakeyeva saha paṭisambhidāhi arahattaṃ pāpuṇi. Saṅghamittāyapi rājadhītāya ācariyāṇī āyupālattherī nāma </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="40">
    <original>sahayyena. sāhāyyena. sāhayyena itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>. Upajjhāyā dhammapālattherī nāma ahosi. Rājā pana anekākārena buddhasāsanaṃ sobhetvā moggaliputtatissattherassa sahāyena </snippet>
  </note>
  <note reference-line="478" id="41">
    <original>kittakānīti itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> saṭṭhisahassamatte dussīle titthiye buddhasāsanā uppabbājetvā tatiyadhammasaṃgītiṃ niṭṭhāpesi. Tasmiṃ kira samāgame bhikkhubhikkhuṇiyo kittakāti </snippet>
  </note>
  <note reference-line="492" id="42">
    <original>ahosimuṭasīvassa, dasaputtesupuññavā itikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Tesu </snippet>
  </note>
  <note reference-line="535" id="43">
    <original>sammodanīyaṃ-itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Rājā dhammāsokanarindena pesitasāsanānusārena anussaramāno ayyā nukho āgatāti tāvadeva āyudhaṃ nikkhipitvā ekamantaṃ nisīdi sammodanīyaṃ kathaṃ kathayamāno sāraṇīyaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="542" id="44">
    <original>mahīmatī itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Suttantaṃ desayī thero, mahīpassa mahāmati </snippet>
  </note>
  <note reference-line="553" id="45">
    <original>āhāritvā-itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Atha rājā sumanasāmaṇerena dhammāsokassa hatthato sammāsambuddhaparibhuttapattapūradhātuyo ca sakkassa santikā dakkhiṇakkhakadhātuṃca āharāpetvā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="563" id="46">
    <original>bodhirājadhītāya itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>39. Bodhirājadhītuyā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="569" id="47">
    <original>datvā itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> Puttadāre ca rajje ca, patvā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="578" id="48">
    <original>nānāvudhasamākulaṃ-itisabbattha</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> Sahassabāhuṃ māpetvā, nānāyudhasamākulaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="610" id="49">
    <original>mahārājadiṭṭhapubba itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> no mahārājā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="612" id="50">
    <original>pātaliputtanagareyevataṃ paviṭhāpesiitipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Taṃ sutvā rājā savaṇasaṃsaggeneva tāya paṭibaddhacitto caturaṅginiṃsenaṃ gahetvā rājadhītaraṃ bodhivandanatthāya āgatakāle bahipākāre senaṃ parikkhipāpetvā gaṇhathetanti manusse niyojesi. Tato senāpi taṃ gahaṇasajjā aṭṭhāsi. Rājadhītā te disvā sīghaṃ sindhavaṃ upasaṅkamitvā tassa piṭṭhiyaṃ nisinnā paṇhiyā saññaṃ adāsi. So taṃ gahetvā vegena ākāsaṃ pakkhandi. Sā pana dunnisinnabhāvena assassa vegaṃ sandhāretumasakkontī assapiṭṭhito parigali. Sindhavo rājadhītaraṃ patamānaṃ disvā rājovādaṃ saramāno vegenāgantvā tassā kese ḍaṃsitvā ukkhipitvā patamānāya tassā piṭṭhiṃdatvā nisīdāpetvā ākāsena taṃ netvā pāṭaliputtanagareyeva patiṭṭhāpesi </snippet>
  </note>
  <note reference-line="615" id="51">
    <original>hontipāṇino-itipikatthaci</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>Na jahantīti mantvāna, kataññū hontu </snippet>
  </note>
</notes>
