<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/vin02m4.mul4.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/vinayapitaka/parivarapali/ekuttarikanayo.xml</archivePath>
<title>Ekuttarikanayo - Parivārapāḷi - Vinayapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">Ekuttarikanayo</chapter>
<subhead line="2">1. Ekakavāro</subhead>
<paragraph line="3" number="321">Āpattikarā <pageBreak edition="T" number="0.0294" /><pageBreak edition="P" number="5.0115" /><pageBreak edition="M" number="0.0211" /><pageBreak edition="V" number="0.0235" />dhammā jānitabbā. Anāpattikarā dhammā jānitabbā. Āpatti jānitabbā. Anāpatti jānitabbā. Lahukā āpatti jānitabbā. Garukā āpatti jānitabbā. Sāvasesā āpatti jānitabbā. Anavasesā āpatti jānitabbā. Duṭṭhullā āpatti jānitabbā. Aduṭṭhullā āpatti jānitabbā. Sappaṭikammā āpatti jānitabbā. Appaṭikammā āpatti jānitabbā. Desanāgāminī āpatti jānitabbā. Adesanāgāminī āpatti jānitabbā. Antarāyikā āpatti jānitabbā. Anantarāyikā āpatti jānitabbā. Sāvajjapaññatti āpatti jānitabbā. Anavajjapaññatti āpatti jānitabbā. Kiriyato samuṭṭhitā āpatti jānitabbā. Akiriyato samuṭṭhitā āpatti jānitabbā. Kiriyākiriyato samuṭṭhitā āpatti jānitabbā. Pubbāpatti jānitabbā. Aparāpatti jānitabbā. Pubbāpattīnaṃ antarāpatti jānitabbā. Aparāpattīnaṃ antarāpatti jānitabbā. Desitā gaṇanūpagā āpatti jānitabbā. Desitā na gaṇanūpagā āpatti jānitabbā. Paññatti jānitabbā. Anupaññatti jānitabbā. Anuppannapaññatti jānitabbā. Sabbatthapaññatti jānitabbā. Padesapaññatti jānitabbā. Sādhāraṇapaññatti jānitabbā <pageBreak edition="T" number="0.0295" />. Asādhāraṇapaññatti jānitabbā. Ekatopaññatti jānitabbā. Ubhatopaññatti jānitabbā. Thullavajjā āpatti jānitabbā. Athullavajjā āpatti jānitabbā. Gihipaṭisaṃyuttā āpatti jānitabbā. Na gihipaṭisaṃyuttā āpatti jānitabbā. Niyatā āpatti jānitabbā. Aniyatā āpatti jānitabbā. Ādikaro puggalo jānitabbo. Anādikaro puggalo jānitabbo. Adhiccāpattiko puggalo jānitabbo. Abhiṇhāpattiko puggalo jānitabbo. Codako puggalo jānitabbo. Cuditako puggalo jānitabbo. Adhammacodako puggalo jānitabbo. Adhammacuditako puggalo jānitabbo. Dhammacodako puggalo jānitabbo. Dhammacuditako puggalo jānitabbo <pageBreak edition="V" number="0.0236" />. Niyato puggalo jānitabbo. Aniyato puggalo jānitabbo. Abhabbāpattiko puggalo jānitabbo. Bhabbāpattiko puggalo jānitabbo. Ukkhittako puggalo jānitabbo. Anukkhittako puggalo jānitabbo. Nāsitako puggalo <pageBreak edition="M" number="0.0212" />jānitabbo. Anāsitako puggalo jānitabbo. Samānasaṃvāsako puggalo jānitabbo. Asamānasaṃvāsako puggalo jānitabbo. Ṭhapanaṃ jānitabbanti.</paragraph>
<centered line="4">Ekakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="5">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="6">Karā āpatti lahukā, sāvasesā ca duṭṭhullā;</gatha1>
<gathalast line="7">Paṭikammadesanā <pageBreak edition="T" number="0.0296" />ca, antarā vajjakiriyaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="8">Kiriyākiriyaṃ pubbā, antarā gaṇanūpagā;</gatha1>
<gathalast line="9">Paññatti anānuppanna, sabbasādhāraṇā ca ekato 
Note { id=0, line='3', referenceLine='9', original='paññattānuppannā sabbā, sādhāraṇā ca ekato (syā.)', type='auto', previous='Paññatti anānuppanna, sabbasādhāraṇā ca ekato '
	Alternative{lang='vri', text='anānuppanna sabbasādhāraṇā ca ekato'}
	Alternative{lang='syā.', text='paññattānuppannā sabbā, sādhāraṇā ca ekato'}}
.</gathalast>
<gatha1 line="10">Thullagihiniyatā <pageBreak edition="P" number="5.0116" />ca, ādi adhiccacodako;</gatha1>
<gatha2 line="11">Adhammadhammaniyato, abhabbokkhittanāsitā;</gatha2>
<gathalast line="12">Samānaṃ ṭhapanañceva, uddānaṃ ekake idanti.</gathalast>
<subhead line="13">2. Dukavāro</subhead>
<paragraph line="14" number="322"><pageBreak edition="T" number="0.0297" /><pageBreak edition="M" number="0.0213" /><pageBreak edition="V" number="0.0237" /><note>( ) (natthi katthaci)</note>Atthāpatti paṭiggaṇhanto āpajjati, atthāpatti na paṭiggaṇhanto āpajjati. Atthāpatti paribhogena āpajjati, atthāpatti na paribhogena āpajjati. Atthāpatti rattiṃ āpajjati, no divā. Atthāpatti divā āpajjati, no rattiṃ. Atthāpatti aruṇugge āpajjati, atthāpatti na aruṇugge āpajjati. Atthāpatti chindanto āpajjati, atthāpatti na chindanto āpajjati. Atthāpatti chādento āpajjati, atthāpatti na chādento āpajjati. Atthāpatti dhārento āpajjati, atthāpatti na dhārento āpajjati.</paragraph>
<paragraph line="15">Dve uposathā – cātuddasiko ca pannarasiko ca. Dve pavāraṇā – cātuddasikā ca pannarasikā ca. Dve kammāni – apalokanakammaṃ, ñattikammaṃ. Aparānipi dve kammāni – ñattidutiyakammaṃ, ñatticatutthakammaṃ. Dve kammavatthūni – apalokanakammassa vatthu, ñattikammassa vatthu. Aparānipi dve kammavatthūni – ñattidutiyakammassa vatthu, ñatticatutthakammassa vatthu. Dve kammadosā – apalokanakammassa doso, ñattikammassa doso. Aparepi <pageBreak edition="T" number="0.0298" />dve kammadosā – ñattidutiyakammassa doso, ñatticatutthakammassa doso. Dve kammasampattiyo – apalokanakammassa sampatti, ñattikammassa sampatti. Aparāpi dve kammasampattiyo – ñattidutiyakammassa sampatti, ñatticatutthakammassa sampatti. Dve nānāsaṃvāsakabhūmiyo – attanā vā attānaṃ nānāsaṃvāsakaṃ karoti, samaggo vā naṃ saṅgho ukkhipati adassane vā appaṭikamme vā appaṭinissagge vā. Dve samānasaṃvāsakabhūmiyo – attanā vā attānaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0117" />samānasaṃvāsakaṃ karoti, samaggo vā naṃ saṅgho ukkhittaṃ osāreti dassane vā paṭikamme vā paṭinissagge vā. Dve pārājikā – bhikkhūnañca bhikkhunīnañca. Dve saṅghādisesā, dve thullaccayā, dve pācittiyā, dve pāṭidesanīyā, dve dukkaṭā, dve dubbhāsitā – bhikkhūnañca bhikkhunīnañca. Satta āpattiyo, satta āpattikkhandhā. Dvīhākārehi saṅgho bhijjati – kammena vā salākaggāhena vā.</paragraph>
<paragraph line="16">Dve <pageBreak edition="M" number="0.0214" />puggalā na upasampādetabbā – addhānahīno, aṅgahīno. Aparepi dve puggalā na upasampādetabbā – vatthuvipanno, karaṇadukkaṭako. Aparepi dve puggalā na upasampādetabbā – aparipūro paripūro no ca yācati. Dvinnaṃ puggalānaṃ nissāya na vatthabbaṃ – alajjissa ca bālassa ca. Dvinnaṃ puggalānaṃ nissayo <pageBreak edition="T" number="0.0299" />na dātabbo – alajjissa ca lajjino ca na yācati. Dvinnaṃ puggalānaṃ nissayo dātabbo – bālassa ca lajjissa ca yācati. Dve puggalā abhabbā āpattiṃ āpajjituṃ – buddhā ca paccekabuddhā ca. Dve puggalā bhabbā, āpattiṃ <pageBreak edition="V" number="0.0238" />āpajjituṃ – bhikkhū ca bhikkhuniyo ca. Dve puggalā abhabbā sañcicca āpattiṃ āpajjituṃ – bhikkhū ca bhikkhuniyo ca ariyapuggalā. Dve puggalā bhabbā sañcicca āpattiṃ āpajjituṃ – bhikkhū ca bhikkhuniyo ca puthujjanā. Dve puggalā abhabbā sañcicca sātisāraṃ vatthuṃ ajjhācarituṃ – bhikkhū ca bhikkhuniyo ca ariyapuggalā. Dve puggalā bhabbā sañcicca sātisāraṃ vatthuṃ ajjhācarituṃ – bhikkhū ca bhikkhuniyo ca puthujjanā.</paragraph>
<paragraph line="17">Dve paṭikkosā – kāyena vā paṭikkosati vācāya vā paṭikkosati. Dve nissāraṇā – atthi puggalo appatto nissāraṇaṃ taṃ ce saṅgho nissāreti ekacco sunissārito, ekacco dunnissārito. Dve osāraṇā – atthi puggalo appatto osāraṇaṃ taṃ ce saṅgho osāreti ekacco sosārito, ekacco dosārito. Dve paṭiññā – kāyena vā paṭijānāti vācāya vā paṭijānāti. Dve paṭiggahā – kāyena vā paṭiggaṇhāti kāyapaṭibaddhena vā paṭiggaṇhāti. Dve paṭikkhepā – kāyena vā paṭikkhipati vācāya vā paṭikkhipati. Dve <pageBreak edition="T" number="0.0300" />upaghātikā – sikkhūpaghātikā ca bhogūpaghātikā ca. Dve codanā – kāyena vā codeti vācāya vā codeti. Dve kathinassa palibodhā – āvāsapalibodho ca cīvarapalibodho ca. Dve kathinassa apalibodhā – āvāsaapalibodho ca cīvaraapalibodho ca. Dve cīvarāni – gahapatikañca paṃsukūlañca. Dve pattā – ayopatto mattikāpatto. Dve maṇḍalāni – tipumayaṃ, sīsamayaṃ. Dve pattassa adhiṭṭhānā – kāyena vā adhiṭṭheti vācāya vā adhiṭṭheti. Dve cīvarassa <pageBreak edition="P" number="5.0118" />adhiṭṭhānā – kāyena vā adhiṭṭheti vācāya vā adhiṭṭheti. Dve vikappanā – sammukhāvikappanā ca parammukhāvikappanā ca. Dve vinayā – bhikkhūnañca bhikkhunīnañca. Dve <pageBreak edition="M" number="0.0215" />venayikā – paññattañca paññattānulomañca. Dve vinayassa sallekhā – akappiye setughāto, kappiye mattakāritā. Dvīhākārehi āpattiṃ āpajjati – kāyena vā āpajjati vācāya vā āpajjati. Dvīhākārehi āpattiyā vuṭṭhāti – kāyena vā vuṭṭhāti vācāya vā vuṭṭhāti. Dve parivāsā – paṭicchannaparivāso, appaṭicchannaparivāso. Aparepi dve parivāsā – suddhantaparivāso samodhānaparivāso. Dve mānattā – paṭicchannamānattaṃ, appaṭicchannamānattaṃ. Aparepi dve mānattā – pakkhamānattaṃ, samodhānamānattaṃ. Dvinnaṃ puggalānaṃ ratticchedo <pageBreak edition="T" number="0.0301" />– pārivāsikassa ca mānattacārikassa ca. Dve anādariyāni – puggalānādariyañca dhammānādariyañca. Dve loṇāni – jātimañca kārimañca 
Note { id=2, line='15', referenceLine='17', original='jātimayañca khārimayañca (syā.)', type='auto', previous=' – pārivāsikassa ca mānattacārikassa ca. Dve anādariyāni – puggalānādariyañca dhammānādariyañca. Dve loṇāni – jātimañca kārimañca '
	Alternative{lang='vri', text='jātimañca kārimañca'}
	Alternative{lang='syā.', text='jātimayañca khārimayañca'}}
. Aparānipi dve loṇāni – sāmuddaṃ kāḷaloṇaṃ. Aparānipi dve loṇāni – sindhavaṃ, ubbhidaṃ 
Note { id=3, line='24', referenceLine='17', original='ubbhiraṃ (itipi)', type='auto', previous='. Aparānipi dve loṇāni – sāmuddaṃ kāḷaloṇaṃ. Aparānipi dve loṇāni – sindhavaṃ, ubbhidaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='ubbhidaṃ'}
	Alternative{lang='itipi', text='ubbhiraṃ'}}
. Aparānipi dve loṇāni – romakaṃ, pakkālakaṃ. Dve paribhogā – abbhantaraparibhogo ca bāhiraparibhogo ca. Dve akkosā – hīno ca akkoso ukkaṭṭho ca akkoso. Dvīhākārehi pesuññaṃ hoti – piyakamyassa vā bhedādhippāyassa <pageBreak edition="V" number="0.0239" />vā. Dvīhākārehi gaṇabhojanaṃ pasavati – nimantanato vā viññattito vā. Dve vassūpanāyikā – purimikā, pacchimikā. Dve adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni. Dve dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.</paragraph>
<paragraph line="18"><note>a. ni. 2.99 ādayo</note>Dve puggalā bālā – yo ca anāgataṃ bhāraṃ vahati, yo ca āgataṃ bhāraṃ na vahati. Dve puggalā paṇḍitā – yo ca anāgataṃ bhāraṃ na vahati, yo ca āgataṃ bhāraṃ vahati. Aparepi dve puggalā bālā – yo ca akappiye kappiyasaññī, yo ca kappiye akappiyasaññī. Dve puggalā paṇḍitā – yo ca akappiye akappiyasaññī, yo ca kappiye kappiyasaññī. Aparepi dve puggalā bālā – yo ca anāpattiyā āpattisaññī, yo ca āpattiyā anāpattisaññī. Dve puggalā paṇḍitā – yo <pageBreak edition="T" number="0.0302" />ca āpattiyā āpattisaññī, yo ca anāpattiyā anāpattisaññī. Aparepi dve puggalā bālā – yo ca adhamme dhammasaññī, yo ca dhamme adhammasaññī. Dve puggalā paṇḍitā – yo ca adhamme adhammasaññī, yo ca dhamme dhammasaññī. Aparepi dve puggalā bālā – yo ca avinaye vinayasaññī, yo <pageBreak edition="M" number="0.0216" />ca vinaye avinayasaññī. Dve puggalā paṇḍitā – yo ca avinaye avinayasaññī, yo ca vinaye vinayasaññī.</paragraph>
<paragraph line="19"><note>a. ni. 2.109</note>Dvinnaṃ puggalānaṃ āsavā vaḍḍhanti – yo ca na kukkuccāyitabbaṃ kukkuccāyati, yo ca kukkuccāyitabbaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0119" />kukkuccāyati. Dvinnaṃ puggalānaṃ āsavā na vaḍḍhanti – yo ca kukkuccāyitabbaṃ na kukkuccāyati, yo ca kukkuccāyitabbaṃ kukkuccāyati. Aparesampi dvinnaṃ puggalānaṃ āsavā vaḍḍhanti – yo ca akappiye kappiyasaññī, yo ca kappiye akappiyasaññī. Dvinnaṃ puggalānaṃ āsavā na vaḍḍhanti – yo ca akappiye akappiyasaññī, yo ca kappiye kappiyasaññī. Aparesampi dvinnaṃ puggalānaṃ āsavā vaḍḍhanti – yo ca anāpattiyā āpattisaññī, yo ca āpattiyā anāpattisaññī. Dvinnaṃ puggalānaṃ āsavā na vaḍḍhanti – yo ca anāpattiyā anāpattisaññī, yo ca āpattiyā āpattisaññī. Aparesampi dvinnaṃ puggalānaṃ āsavā vaḍḍhanti – yo ca adhamme dhammasaññī, yo ca dhamme adhammasaññī. Dvinnaṃ puggalānaṃ āsavā na vaḍḍhanti <pageBreak edition="T" number="0.0303" />– yo ca adhamme adhammasaññī, yo ca dhamme dhammasaññī. Aparesampi dvinnaṃ puggalānaṃ āsavā vaḍḍhanti – yo ca avinaye vinayasaññī, yo ca vinaye avinayasaññī. Dvinnaṃ puggalānaṃ āsavā na vaḍḍhanti – yo ca avinaye avinayasaññī, yo ca vinaye vinayasaññī.</paragraph>
<centered line="20">Dukā niṭṭhitā.</centered>
<centered line="21">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="22">Saññā <pageBreak edition="V" number="0.0240" />laddhā ca saddhammā, parikkhārā ca puggalā;</gatha1>
<gathalast line="23">Saccaṃ bhūmi nikkhamanto, ādiyanto samādiyaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="24">Karonto dento gaṇhanto, paribhogena ratti ca;</gatha1>
<gathalast line="25">Aruṇāchindaṃ chādento, dhārento ca uposathā.</gathalast>
<gatha1 line="26">Pavāraṇā kammāparā, vatthu aparā dosā ca;</gatha1>
<gathalast line="27">Aparā dve ca sampatti, nānā samānameva ca.</gathalast>
<gatha1 line="28">Pārājisaṅghathullaccaya, pācitti pāṭidesanā;</gatha1>
<gathalast line="29">Dukkaṭā dubbhāsitā ceva, satta āpattikkhandhā ca.</gathalast>
<gatha1 line="30">Bhijjati <pageBreak edition="M" number="0.0217" />upasampadā, tatheva apare duve;</gatha1>
<gathalast line="31">Na vatthabbaṃ na dātabbaṃ, abhabbābhabbameva ca.</gathalast>
<gatha1 line="32">Sañcicca sātisārā ca, paṭikkosā nissāraṇā;</gatha1>
<gathalast line="33">Osāraṇā <pageBreak edition="T" number="0.0304" />paṭiññā ca, paṭiggahā paṭikkhipā.</gathalast>
<gatha1 line="34">Upaghāti codanā ca, kathinā ca duve tathā;</gatha1>
<gathalast line="35">Cīvarā pattamaṇḍalā, adhiṭṭhānā tatheva dve.</gathalast>
<gatha1 line="36">Vikappanā ca vinayā, venayikā ca sallekhā;</gatha1>
<gathalast line="37">Āpajjati ca vuṭṭhāti, parivāsāpare duve.</gathalast>
<gatha1 line="38">Dve mānattā apare ca, ratticchedo anādari;</gatha1>
<gathalast line="39">Dve loṇā tayo apare, paribhogakkosena ca.</gathalast>
<gatha1 line="40">Pesuñño ca gaṇāvassa, ṭhapanā bhārakappiyaṃ;</gatha1>
<gathalast line="41">Anāpatti adhammadhammā, vinaye āsave tathāti.</gathalast>
<subhead line="42">3. Tikavāro</subhead>
<paragraph line="43" number="323">Atthāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0241" />tiṭṭhante bhagavati āpajjati, no parinibbute; atthāpatti parinibbute bhagavati āpajjati, no tiṭṭhante; atthāpatti <pageBreak edition="P" number="5.0120" />tiṭṭhantepi bhagavati āpajjati parinibbutepi. Atthāpatti kāle āpajjati, no vikāle; atthāpatti vikāle āpajjati, no kāle; atthāpatti kāle ceva āpajjati vikāle ca. Atthāpatti rattiṃ āpajjati, no divā; atthāpatti divā āpajjati, no rattiṃ; atthāpatti rattiñceva āpajjati divā ca. Atthāpatti dasavasso āpajjati, no ūnadasavasso; atthāpatti ūnadasavasso āpajjati, no <pageBreak edition="T" number="0.0305" />dasavasso; atthāpatti dasavasso ceva āpajjati ūnadasavasso ca. Atthāpatti pañcavasso āpajjati, no ūnapañcavasso; atthāpatti ūnapañcavasso āpajjati, no pañcavasso; atthāpatti pañcavasso ceva āpajjati ūnapañcavasso ca. Atthāpatti kusalacitto āpajjati; atthāpatti akusalacitto āpajjati; atthāpatti abyākatacitto āpajjati. Atthāpatti sukhavedanāsamaṅgī āpajjati; atthāpatti dukkhavedanāsamaṅgī āpajjati; atthāpatti adukkhamasukhavedanāsamaṅgī āpajjati. Tīṇi codanāvatthūni <pageBreak edition="M" number="0.0218" /> – diṭṭhena, sutena, parisaṅkāya. Tayo salākaggāhā – guḷhako, <alternatives><alternative lang="vri">vivaṭako</alternative><alternative lang="ka.">vivaṭṭako</alternative></alternatives> 
Note { id=6, line='39', referenceLine='43', original='vivaṭṭako (ka.)', type='auto', previous=' – diṭṭhena, sutena, parisaṅkāya. Tayo salākaggāhā – guḷhako, vivaṭako '
	Alternative{lang='vri', text='vivaṭako'}
	Alternative{lang='ka.', text='vivaṭṭako'}}
, sakaṇṇajappako. Tayo paṭikkhepā – mahicchatā, <alternatives><alternative lang="vri">asantuṭṭhitā</alternative><alternative lang="syā.">asantuṭṭhatā</alternative></alternatives> 
Note { id=7, line='48', referenceLine='43', original='asantuṭṭhatā (syā.)', type='auto', previous=', sakaṇṇajappako. Tayo paṭikkhepā – mahicchatā, asantuṭṭhitā '
	Alternative{lang='vri', text='asantuṭṭhitā'}
	Alternative{lang='syā.', text='asantuṭṭhatā'}}
, asallekhatā. Tayo anuññātā – appicchatā, santuṭṭhitā, sallekhatā. Aparepi tayo paṭikkhepā – mahicchatā, asantuṭṭhitā, amattaññutā. Tayo anuññātā – appicchatā, santuṭṭhitā, mattaññutā. Tisso paññattiyo – paññatti, anupaññatti, anuppannapaññatti. Aparāpi tisso paññattiyo – sabbatthapaññatti, padesapaññatti, sādhāraṇapaññatti. Aparāpi tisso paññattiyo – asādhāraṇapaññatti, ekatopaññatti, ubhatopaññatti.</paragraph>
<paragraph line="44"><pageBreak edition="T" number="0.0306" /><pageBreak edition="V" number="0.0242" /><note>a. ni. 3.132</note>Tīṇi paṭicchannāni vahanti, no vivaṭāni – mātugāmo paṭicchanno vahati, no vivaṭo; brāhmaṇānaṃ mantā paṭicchannā vahanti, no vivaṭā; micchādiṭṭhi paṭicchannā <pageBreak edition="P" number="5.0121" />vahati, no vivaṭā. Tīṇi vivaṭāni virocanti, no paṭicchannāni – candamaṇḍalaṃ vivaṭaṃ virocati, no paṭicchannaṃ; sūriyamaṇḍalaṃ vivaṭaṃ virocati, no paṭicchannaṃ; tathāgatappavedito <pageBreak edition="T" number="0.0307" />dhammavinayo vivaṭo virocati, no paṭicchanno. Tayo senāsanaggāhā – purimako <pageBreak edition="M" number="0.0219" />, pacchimako, antarāmuttako. Atthāpatti gilāno āpajjati, no agilāno; atthāpatti agilāno āpajjati, no gilāno; atthāpatti gilāno ceva āpajjati agilāno ca.</paragraph>
<paragraph line="45">Tīṇi adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni. Tīṇi dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni. Tayo parivāsā – paṭicchannaparivāso, appaṭicchannaparivāso, suddhantaparivāso. Tayo mānattā – paṭicchannamānattaṃ, appaṭicchannamānattaṃ, pakkhamānattaṃ. Tayo pārivāsikassa bhikkhuno ratticchedā – sahavāso, vippavāso, anārocanā. Atthāpatti anto āpajjati, no bahi; atthāpatti bahi āpajjati, no anto; atthāpatti anto ceva āpajjati bahi ca. Atthāpatti antosīmāya āpajjati, no bahisīmāya; atthāpatti bahisīmāya āpajjati, no antosīmāya; atthāpatti antosīmāya ceva āpajjati bahisīmāya ca. Tīhākārehi āpattiṃ āpajjati – kāyena āpajjati, vācāya āpajjati, kāyena vācāya āpajjati. Aparehipi tīhākārehi āpattiṃ āpajjati – saṅghamajjhe, gaṇamajjhe, puggalassa santike. Tīhākārehi āpattiyā vuṭṭhāti – kāyena vuṭṭhāti, vācāya vuṭṭhāti, kāyena vācāya vuṭṭhāti. Aparehipi tīhākārehi <pageBreak edition="T" number="0.0308" />āpattiyā vuṭṭhāti – saṅghamajjhe, gaṇamajjhe, puggalassa santike. Tīṇi adhammikāni amūḷhavinayassa dānāni. Tīṇi dhammikāni amūḷhavinayassa dānāni.</paragraph>
<paragraph line="46"><note>cūḷava. 6</note><note>cūḷava. 15</note><pageBreak edition="V" number="0.0243" /><note>cūḷava. 27</note><pageBreak edition="M" number="0.0220" /><note>cūḷava. 50</note><pageBreak edition="P" number="5.0122" /><note>cūḷava. 59</note><pageBreak edition="T" number="0.0309" /><note>cūḷava. 69</note>Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge ukkhepanīyakammaṃ kareyya – bhaṇḍanakārako hoti…pe… saṅghe adhikaraṇakārako, bālo hoti abyatto, āpattibahulo anapadāno na icchati pāpikaṃ diṭṭhiṃ paṭinissajjituṃ.</paragraph>
<paragraph line="47">Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno ākaṅkhamāno saṅgho āgāḷhāya ceteyya – bhaṇḍanakārako hoti kalahakārako vivādakārako bhassakārako saṅghe adhikaraṇakārako, bālo hoti abyatto āpattibahulo anapadāno, gihisaṃsaṭṭho viharati ananulomikehi gihisaṃsaggehi. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṃ kātabbaṃ – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṃ kātabbaṃ – adhisīle sīlavipanno hoti, ajjhācāre ācāravipanno hoti, atidiṭṭhiyā diṭṭhivipanno <pageBreak edition="T" number="0.0310" />hoti. Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṃ kātabbaṃ – kāyikena davena samannāgato hoti, vācasikena davena samannāgato hoti, kāyikavācasikena davena samannāgato hoti. Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno <pageBreak edition="V" number="0.0244" />kammaṃ kātabbaṃ – kāyikena anācārena samannāgato hoti, vācasikena anācārena samannāgato hoti, kāyikavācasikena anācārena samannāgato hoti. Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno <pageBreak edition="M" number="0.0221" />kammaṃ kātabbaṃ – kāyikena upaghātikena samannāgato hoti, vācasikena upaghātikena samannāgato hoti, kāyikavācasikena upaghātikena samannāgato hoti. Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṃ kātabbaṃ – kāyikena micchājīvena samannāgato hoti, vācasikena micchājīvena samannāgato hoti, kāyikavācasikena micchājīvena samannāgato hoti. Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṃ kātabbaṃ – āpattiṃ āpanno kammakato upasampādeti, nissayaṃ deti, sāmaṇeraṃ upaṭṭhāpeti. Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṃ kātabbaṃ – yāya āpattiyā saṅghena kammaṃ kataṃ hoti taṃ āpattiṃ āpajjati, aññaṃ vā tādisikaṃ, tato vā pāpiṭṭhataraṃ. Aparehipi tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno kammaṃ kātabbaṃ – buddhassa avaṇṇaṃ bhāsati, dhammassa avaṇṇaṃ bhāsati, saṅghassa avaṇṇaṃ bhāsati.</paragraph>
<paragraph line="48">Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno <pageBreak edition="T" number="0.0311" />saṅghamajjhe uposathaṃ ṭhapentassa – ‘‘alaṃ, bhikkhu, mā bhaṇḍanaṃ mā kalahaṃ mā viggahaṃ mā vivāda’’nti omadditvā saṅghena uposatho kātabbo – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno saṅghamajjhe pavāraṇaṃ ṭhapentassa – ‘‘alaṃ, bhikkhu, mā bhaṇḍanaṃ mā kalahaṃ mā viggahaṃ mā vivāda’’nti omadditvā saṅghena pavāretabbaṃ – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno na kāci saṅghasammuti dātabbā – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā saṅghe na voharitabbaṃ 
Note { id=15, line='78', referenceLine='48', original='saṃgho na voharitabbo (syā.)', type='auto', previous=' saṅghamajjhe uposathaṃ ṭhapentassa – alaṃ, bhikkhu, mā bhaṇḍanaṃ mā kalahaṃ mā viggahaṃ mā vivāda’’nti omadditvā saṅghena uposatho kātabbo – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno saṅghamajjhe pavāraṇaṃ ṭhapentassa – alaṃ, bhikkhu, mā bhaṇḍanaṃ mā kalahaṃ mā viggahaṃ mā vivāda’’nti omadditvā saṅghena pavāretabbaṃ – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno na kāci saṅghasammuti dātabbā – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā saṅghe na voharitabbaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='saṅghe na voharitabbaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='saṃgho na voharitabbo'}}
– alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgato bhikkhu na kismiṃ ci paccekaṭṭhāne ṭhapetabbo – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno <pageBreak edition="P" number="5.0123" />nissāya na vatthabbaṃ – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno nissayo na dātabbo – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno okāsakammaṃ kārāpentassa nālaṃ okāsakammaṃ kātuṃ – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno savacanīyaṃ nādātabbaṃ – alajjī ca hoti, bālo <pageBreak edition="M" number="0.0222" />ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno vinayo <pageBreak edition="T" number="0.0312" />na pucchitabbo – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā vinayo na pucchitabbo – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno vinayo na vissajjetabbo – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā vinayo na vissajjetabbo – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto <pageBreak edition="V" number="0.0245" />ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno anuyogo na dātabbo – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā saddhiṃ vinayo na sākacchitabbo 
Note { id=16, line='87', referenceLine='48', original='sākacchātabbo (ka.)', type='auto', previous=' ca. Tīhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno anuyogo na dātabbo – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā saddhiṃ vinayo na sākacchitabbo '
	Alternative{lang='vri', text='sākacchitabbo'}
	Alternative{lang='ka.', text='sākacchātabbo'}}
– alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca. Tīhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā na upasampādetabbaṃ na nissayo dātabbo na sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo – alajjī ca hoti, bālo ca, apakatatto ca.</paragraph>
<paragraph line="49">Tayo uposathā – cātuddasiko, pannarasiko, sāmaggiuposatho. Aparepi tayo uposathā – saṅgheuposatho, gaṇeuposatho, puggaleuposatho. Aparepi tayo uposathā – suttuddesouposatho, pārisuddhiuposatho, adhiṭṭhānuposatho. Tisso pavāraṇā – cātuddasikā, pannarasikā, sāmaggipavāraṇā. Aparāpi tisso pavāraṇā – saṅghepavāraṇā, gaṇepavāraṇā, puggalepavāraṇā. Aparāpi tisso pavāraṇā – tevācikāpavāraṇā <pageBreak edition="T" number="0.0313" />, dvevācikāpavāraṇā, samānavassikāpavāraṇā.</paragraph>
<paragraph line="50">Tayo āpāyikā nerayikā – idamappahāya, yo ca abrahmacārī brahmacāripaṭiñño, yo ca suddhaṃ brahmacāriṃ parisuddhabrahmacariyaṃ carantaṃ amūlakena abrahmacariyena anuddhaṃseti, yo cāyaṃ evaṃvādī <alternatives><alternative lang="vri">evaṃdiṭṭhi</alternative><alternative lang="sī.">evaṃdiṭṭhī</alternative></alternatives> 
Note { id=17, line='96', referenceLine='50', original='evaṃdiṭṭhī (sī.)', type='auto', previous='Tayo āpāyikā nerayikā – idamappahāya, yo ca abrahmacārī brahmacāripaṭiñño, yo ca suddhaṃ brahmacāriṃ parisuddhabrahmacariyaṃ carantaṃ amūlakena abrahmacariyena anuddhaṃseti, yo cāyaṃ evaṃvādī evaṃdiṭṭhi '
	Alternative{lang='vri', text='evaṃdiṭṭhi'}
	Alternative{lang='sī.', text='evaṃdiṭṭhī'}}
<note>a. ni. 3.70</note><note>a. ni. 3.70</note><pageBreak edition="M" number="0.0223" /><pageBreak edition="P" number="5.0124" /><note>cūḷava. 350</note>Tīhi asaddhammehi abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho pāpicchatā pāpamittatā oramattakena visesādhigamena antarā vosānaṃ āpādi. Tisso sammutiyo – daṇḍasammuti, sikkāsammuti, daṇḍasikkāsammuti. Tisso pādukā dhuvaṭṭhānikā asaṅkamanīyā – vaccapādukā, passāvapādukā, ācamanapādukā. Tisso pādaghaṃsaniyo – sakkharaṃ, kathalā, samuddapheṇakoti.</paragraph>
<centered line="51">Tikaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="52">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="53">Tiṭṭhante <pageBreak edition="T" number="0.0314" />kāle rattiñca, dasa pañca kusalena;</gatha1>
<gathalast line="54">Vedanā codanā vatthu, salākā dve paṭikkhipā.</gathalast>
<gatha1 line="55">Paññatti <pageBreak edition="V" number="0.0246" />apare dve ca, bālo kāḷe ca kappati;</gatha1>
<gathalast line="56">Hemante saṅgho saṅghassa, chādanā ca paṭicchādi.</gathalast>
<gatha1 line="57">Paṭicchannā vivaṭā ca, senāsanagilāyanā;</gatha1>
<gathalast line="58">Pātimokkhaṃ parivāsaṃ, mānattā pārivāsikā.</gathalast>
<gatha1 line="59">Anto anto ca sīmāya, āpajjati punāpare;</gatha1>
<gathalast line="60">Vuṭṭhāti apare ceva, amūḷhavinayā duve.</gathalast>
<gatha1 line="61">Tajjanīyā niyassā ca, pabbājapaṭisāraṇī;</gatha1>
<gathalast line="62">Adassanā paṭikamme, anissagge ca diṭṭhiyā.</gathalast>
<gatha1 line="63">Āgāḷhakammādhisīle, davānācāra ghātikā;</gatha1>
<gathalast line="64">Ājīvāpannā tādisikā, avaṇṇuposathena ca.</gathalast>
<gatha1 line="65">Pavāraṇā sammuti ca, vohārapaccekena ca;</gatha1>
<gathalast line="66">Na vatthabbaṃ na dātabbaṃ, okāsaṃ na kare tathā.</gathalast>
<gatha1 line="67">Na kare savacanīyaṃ, na pucchitabbakā duve;</gatha1>
<gathalast line="68">Na vissajje duve ceva, anuyogampi no dade.</gathalast>
<gatha1 line="69">Sākacchā <pageBreak edition="T" number="0.0315" /><pageBreak edition="M" number="0.0224" />upasampadā, nissayasāmaṇerā ca;</gatha1>
<gathalast line="70">Uposathatikā tīṇi, pavāraṇatikā tayo.</gathalast>
<gatha1 line="71">Āpāyikā akusalā, kusalā caritā duve;</gatha1>
<gatha2 line="72">Tikabhojanasaddhamme, sammuti pādukena ca;</gatha2>
<gathalast line="73">Pādaghaṃsanikā ceva, uddānaṃ tikake idanti.</gathalast>
<subhead line="74">4. Catukkavāro</subhead>
<paragraph line="75" number="324">Atthāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0247" />sakavācāya āpajjati, paravācāya vuṭṭhāti; atthāpatti paravācāya āpajjati, sakavācāya vuṭṭhāti; atthāpatti sakavācāya āpajjati, sakavācāya vuṭṭhāti; atthāpatti paravācāya āpajjati, paravācāya vuṭṭhāti. Atthāpatti kāyena āpajjati, vācāya vuṭṭhāti; atthāpatti vācāya āpajjati, kāyena vuṭṭhāti; atthāpatti kāyena āpajjati, kāyena vuṭṭhāti; atthāpatti vācāya āpajjati, vācāya vuṭṭhāti. Atthāpatti pasutto āpajjati, paṭibuddho vuṭṭhāti; atthāpatti paṭibuddho <pageBreak edition="P" number="5.0125" />āpajjati, pasutto vuṭṭhāti; atthāpatti pasutto āpajjati, pasutto vuṭṭhāti; atthāpatti paṭibuddho āpajjati, paṭibuddho vuṭṭhāti. Atthāpatti acittako āpajjati, sacittako vuṭṭhāti; atthāpatti sacittako āpajjati, acittako vuṭṭhāti; atthāpatti acittako āpajjati, acittako vuṭṭhāti; atthāpatti sacittako āpajjati, sacittako vuṭṭhāti. Atthāpatti āpajjanto deseti; desento āpajjati; atthāpatti <pageBreak edition="T" number="0.0316" />āpajjanto vuṭṭhāti; vuṭṭhahanto āpajjati. Atthāpatti kammena āpajjati, akammena vuṭṭhāti; atthāpatti akammena āpajjati, kammena vuṭṭhāti; atthāpatti kammena āpajjati, kammena vuṭṭhāti; atthāpatti akammena āpajjati, akammena vuṭṭhāti.</paragraph>
<paragraph line="76"><note>a. ni. 4.250; dī. ni. 3.313; vibha. 939</note>Cattāro anariyavohārā – adiṭṭhe diṭṭhavāditā, assute sutavāditā, amute mutavāditā, aviññāte viññātavāditā. Cattāro ariyavohārā – adiṭṭhe adiṭṭhavāditā, assute assutavāditā, amute amutavāditā, aviññāte aviññātavāditā. Aparepi cattāro anariyavohārā – diṭṭhe adiṭṭhavāditā, sute assutavāditā, mute amutavāditā, viññāte aviññātavāditā. Cattāro <pageBreak edition="M" number="0.0225" />ariyavohārā – diṭṭhe diṭṭhavāditā, sute sutavāditā, mute mutavāditā, viññāte viññātavāditā.</paragraph>
<paragraph line="77">Cattāro pārājikā bhikkhūnaṃ bhikkhunīhi sādhāraṇā; cattāro pārājikā bhikkhunīnaṃ bhikkhūhi asādhāraṇā. Cattāro parikkhārā – atthi parikkhāro rakkhitabbo gopetabbo mamāyitabbo paribhuñjitabbo; atthi parikkhāro rakkhitabbo gopetabbo mamāyitabbo, na paribhuñjitabbo; atthi parikkhāro rakkhitabbo gopetabbo, na mamāyitabbo na paribhuñjitabbo; atthi parikkhāro na rakkhitabbo na gopetabbo, na mamāyitabbo na paribhuñjitabbo. Atthāpatti <pageBreak edition="T" number="0.0317" />sammukhā āpajjati, parammukhā vuṭṭhāti; atthāpatti parammukhā āpajjati <pageBreak edition="V" number="0.0248" />, sammukhā vuṭṭhāti; atthāpatti sammukhā āpajjati, sammukhā vuṭṭhāti; atthāpatti parammukhā āpajjati, parammukhā vuṭṭhāti. Atthāpatti ajānanto āpajjati, jānanto vuṭṭhāti; atthāpatti jānanto āpajjati, ajānanto vuṭṭhāti; atthāpatti ajānanto āpajjati, ajānanto vuṭṭhāti; atthāpatti jānanto āpajjati, jānanto vuṭṭhāti.</paragraph>
<paragraph line="78"><pageBreak edition="P" number="5.0126" /><pageBreak edition="T" number="0.0318" /><pageBreak edition="M" number="0.0226" /><note>a. ni. 4.211</note> Cattāro parisadūsanā – bhikkhu dussīlo pāpadhammo parisadūsano, bhikkhunī dussīlā pāpadhammā parisadūsanā, upāsako dussīlo pāpadhammo parisadūsano, upāsikā dussīlā pāpadhammā parisadūsanā. Cattāro <alternatives><alternative lang="vri">parisasobhanā</alternative><alternative lang="syā. ka.">parisasobhaṇā</alternative></alternatives> 
Note { id=23, line='120', referenceLine='78', original='parisasobhaṇā (syā. ka.)', type='auto', previous=' Cattāro parisadūsanā – bhikkhu dussīlo pāpadhammo parisadūsano, bhikkhunī dussīlā pāpadhammā parisadūsanā, upāsako dussīlo pāpadhammo parisadūsano, upāsikā dussīlā pāpadhammā parisadūsanā. Cattāro parisasobhanā '
	Alternative{lang='vri', text='parisasobhanā'}
	Alternative{lang='syā. ka.', text='parisasobhaṇā'}}
– bhikkhu sīlavā kalyāṇadhammo parisasobhano, bhikkhunī sīlavatī kalyāṇadhammā parisasobhanā, upāsako sīlavā kalyāṇadhammo parisasobhano, upāsikā sīlavatī kalyāṇadhammā parisasobhanā.</paragraph>
<paragraph line="79">Atthāpatti <pageBreak edition="V" number="0.0249" />āgantuko āpajjati, no āvāsiko; atthāpatti <pageBreak edition="T" number="0.0319" />āvāsiko āpajjati, no āgantuko; atthāpatti āgantuko ceva āpajjati āvāsiko ca atthāpatti neva āgantuko āpajjati, no āvāsiko. Atthāpatti gamiko āpajjati, no āvāsiko; atthāpatti āvāsiko āpajjati, no gamiko; atthāpatti gamiko ceva āpajjati āvāsiko ca; atthāpatti neva gamiko āpajjati no āvāsiko. Atthi vatthunānattatā no āpattinānattatā, atthi āpattinānattatā no vatthunānattatā, atthi vatthunānattatā ceva āpattinānattatā ca, atthi neva vatthunānattatā no āpattinānattatā. Atthi vatthusabhāgatā no āpattisabhāgatā, atthi āpattisabhāgatā no vatthusabhāgatā, atthi vatthusabhāgatā ceva āpattisabhāgatā ca atthi neva vatthusabhāgatā no āpattisabhāgatā. Atthāpatti upajjhāyo āpajjati no saddhivihāriko, atthāpatti saddhivihāriko āpajjati no upajjhāyo, atthāpatti upajjhāyo ceva āpajjati saddhivihāriko ca, atthāpatti neva upajjhāyo āpajjati no saddhivihāriko. Atthāpatti ācariyo āpajjati <pageBreak edition="M" number="0.0227" />no antevāsiko, atthāpatti antevāsiko āpajjati no ācariyo, atthāpatti ācariyo ceva āpajjati antevāsiko ca, atthāpatti neva ācariyo āpajjati no antevāsiko. Cattāro paccayā anāpatti vassacchedassa – saṅgho vā bhinno <pageBreak edition="T" number="0.0320" />hoti, saṅghaṃ vā bhinditukāmā honti, jīvitantarāyo vā hoti, brahmacariyantarāyo vā hoti. Cattāri vacīduccaritāni – musāvādo, pisuṇā vācā, pharusā vācā, samphappalāpo. Cattāri vacīsucaritāni – saccavācā, apisuṇā vācā, saṇhā vācā, mantā bhāsā. Atthi <pageBreak edition="P" number="5.0127" />ādiyanto garukaṃ āpattiṃ āpajjati, payojento lahukaṃ; atthi ādiyanto lahukaṃ āpattiṃ āpajjati, payojento garukaṃ, atthi ādiyantopi payojentopi garukaṃ āpattiṃ āpajjati; atthi ādiyantopi payojentopi lahukaṃ āpattiṃ āpajjati.</paragraph>
<paragraph line="80">Atthi puggalo abhivādanāraho, no paccuṭṭhānāraho; atthi puggalo paccuṭṭhānāraho, no abhivādanāraho; atthi puggalo abhivādanāraho ceva paccuṭṭhānāraho ca; atthi puggalo neva abhivādanāraho no paccuṭṭhānāraho. Atthi puggalo āsanāraho, no abhivādanāraho; atthi puggalo abhivādanāraho, no āsanāraho; atthi puggalo āsanāraho ceva abhivādanāraho ca; atthi puggalo neva āsanāraho no abhivādanāraho. Atthāpatti kāle āpajjati, no vikāle; atthāpatti vikāle āpajjati, no kāle; atthāpatti kāle ceva āpajjati vikāle ca; atthāpatti neva kāle āpajjati no vikāle. Atthi paṭiggahitaṃ kāle kappati, no vikāle; atthi paṭiggahitaṃ vikāle kappati, no kāle; atthi paṭiggahitaṃ kāle <pageBreak edition="V" number="0.0250" />ceva kappati <pageBreak edition="T" number="0.0321" />vikāle ca; atthi paṭiggahitaṃ neva kāle kappati no vikāle. Atthāpatti paccantimesu janapadesu āpajjati, no majjhimesu; atthāpatti majjhimesu janapadesu āpajjati, no paccantimesu; atthāpatti paccantimesu ceva janapadesu āpajjati majjhimesu ca; atthāpatti neva paccantimesu janapadesu āpajjati no majjhimesu. Atthi paccantimesu janapadesu kappati, no majjhimesu; atthi majjhimesu janapadesu kappati, no paccantimesu; atthi paccantimesu ceva janapadesu kappati majjhimesu ca; atthi neva paccantimesu janapadesu kappati no <pageBreak edition="M" number="0.0228" />majjhimesu. Atthāpatti anto āpajjati, no bahi; atthāpatti bahi āpajjati, no anto; atthāpatti anto ceva āpajjati bahi ca; atthāpatti neva anto āpajjati no bahi. Atthāpatti antosīmāya āpajjati, no bahisīmāya; atthāpatti bahisīmāya āpajjati, no antosīmāya; atthāpatti antosīmāya ceva āpajjati bahisīmāya ca; atthāpatti neva antosīmāya āpajjati no bahisīmāya. Atthāpatti gāme āpajjati, no araññe; atthāpatti araññe āpajjati, no gāme; atthāpatti gāme ceva āpajjati araññe ca; atthāpatti neva gāme āpajjati no araññe.</paragraph>
<paragraph line="81"><pageBreak edition="T" number="0.0322" /><note>a. ni. 4.17; vibha. 939; dī. ni. 3.311</note>Cattāri agatigamanāni – chandāgatiṃ gacchati, dosāgatiṃ gacchati, mohāgatiṃ gacchati, bhayāgatiṃ gacchati. Cattāri nāgatigamanāni – na chandāgatiṃ gacchati, na dosāgatiṃ gacchati, na mohāgatiṃ gacchati, na bhayāgatiṃ gacchati. Catūhaṅgehi samannāgato alajjī bhikkhu saṅghaṃ bhindati – chandāgatiṃ gacchanto, dosāgatiṃ gacchanto, mohāgatiṃ gacchanto, bhayāgatiṃ gacchanto. Catūhaṅgehi samannāgato pesalo bhikkhu bhinnaṃ saṅghaṃ samaggaṃ karoti – na chandāgatiṃ gacchanto, na dosāgatiṃ gacchanto, na mohāgatiṃ gacchanto, na bhayāgatiṃ gacchanto. Catūhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno vinayo na pucchitabbo – chandāgatiṃ gacchati, dosāgatiṃ gacchati, mohāgatiṃ gacchati <pageBreak edition="V" number="0.0251" />, bhayāgatiṃ gacchati. Catūhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā vinayo na pucchitabbo – chandāgatiṃ gacchati, dosāgatiṃ gacchati, mohāgatiṃ gacchati, bhayāgatiṃ gacchati. Catūhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno vinayo na vissajjetabbo – chandāgatiṃ gacchati, dosāgatiṃ gacchati, mohāgatiṃ gacchati, bhayāgatiṃ gacchati. Catūhaṅgehi samannāgatena bhikkhunā vinayo na vissajjetabbo – chandāgatiṃ gacchati, dosāgatiṃ gacchati, mohāgatiṃ gacchati, bhayāgatiṃ gacchati. Catūhaṅgehi samannāgatassa bhikkhuno anuyogo na dātabbo – chandāgatiṃ gacchati <pageBreak edition="T" number="0.0323" />, dosāgatiṃ gacchati, mohāgatiṃ gacchati, bhayāgatiṃ gacchati. Catūhaṅgehi <pageBreak edition="M" number="0.0229" />samannāgate <pageBreak edition="P" number="5.0128" />bhikkhunā saddhiṃ vinayo na sākacchitabbo – chandāgatiṃ gacchati, dosāgatiṃ gacchati, mohāgatiṃ gacchati, bhayāgatiṃ gacchati. Atthāpatti gilāno āpajjati, no agilāno; atthāpatti agilāno āpajjati, no gilāno; atthāpatti gilāno ceva āpajjati agilāno ca; atthāpatti neva gilāno āpajjati no agilāno. Cattāri adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni. Cattāri dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.</paragraph>
<centered line="82">Catukkaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="83">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="84">Sakavācāya kāyena, pasutto ca acittako;</gatha1>
<gathalast line="85">Āpajjanto ca kammena, vohārā caturo tathā.</gathalast>
<gatha1 line="86">Bhikkhūnaṃ bhikkhunīnañca, parikkhāro ca sammukhā;</gatha1>
<gathalast line="87">Ajānakāye majjhe ca, vuṭṭhāti duvidhā tathā.</gathalast>
<gatha1 line="88">Paṭilābhena codanā, parivāsā ca vuccati;</gatha1>
<gathalast line="89">Mānattacārikā cāpi, sāmukkaṃsā paṭiggahi.</gathalast>
<gatha1 line="90">Mahāvikaṭakammāni, puna kamme vipattiyo;</gatha1>
<gathalast line="91">Adhikaraṇā <pageBreak edition="T" number="0.0324" />dussīlā ca, sobhanāgantukena ca.</gathalast>
<gatha1 line="92">Gamiko vatthunānattā, sabhāgupajjhāyena ca;</gatha1>
<gathalast line="93">Ācariyo paccayā vā, duccaritaṃ sucaritaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="94">Ādiyanto puggalo ca, araho āsanena ca;</gatha1>
<gathalast line="95">Kāle ca kappati ceva, paccantimesu kappati.</gathalast>
<gatha1 line="96">Anto anto ca sīmāya, gāme ca codanāya ca;</gatha1>
<gathalast line="97">Pubbakiccaṃ pattakallaṃ, anaññā sammutiyo ca.</gathalast>
<gatha1 line="98">Agati <pageBreak edition="V" number="0.0252" />nāgati ceva, alajjī pesalena ca;</gatha1>
<gatha2 line="99">Pucchitabbā duve ceva, vissajjeyyā tathā duve;</gatha2>
<gathalast line="100">Anuyogo ca sākacchā, gilāno ṭhapanena cāti.</gathalast>
<subhead line="101">5. Pañcakavāro</subhead>
<paragraph line="102" number="325"><pageBreak edition="M" number="0.0230" /><pageBreak edition="T" number="0.0325" /><note>a. ni. 5.102</note><pageBreak edition="P" number="5.0129" /><note>a. ni. 5.130; dī. ni. 3.316</note><note>a. ni. 5.130; dī. ni. 3.316</note><note>bhatapaṭiyābhataṃ (ka.)</note>. Pañca avahārā – theyyāvahāro, pasayhāvahāro, parikappāvahāro <pageBreak edition="T" number="0.0326" />, paṭicchannāvahāro, kusāvahāro. Pañca mahācorā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ. Pañca avissajjaniyāni. Pañca avebhaṅgiyāni. Pañcāpattiyo kāyato samuṭṭhanti, na vācato na cittato. Pañcāpattiyo kāyato ca vācato ca samuṭṭhanti, <pageBreak edition="M" number="0.0231" />cittato. Pañcāpattiyo desanāgāminiyo. Pañca saṅghā <pageBreak edition="V" number="0.0253" />. Pañca pātimokkhuddesā. Sabbapaccantimesu janapadesu vinayadharapañcamena gaṇena upasampādetabbaṃ. Pañcānisaṃsā kathinatthāre. Pañca kammāni. Yāvatatiyake pañca āpattiyo. Pañcahākārehi adinnaṃ ādiyantassa āpatti pārājikassa. Pañcahākārehi adinnaṃ ādiyantassa āpatti thullaccayassa. Pañcahākārehi adinnaṃ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa. Pañca akappiyāni na paribhuñjitabbāni – adinnañca hoti, aviditañca hoti, akappiyañca hoti, appaṭiggahitañca hoti, akatātirittañca hoti. Pañca kappiyāni paribhuñjitabbāni – dinnañca hoti, viditañca hoti, kappiyañca hoti, paṭiggahitañca hoti, katātirittañca hoti. Pañca dānāni apuññāni puññasammatāni <alternatives><alternative lang="vri">lokasmiṃ</alternative><alternative lang="syā.">lokassa</alternative></alternatives> 
Note { id=29, line='149', referenceLine='102', original='lokassa (syā.)', type='auto', previous='. Pañca pātimokkhuddesā. Sabbapaccantimesu janapadesu vinayadharapañcamena gaṇena upasampādetabbaṃ. Pañcānisaṃsā kathinatthāre. Pañca kammāni. Yāvatatiyake pañca āpattiyo. Pañcahākārehi adinnaṃ ādiyantassa āpatti pārājikassa. Pañcahākārehi adinnaṃ ādiyantassa āpatti thullaccayassa. Pañcahākārehi adinnaṃ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa. Pañca akappiyāni na paribhuñjitabbāni – adinnañca hoti, aviditañca hoti, akappiyañca hoti, appaṭiggahitañca hoti, akatātirittañca hoti. Pañca kappiyāni paribhuñjitabbāni – dinnañca hoti, viditañca hoti, kappiyañca hoti, paṭiggahitañca hoti, katātirittañca hoti. Pañca dānāni apuññāni puññasammatāni lokasmiṃ '
	Alternative{lang='vri', text='lokasmiṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='lokassa'}}
<note>vinodiyā (syā.)</note>– uppanno rāgo duppaṭivinodayo, uppanno doso duppaṭivinodayo, uppanno moho duppaṭivinodayo, uppannaṃ paṭibhānaṃ duppaṭivinodayaṃ, uppannaṃ gamiyacittaṃ duppaṭivinodayaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0327" />. Pañcānisaṃsā sammajjaniyā – sakacittaṃ pasīdati, paracittaṃ pasīdati, devatā attamanā honti, pāsādikasaṃvattanikakammaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0130" />upacinati, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati. Aparepi pañcānisaṃsā sammajjaniyā – sakacittaṃ pasīdati, paracittaṃ pasīdati, devatā attamanā honti, satthusāsanaṃ kataṃ hoti, pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati.</paragraph>
<paragraph line="103">Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo ‘‘bālo’’ tveva saṅkhaṃ gacchati – attano bhāsapariyantaṃ na uggaṇhāti, parassa bhāsapariyantaṃ na uggaṇhāti, attano bhāsapariyantaṃ na uggahetvā parassa bhāsapariyantaṃ na uggahetvā adhammena kāreti appaṭiññāya. Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo ‘‘paṇḍito’’ tveva saṅkhaṃ gacchati – attano bhāsapariyantaṃ uggaṇhāti, parassa bhāsapariyantaṃ uggaṇhāti, attano bhāsapariyantaṃ uggahetvā parassa bhāsapariyantaṃ uggahetvā dhammena kāreti paṭiññāya. Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ gacchati – āpattiṃ na jānāti, āpattiyā mūlaṃ na jānāti, āpattisamudayaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0232" />na jānāti, āpattinirodhaṃ na jānāti, āpattinirodhagāminiṃ paṭipadaṃ na jānāti. Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo paṇḍito tveva saṅkhaṃ gacchati – āpattiṃ jānāti, āpattiyā mūlaṃ jānāti, āpattisamudayaṃ jānāti, āpattinirodhaṃ jānāti <pageBreak edition="T" number="0.0328" />, āpattinirodhagāminiṃ paṭipadaṃ jānāti. Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ gacchati – adhikaraṇaṃ na jānāti, adhikaraṇassa mūlaṃ na jānāti, adhikaraṇasamudayaṃ na jānāti, adhikaraṇanirodhaṃ na jānāti, adhikaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ na jānāti. Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo paṇḍito tveva saṅkhaṃ gacchati – adhikaraṇaṃ jānāti <pageBreak edition="V" number="0.0254" />, adhikaraṇassa mūlaṃ jānāti, adhikaraṇasamudayaṃ jānāti, adhikaraṇanirodhaṃ jānāti, adhikaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ jānāti. Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ gacchati – vatthuṃ na jānāti, nidānaṃ na jānāti, paññattiṃ na jānāti, anupaññattiṃ na jānāti, anusandhivacanapathaṃ na jānāti. Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo paṇḍito tveva saṅkhaṃ gacchati – vatthuṃ jānāti, nidānaṃ jānāti, paññattiṃ jānāti, anupaññattiṃ jānāti, anusandhivacanapathaṃ jānāti. Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ gacchati – ñattiṃ na jānāti, ñattiyā karaṇaṃ na jānāti, na pubbakusalo hoti, na aparakusalo hoti, akālaññū ca hoti. Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo paṇḍito tveva saṅkhaṃ gacchati – ñattiṃ jānāti, ñattiyā karaṇaṃ jānāti, pubbakusalo hoti, aparakusalo hoti, kālaññū ca hoti. Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0329" />gacchati – āpattānāpattiṃ na jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ na jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ na jānāti, ācariyaparamparā kho panassa na suggahitā hoti na sumanasikatā na sūpadhāritā. Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo paṇḍitotveva saṅkhaṃ gacchati – āpattānāpattiṃ jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ jānati, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ jānāti, ācariyaparamparā kho panassa suggahitā hoti sumanasikatā sūpadhāritā. Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ gacchati – āpattānāpattiṃ na jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ na jānāti, sāvasesānavasesaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0233" />āpattiṃ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ <pageBreak edition="P" number="5.0131" />jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni na vitthārena svāgatāni honti na suvibhattāni na suppavattīni na suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso. Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo paṇḍito tveva saṅkhaṃ gacchati – āpattānāpattiṃ jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso. Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ gacchati – āpattānāpattiṃ na jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0330" />na jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ na jānāti, adhikaraṇe ca na vinicchayakusalo hoti. Pañcahaṅgehi samannāgato vinayadharo paṇḍito tveva saṅkhaṃ gacchati – āpattānāpattiṃ jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ jānāti, adhikaraṇe ca vinicchayakusalo hoti.</paragraph>
<paragraph line="104"><note>a. ni. 5.181; pari. 443</note>Pañca <pageBreak edition="V" number="0.0255" /> āraññikā – mandattā momūhattā āraññiko hoti, pāpiccho icchāpakato āraññiko hoti, ummādā cittakkhepā āraññiko hoti, vaṇṇitaṃ buddhehi buddhasāvakehīti āraññiko hoti, api ca appicchaññeva nissāya santuṭṭhiññeva nissāya sallekhaññeva nissāya pavivekaññeva nissāya <alternatives><alternative lang="vri">idamatthitaññeva</alternative><alternative lang="sī. syā.">idamaṭṭhitaññeva</alternative></alternatives> 
Note { id=32, line='169', referenceLine='104', original='idamaṭṭhitaññeva (sī. syā.)', type='auto', previous=' āraññikā – mandattā momūhattā āraññiko hoti, pāpiccho icchāpakato āraññiko hoti, ummādā cittakkhepā āraññiko hoti, vaṇṇitaṃ buddhehi buddhasāvakehīti āraññiko hoti, api ca appicchaññeva nissāya santuṭṭhiññeva nissāya sallekhaññeva nissāya pavivekaññeva nissāya idamatthitaññeva '
	Alternative{lang='vri', text='idamatthitaññeva'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='idamaṭṭhitaññeva'}}
nissāya āraññiko hoti. Pañca piṇḍapātikā…pe… pañca paṃsukūlikā…pe… pañca rukkhamūlikā…pe… pañca sosānikā…pe… pañca abbhokāsikā…pe… pañca tecīvarikā…pe… pañca sapadānacārikā…pe… pañca nesajjikā…pe… pañca yathāsanthatikā…pe… pañca ekāsanikā…pe… pañca khalupacchābhattikā…pe… pañca pattapiṇḍikā – mandattā momūhattā pattapiṇḍiko hoti, pāpiccho icchāpakato pattapiṇḍiko hoti, ummādā cittakkhepā pattapiṇḍiko hoti, vaṇṇitaṃ buddhehi buddhasāvakehīti pattapiṇḍiko hoti, api ca appicchaññeva <pageBreak edition="T" number="0.0331" />nissāya santuṭṭhiññeva nissāya sallekhaññeva nissāya pavivekaññeva nissāya idamatthitaññeva nissāya pattapiṇḍiko hoti.</paragraph>
<paragraph line="105"><note>pari. 417</note>Pañcahaṅgehi <pageBreak edition="M" number="0.0234" />samannāgatena bhikkhunā nānissitena vatthabbaṃ – uposathaṃ na jānāti, uposathakammaṃ na jānāti, pātimokkhaṃ na jānāti, pātimokkhuddesaṃ na jānāti, ūnapañcavasso hoti. Pañcahaṅgehi <pageBreak edition="P" number="5.0132" />samannāgatena bhikkhunā anissitena vatthabbaṃ – uposathaṃ jānāti, uposathakammaṃ jānāti, pātimokkhaṃ jānāti, pātimokkhuddesaṃ jānāti, pañcavasso vā hoti atirekapañcavasso vā. Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā nānissitena vatthabbaṃ – pavāraṇaṃ na jānāti, pavāraṇākammaṃ na jānāti, pātimokkhaṃ na jānāti, pātimokkhuddesaṃ na jānāti, ūnapañcavasso hoti. Pañcahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā anissitena vatthabbaṃ – pavāraṇaṃ jānāti, pavāraṇākammaṃ jānāti, pātimokkhaṃ jānāti, pātimokkhuddesaṃ jānāti, pañcavasso vā hoti atirekapañcavasso vā. Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā nānissitena vatthabbaṃ – āpattānāpattiṃ na jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ na jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ na jānāti, ūnapañcavasso hoti. Pañcahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā anissitena vatthabbaṃ – āpattānāpattiṃ jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0332" />jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ jānāti, pañcavasso vā hoti atirekapañcavasso vā. Pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā nānissitāya vatthabbaṃ – uposathaṃ na jānāti, uposathakammaṃ na jānāti, pātimokkhaṃ na jānāti, pātimokkhuddesaṃ na jānāti, ūnapañcavassā hoti. Pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā anissitāya vatthabbaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0256" />– uposathaṃ jānāti, uposathakammaṃ jānāti, pātimokkhaṃ jānāti, pātimokkhuddesaṃ jānāti, pañcavassā vā hoti atirekapañcavassā vā. Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā nānissitāya vatthabbaṃ – pavāraṇaṃ na jānāti, pavāraṇākammaṃ na jānāti, pātimokkhaṃ na jānāti, pātimokkhuddesaṃ na jānāti, ūnapañcavassā hoti. Pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā anissitāya vatthabbaṃ – pavāraṇaṃ jānāti, pavāraṇākammaṃ jānāti, pātimokkhaṃ jānāti, pātimokkhuddesaṃ jānāti, pañcavassā vā hoti atirekapañcavassā vā. Aparehipi pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā nānissitāya vatthabbaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0235" />– āpattānāpattiṃ na jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ na jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ na jānāti, ūnapañcavassā hoti. Pañcahaṅgehi samannāgatāya bhikkhuniyā anissitāya vatthabbaṃ – āpattānāpattiṃ jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0333" />jānāti, pañcavassā vā hoti atirekapañcavassā vā.</paragraph>
<paragraph line="106">Pañca ādīnavā apāsādike – attāpi attānaṃ upavadati, anuviccapi viññū garahanti, pāpako kittisaddo abbhuggacchati, sammūḷho kālaṃ karoti, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati. Pañcānisaṃsā pāsādike – attāpi attānaṃ na upavadati, anuviccapi viññū pasaṃsanti, kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati, asammūḷho kālaṃ karoti, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati. Aparepi pañca ādīnavā apāsādike – appasannā na pasīdanti, pasannānaṃ ekaccānaṃ aññathattaṃ hoti, satthusāsanaṃ akataṃ hoti, pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ nāpajjati, cittamassa na pasīdati. Pañcānisaṃsā pāsādike – appasannā pasīdanti, pasannānaṃ bhiyyobhāvāya hoti, satthusāsanaṃ kataṃ hoti, pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati, cittamassa pasīdati. Pañca ādīnavā kulūpake – anāmantacāre āpajjati, raho nisajjāya āpajjati, paṭicchanne āsane āpajjati, mātugāmassa uttarichappañcavācāhi dhammaṃ desento āpajjati, kāmasaṅkappabahulo ca viharati. Pañca ādīnavā kulūpakassa bhikkhuno – ativelaṃ kulesu saṃsaṭṭhassa viharato mātugāmassa abhiṇhadassanaṃ, dassane sati saṃsaggo, saṃsagge sati vissāso, vissāse sati otāro, otiṇṇacittassetaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0334" />bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ anabhirato vā brahmacariyaṃ carissati aññataraṃ vā saṃkiliṭṭhaṃ āpattiṃ āpajjissati sikkhaṃ vā paccakkhāya hīnāyāvattissati.</paragraph>
<paragraph line="107"><note>pāci. 92</note>Pañca <pageBreak edition="V" number="0.0257" /> bījajātāni – mūlabījaṃ, khandhabījaṃ, phaḷubījaṃ, aggabījaṃ, <alternatives><alternative lang="vri">bījabījaññeva</alternative><alternative lang="ka.">bījabījameva</alternative></alternatives> 
Note { id=35, line='184', referenceLine='107', original='bījabījameva (ka.)', type='auto', previous=' bījajātāni – mūlabījaṃ, khandhabījaṃ, phaḷubījaṃ, aggabījaṃ, bījabījaññeva '
	Alternative{lang='vri', text='bījabījaññeva'}
	Alternative{lang='ka.', text='bījabījameva'}}
 pañcamaṃ. Pañcahi samaṇakappehi phalaṃ paribhuñjitabbaṃ – aggiparijitaṃ, satthaparijitaṃ, nakhaparijitaṃ, abījaṃ, <alternatives><alternative lang="vri">nibbattabījaññeva</alternative><alternative lang="sī.">nibbaṭṭabījaññeva</alternative><alternative lang="syā.">nibbaṭabījaññeva</alternative><alternative lang="ka.">nippaṭṭabījaññeva</alternative></alternatives> 
Note { id=36, line='193', referenceLine='107', original='nibbaṭṭabījaññeva (sī.), nibbaṭabījaññeva (syā.), nippaṭṭabījaññeva (ka.)', type='auto', previous=' pañcamaṃ. Pañcahi samaṇakappehi phalaṃ paribhuñjitabbaṃ – aggiparijitaṃ, satthaparijitaṃ, nakhaparijitaṃ, abījaṃ, nibbattabījaññeva '
	Alternative{lang='vri', text='nibbattabījaññeva'}
	Alternative{lang='sī.', text='nibbaṭṭabījaññeva'}
	Alternative{lang='syā.', text='nibbaṭabījaññeva'}
	Alternative{lang='ka.', text='nippaṭṭabījaññeva'}}
pañcamaṃ. Pañca visuddhiyo – nidānaṃ uddisitvā avasesaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0236" />sutena sāvetabbaṃ, ayaṃ paṭhamā visuddhi; nidānaṃ uddisitvā cattāri pārājikāni uddisitvā avasesaṃ sutena sāvetabbaṃ, ayaṃ dutiyā visuddhi; nidānaṃ uddisitvā cattāri pārājikāni uddisitvā terasa saṅghādisese uddisitvā avasesaṃ sutena sāvetabbaṃ, ayaṃ tatiyā visuddhi; nidānaṃ uddisitvā cattāri pārājikāni uddisitvā terasa saṅghādisese uddisitvā dve aniyate <pageBreak edition="P" number="5.0133" />uddisitvā avasesaṃ sutena sāvetabbaṃ, ayaṃ catutthā visuddhi; vitthāreneva pañcamī. Aparāpi pañca visuddhiyo – suttuddeso, pārisuddhiuposatho, adhiṭṭhānuposatho, pavāraṇā, sāmaggīuposathoyeva pañcamo. Pañcānisaṃsā vinayadhare – attano sīlakkhandho sugutto hoti surakkhito, kukkuccapakatānaṃ paṭisaraṇaṃ hoti, visārado saṅghamajjhe voharati, paccatthike sahadhammena suniggahitaṃ niggaṇhāti, saddhammaṭṭhitiyā paṭipanno hoti. Pañca adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni <pageBreak edition="T" number="0.0335" />. Pañca dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanānīti.</paragraph>
<centered line="108">Pañcakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="109">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="110">Āpatti āpattikkhandhā, vinītānantarena ca;</gatha1>
<gathalast line="111">Puggalā chedanā ceva, āpajjati ca paccayā.</gathalast>
<gatha1 line="112">Na upeti upeti ca, kappantusaṅkitelañca;</gatha1>
<gathalast line="113">Vasaṃ byasanā sampadā, passaddhi puggalena ca.</gathalast>
<gatha1 line="114">Sosānikaṃ khāyitañca, theyyaṃ coro ca vuccati;</gatha1>
<gathalast line="115">Avissajji avebhaṅgi, kāyato kāyavācato.</gathalast>
<gatha1 line="116">Desanā <pageBreak edition="V" number="0.0258" />saṅghaṃ uddesaṃ, paccantikathinena ca;</gatha1>
<gathalast line="117">Kammāni yāvatatiyaṃ, pārājithulladukkaṭaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="118">Akappiyaṃ kappiyañca, apuññaduvinodayā;</gatha1>
<gathalast line="119">Sammajjanī apare ca, bhāsaṃ āpattimeva ca.</gathalast>
<gatha1 line="120">Adhikaraṇaṃ vatthu ñatti, āpattā ubhayāni ca;</gatha1>
<gathalast line="121">Lahukaṭṭhamakā ete, kaṇhasukkā vijānatha.</gathalast>
<gatha1 line="122">Araññaṃ piṇḍapātañca, paṃsurukkhasusānikā;</gatha1>
<gathalast line="123">Abbhokāso cīvarañca, sapadāno nisajjiko.</gathalast>
<gatha1 line="124">Santhati <pageBreak edition="M" number="0.0237" />khalu pacchāpi, pattapiṇḍikameva ca;</gatha1>
<gathalast line="125">Uposathaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0336" />pavāraṇaṃ, āpattānāpattipi ca.</gathalast>
<gatha1 line="126">Kaṇhasukkapadā ete, bhikkhunīnampi te tathā;</gatha1>
<gathalast line="127">Apāsādikapāsādi, tatheva apare duve.</gathalast>
<gatha1 line="128">Kulūpake ativelaṃ, bījaṃ samaṇakappi ca;</gatha1>
<gatha2 line="129">Visuddhi apare ceva, vinayādhammikena ca;</gatha2>
<gathalast line="130">Dhammikā ca tathā vuttā, niṭṭhitā suddhipañcakāti.</gathalast>
<subhead line="131">6. Chakkavāro</subhead>
<paragraph line="132" number="326"><note>dī. ni. 3.324</note>Cha agāravā. Cha gāravā. Cha vinītavatthūni. Cha sāmīciyo. Cha āpattisamuṭṭhānā. Chacchedanakā āpattiyo. Chahākārehi āpattiṃ āpajjati. Chānisaṃsā vinayadhare. Cha paramāni. Chārattaṃ ticīvarena vippavasitabbaṃ. Cha cīvarāni <pageBreak edition="P" number="5.0134" />. Cha rajanāni. Cha āpattiyo kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti na vācato. Cha āpattiyo vācato ca cittato ca samuṭṭhanti na kāyato. Cha āpattiyo kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti. Cha kammāni. Cha vivādamūlāni. Cha anuvādamūlāni. Cha sāraṇīyā dhammā dīghaso. Cha vidatthiyo, sugatavidatthiyā, tiriyaṃ cha vidatthiyo. Cha nissayapaṭippassaddhiyo ācariyamhā. Cha nahāne anupaññattiyo – vippakatacīvaraṃ <pageBreak edition="T" number="0.0337" />ādāya pakkamati, vippakatacīvaraṃ samādāya pakkamati.</paragraph>
<paragraph line="133"><note>mahāva. 85 ādayo</note>Chahaṅgehi <pageBreak edition="V" number="0.0259" />samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṃ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo – asekkhena sīlakkhandhena samannāgato hoti, asekkhena samādhikkhandhena samannāgato hoti, asekkhena paññakkhandhena samannāgato hoti, asekkhena vimuttikkhandhena samannāgato hoti, asekkhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena samannāgato hoti, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.</paragraph>
<paragraph line="134">Aparehipi chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṃ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo – attanā asekkhena sīlakkhandhe <pageBreak edition="M" number="0.0238" />samannāgato hoti, paraṃ asekkhe sīlakkhandhe samādapetā; attanā asekkhena samādhikkhandhena samannāgato hoti, paraṃ asekkhe samādhikkhandhe samādapetā; attanā asekkhena paññakkhandhena samannāgato hoti, paraṃ asekkhe paññakkhandhe samādapetā; attanā asekkhena vimuttikkhandhena samannāgato hoti, paraṃ asekkhe vimuttikkhandhe samādapetā; attanā asekkhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena samannāgato hoti, paraṃ asekkhe vimuttiñāṇadassanakkhandhe samādapetā; dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.</paragraph>
<paragraph line="135">Aparehipi chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṃ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo – saddho hoti, hirimā hoti, ottappī hoti, āraddhavīriyo hoti <pageBreak edition="T" number="0.0338" />, upaṭṭhitassati hoti, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.</paragraph>
<paragraph line="136">Aparehipi chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṃ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo – na adhisīle sīlavipanno hoti, na ajjhācāre ācāravipanno hoti, na atidiṭṭhiyā diṭṭhivipanno hoti, bahussuto hoti, paññavā hoti, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.</paragraph>
<paragraph line="137"><note>anabhiratiṃ (ka.)</note>, uppannaṃ kukkuccaṃ dhammato <alternatives><alternative lang="vri">vinodetuṃ</alternative><alternative lang="syā.">vinodetuṃ vā vinodāpetuṃ vā</alternative></alternatives> 
Note { id=40, line='218', referenceLine='137', original='vinodetuṃ vā vinodāpetuṃ vā (syā.) mahāva. 85', type='auto', previous=', uppannaṃ kukkuccaṃ dhammato vinodetuṃ '
	Alternative{lang='vri', text='vinodetuṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='vinodetuṃ vā vinodāpetuṃ vā'}}
, āpattiṃ jānāti, āpattivuṭṭhānaṃ jānāti, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.</paragraph>
<paragraph line="138">Aparehipi <pageBreak edition="V" number="0.0260" />chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṃ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo – paṭibalo hoti antevāsiṃ vā saddhivihāriṃ vā ābhisamācārikāya sikkhāya sikkhāpetuṃ, ādibrahmacāriyakāya sikkhāya vinetuṃ, abhidhamme vinetuṃ, abhivinaye vinetuṃ, uppannaṃ diṭṭhigataṃ dhammato vivecetuṃ, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.</paragraph>
<paragraph line="139">Aparehipi <pageBreak edition="M" number="0.0239" />chahaṅgehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṃ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo – āpattiṃ jānāti, anāpattiṃ jānāti, lahukaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0339" />āpattiṃ jānāti, garukaṃ āpattiṃ jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso, dasavasso vā hoti atirekadasavasso vā.</paragraph>
<paragraph line="140">Cha adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni, cha dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanānīti.</paragraph>
<centered line="141">Chakkaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="142">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="143">Agāravā gāravā ca, vinītā sāmīcipi ca;</gatha1>
<gathalast line="144">Samuṭṭhānā chedanā ceva, ākārānisaṃsena ca.</gathalast>
<gatha1 line="145">Paramāni ca chārattaṃ, cīvaraṃ rajanāni ca;</gatha1>
<gathalast line="146">Kāyato cittato cāpi, vācato cittatopi ca.</gathalast>
<gatha1 line="147">Kāyavācācittato ca, kammavivādameva ca;</gatha1>
<gathalast line="148">Anuvādā dīghaso ca, tiriyaṃ nissayena ca.</gathalast>
<gatha1 line="149">Anupaññatti ādāya, samādāya tatheva ca;</gatha1>
<gatha2 line="150">Asekkhe samādapetā, saddho adhisīlena ca;</gatha2>
<gathalast line="151">Gilānābhisamācārī, āpattādhammadhammikāti.</gathalast>
<subhead line="152">7. Sattakavāro</subhead>
<paragraph line="153" number="327"><pageBreak edition="V" number="0.0261" /><pageBreak edition="T" number="0.0340" /><pageBreak edition="P" number="5.0135" /><pageBreak edition="M" number="0.0240" /><note>paṭikātabbā (sabbattha) aṭṭhakathā ca campeyyakkhandhake adhammakammādikathā ca oloketabbā</note>. Satta adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni. Satta dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni.</paragraph>
<paragraph line="154"><note>a. ni. 7.75</note>Sattahaṅgehi samannāgato bhikkhu vinayadharo hoti – āpattiṃ jānāti, anāpattiṃ jānāti, lahukaṃ āpattiṃ jānāti, garukaṃ āpattiṃ jānāti, sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhati sikkhāpadesu, catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.</paragraph>
<paragraph line="155">Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato bhikkhu vinayadharo hoti – āpattiṃ jānāti, anāpattiṃ jānāti, lahukaṃ āpattiṃ jānāti, garukaṃ āpattiṃ jānāti, bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo ye te dhammā ādikalyāṇā <pageBreak edition="T" number="0.0341" /> majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti tathārūpassa dhammā bahussutā honti <alternatives><alternative lang="vri">dhātā</alternative><alternative lang="sī. syā.">dhatā</alternative></alternatives> 
Note { id=43, line='238', referenceLine='155', original='dhatā (sī. syā.)', type='auto', previous=' majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti tathārūpassa dhammā bahussutā honti dhātā '
	Alternative{lang='vri', text='dhātā'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='dhatā'}}
vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā, catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.</paragraph>
<paragraph line="156">Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato bhikkhu vinayadharo hoti – āpattiṃ jānāti, anāpattiṃ jānāti, lahukaṃ āpattiṃ jānāti, garukaṃ āpattiṃ jānāti, ubhayāni kho panassa <pageBreak edition="V" number="0.0262" />pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso, catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca <pageBreak edition="M" number="0.0241" />khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.</paragraph>
<paragraph line="157">Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato bhikkhu vinayadharo hoti – āpattiṃ jānāti; anāpattiṃ jānāti; lahukaṃ āpattiṃ jānāti; garukaṃ āpattiṃ jānāti; anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ – ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi <pageBreak edition="T" number="0.0342" /> jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe – ‘‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’’ti iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati; dibbena cakkhunā visuddhena <alternatives><alternative lang="vri">atikkantamānusakena</alternative><alternative lang="ka.">atikkantamānussakena</alternative></alternatives> 
Note { id=44, line='247', referenceLine='157', original='atikkantamānussakena (ka.)', type='auto', previous=' jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe – amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’’ti iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati; dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena '
	Alternative{lang='vri', text='atikkantamānusakena'}
	Alternative{lang='ka.', text='atikkantamānussakena'}}
satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti – ‘‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā, ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’’ti iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti; āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā <pageBreak edition="T" number="0.0343" />sacchikatvā upasampajja viharati.</paragraph>
<paragraph line="158">Sattahaṅgehi <pageBreak edition="M" number="0.0242" />samannāgato vinayadharo sobhati – āpattiṃ jānāti, anāpattiṃ jānāti, lahukaṃ āpattiṃ jānāti, garukaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0136" />āpattiṃ jānāti, sīlavā hoti…pe… samādāya sikkhati sikkhāpadesu, catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti <pageBreak edition="V" number="0.0263" />akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.</paragraph>
<paragraph line="159">Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato vinayadharo. Sobhati – āpattiṃ jānāti, anāpattiṃ jānāti, lahukaṃ āpattiṃ jānāti, garukaṃ āpattiṃ jānāti, bahussuto hoti…pe… diṭṭhiyā suppaṭividdho catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.</paragraph>
<paragraph line="160">Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato vinayadharo sobhati – āpattiṃ jānāti, anāpattiṃ jānāti, lahukaṃ āpattiṃ jānāti, garukaṃ āpattiṃ jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso, catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0344" />abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.</paragraph>
<paragraph line="161">Aparehipi sattahaṅgehi samannāgato vinayadharo sobhati – āpattiṃ jānāti; anāpattiṃ jānāti; lahukaṃ āpattiṃ jānāti; garukaṃ āpattiṃ jānāti; anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ – ekampi jātiṃ dvepi jātiyo…pe… iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti…pe… iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage <pageBreak edition="M" number="0.0243" />satte pajānāti; āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.</paragraph>
<paragraph line="162"><note>dī. ni. 3.330</note>Satta asaddhammā – assaddho hoti, ahiriko hoti, anottappī hoti, appassuto hoti, kusīto hoti, muṭṭhassati hoti, duppañño hoti.</paragraph>
<paragraph line="163"><note>dī. ni. 3.330</note>Satta <pageBreak edition="V" number="0.0264" />saddhammā – saddho hoti, hirimā hoti, ottappī hoti, bahussuto hoti, āraddhavīriyo hoti, upaṭṭhitassati hoti, paññavā hotīti.</paragraph>
<centered line="164">Sattakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="165">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="166">Āpatti āpattikkhandhā, vinītā sāmīcipi ca;</gatha1>
<gathalast line="167">Adhammikā dhammikā ca, anāpatti ca sattāhaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="168">Ānisaṃsā paramāni, aruṇasamathena ca;</gatha1>
<gathalast line="169">Kammā āmakadhaññā ca, tiriyaṃ gaṇabhojane.</gathalast>
<gatha1 line="170">Sattāhaparamaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0345" />ādāya, samādāya tatheva ca;</gatha1>
<gathalast line="171">Na hoti hoti hoti ca, adhammā dhammikāni ca.</gathalast>
<gatha1 line="172">Caturo vinayadharā, catubhikkhū ca sobhane;</gatha1>
<gathalast line="173">Satta ceva asaddhammā, satta saddhammā desitāti.</gathalast>
<subhead line="174">8. Aṭṭhakavāro</subhead>
<paragraph line="175" number="328"><note>cūḷava. 348; a. ni. 8.7</note>Aṭṭhahi asaddhammehi abhibhūto pariyādinnacitto devadatto āpāyiko nerayiko kappaṭṭho atekiccho <pageBreak edition="M" number="0.0244" />. Aṭṭha lokadhammā. Aṭṭha garudhammā. Aṭṭha pāṭidesanīyā. Aṭṭhaṅgiko musāvādo <pageBreak edition="P" number="5.0137" />. Aṭṭha uposathaṅgāni. Aṭṭha dūteyyaṅgāni. Aṭṭha titthiyavattāni. Aṭṭha acchariyā abbhutadhammā mahāsamudde. Aṭṭha acchariyā abbhutadhammā imasmiṃ dhammavinaye. Aṭṭha anatirittā. Aṭṭha atirittā. Aṭṭhame aruṇuggamane nissaggiyaṃ hoti. Aṭṭha pārājikā. Aṭṭhamaṃ vatthuṃ paripūrentī nāsetabbā. Aṭṭhamaṃ vatthuṃ paripūrentiyā desitāpi adesitā hoti. Aṭṭhavācikā <pageBreak edition="T" number="0.0346" />upasampadā. Aṭṭhannaṃ paccuṭṭhātabbaṃ. Aṭṭhannaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0265" /> āsanaṃ dātabbaṃ. Upāsikā aṭṭha varāni yācati. Aṭṭhahaṅgehi samannāgato bhikkhu bhikkhunovādako <alternatives><alternative lang="vri">sammannitabbo</alternative><alternative lang="ka.">sammanitabbo</alternative></alternatives> 
Note { id=48, line='265', referenceLine='175', original='sammanitabbo (ka.)', type='auto', previous=' āsanaṃ dātabbaṃ. Upāsikā aṭṭha varāni yācati. Aṭṭhahaṅgehi samannāgato bhikkhu bhikkhunovādako sammannitabbo '
	Alternative{lang='vri', text='sammannitabbo'}
	Alternative{lang='ka.', text='sammanitabbo'}}
. Aṭṭhānisaṃsā vinayadhare. Aṭṭha paramāni. Tassapāpiyasikakammakatena bhikkhunā aṭṭhasu dhammesu sammā vattitabbaṃ. Aṭṭha adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni aṭṭha dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanānīti.</paragraph>
<centered line="176">Aṭṭhakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="177">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="178">Na so bhikkhu paresampi, yāvatatiyadūsanā;</gatha1>
<gathalast line="179">Mātikā kathinubbhārā, pānā abhibhūtena ca.</gathalast>
<gatha1 line="180">Lokadhammā garudhammā, pāṭidesanīyā musā;</gatha1>
<gathalast line="181">Uposathā ca dūtaṅgā, titthiyā samuddepi ca.</gathalast>
<gatha1 line="182">Abbhutā anatirittaṃ, atirittaṃ nissaggiyaṃ;</gatha1>
<gathalast line="183">Pārājikaṭṭhamaṃ vatthu, adesitūpasampadā.</gathalast>
<gatha1 line="184">Paccuṭṭhānāsanañceva, varaṃ ovādakena ca;</gatha1>
<gatha2 line="185">Ānisaṃsā paramāni, aṭṭhadhammesu vattanā;</gatha2>
<gathalast line="186">Adhammikā dhammikā ca, aṭṭhakā suppakāsitāti.</gathalast>
<subhead line="187">9. Navakavāro</subhead>
<paragraph line="188" number="329">Nava āghātavatthūni. Nava āghātapaṭivinayā. Nava vinītavatthūni. Nava paṭhamāpattikā. Navahi saṅgho bhijjati. Nava paṇītabhojanāni <pageBreak edition="T" number="0.0347" />. Navamaṃsehi <pageBreak edition="M" number="0.0245" /> dukkaṭaṃ. Nava pātimokkhuddesā. Nava paramāni. Nava taṇhāmūlakā dhammā. Nava vidhamānā. Nava cīvarāni adhiṭṭhātabbāni. Nava cīvarāni na vikappetabbāni. Dīghaso nava vidatthiyo sugatavidatthiyā. Nava adhammikāni dānāni. Nava adhammikā paṭiggahā. Nava adhammikā paribhogā – tīṇi dhammikāni dānāni, tayo dhammikā paṭiggahā, tayo dhammikā paribhogā. Nava adhammikā <alternatives><alternative lang="vri">saññattiyo</alternative><alternative lang="sabbattha">paññattiyo</alternative></alternatives> <pageBreak edition="V" number="0.0266" />
Note { id=49, line='274', referenceLine='188', original='paññattiyo (sabbattha) aṭṭhakathā ca samathakkhandhake kaṇhapakkhanavakañca oloketabbaṃ', type='auto', previous=' dukkaṭaṃ. Nava pātimokkhuddesā. Nava paramāni. Nava taṇhāmūlakā dhammā. Nava vidhamānā. Nava cīvarāni adhiṭṭhātabbāni. Nava cīvarāni na vikappetabbāni. Dīghaso nava vidatthiyo sugatavidatthiyā. Nava adhammikāni dānāni. Nava adhammikā paṭiggahā. Nava adhammikā paribhogā – tīṇi dhammikāni dānāni, tayo dhammikā paṭiggahā, tayo dhammikā paribhogā. Nava adhammikā saññattiyo '
	Alternative{lang='vri', text='saññattiyo'}
	Alternative{lang='sabbattha', text='paññattiyo'}}
. Nava dhammikā saññattiyo. Adhammakamme dve navakāni. Dhammakamme dve <pageBreak edition="P" number="5.0138" />navakāni. Nava adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni. Nava dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanānīti.</paragraph>
<centered line="189">Navakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="190">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="191">Āghātavatthuvinayā, vinītā paṭhamena ca;</gatha1>
<gathalast line="192">Bhijjati ca paṇītañca, maṃsuddesaparamāni ca.</gathalast>
<gatha1 line="193">Taṇhā mānā adhiṭṭhānā, vikappe ca vidatthiyo;</gatha1>
<gathalast line="194">Dānā paṭiggahā bhogā, tividhā puna dhammikā.</gathalast>
<gatha1 line="195">Adhammadhammasaññatti, duve dve navakāni ca;</gatha1>
<gathalast line="196">Pātimokkhaṭṭhapanāni, adhammadhammikāni cāti.</gathalast>
<subhead line="197">10. Dasakavāro</subhead>
<paragraph line="198" number="330">Dasa āghātavatthūni. Dasa āghātapaṭivinayā. Dasa vinītavatthūni. Dasavatthukā micchādiṭṭhi. Dasavatthukā sammādiṭṭhi. Dasa antaggāhikā diṭṭhi. Dasa micchattā. Dasa sammattā. Dasa <pageBreak edition="T" number="0.0348" />akusalakammapathā. Dasa kusalakammapathā. Dasa adhammikā salākaggāhā. Dasa dhammikā salākaggāhā. Sāmaṇerānaṃ dasa sikkhāpadāni. Dasahaṅgehi samannāgato sāmaṇero nāsetabbo.</paragraph>
<paragraph line="199">Dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ gacchati – attano bhāsapariyantaṃ na uggaṇhāti, parassa bhāsapariyantaṃ na uggaṇhāti <pageBreak edition="M" number="0.0246" />, attano bhāsapariyantaṃ anuggahetvā parassa bhāsapariyantaṃ anuggahetvā adhammena kāreti, appaṭiññāya āpattiṃ na jānāti, āpattiyā mūlaṃ na jānāti, āpattisamudayaṃ na jānāti, āpattinirodhaṃ na jānāti, āpattinirodhagāminiṃ paṭipadaṃ na jānāti.</paragraph>
<paragraph line="200">Dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo paṇḍito tveva saṅkhaṃ gacchati – attano bhāsapariyantaṃ uggaṇhāti, parassa bhāsapariyantaṃ uggaṇhāti, attano bhāsapariyantaṃ uggahetvā parassa bhāsapariyantaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0267" />uggahetvā dhammena kāreti, paṭiññāya āpattiṃ jānāti, āpattiyā mūlaṃ jānāti, āpattisamudayaṃ jānāti, āpattinirodhaṃ jānāti, āpattinirodhagāminiṃ paṭipadaṃ jānāti.</paragraph>
<paragraph line="201">Aparehipi dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ gacchati – adhikaraṇaṃ na jānāti, adhikaraṇassa mūlaṃ na jānāti, adhikaraṇasamudayaṃ na jānāti, adhikaraṇanirodhaṃ na jānāti, adhikaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ na jānāti, vatthuṃ na jānāti, <alternatives><alternative lang="vri">nidānaṃ</alternative><alternative lang="ka.">uddānaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=50, line='283', referenceLine='201', original='uddānaṃ (ka.)', type='auto', previous='Aparehipi dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ gacchati – adhikaraṇaṃ na jānāti, adhikaraṇassa mūlaṃ na jānāti, adhikaraṇasamudayaṃ na jānāti, adhikaraṇanirodhaṃ na jānāti, adhikaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ na jānāti, vatthuṃ na jānāti, nidānaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='nidānaṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='uddānaṃ'}}
na jānāti, paññattiṃ na jānāti, anupaññattiṃ na jānāti <pageBreak edition="T" number="0.0349" />, anusandhivacanapathaṃ na jānāti.</paragraph>
<paragraph line="202">Dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo paṇḍito tveva saṅkhaṃ gacchati – adhikaraṇaṃ jānāti, adhikaraṇassa mūlaṃ jānāti, adhikaraṇasamudayaṃ jānāti, adhikaraṇanirodhaṃ jānāti, adhikaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ jānāti, vatthuṃ jānāti, nidānaṃ jānāti, paññattiṃ jānāti, anupaññattiṃ jānāti, anusandhivacanapathaṃ jānāti.</paragraph>
<paragraph line="203">Aparehipi dasahaṅgehi samannāgato <pageBreak edition="P" number="5.0139" />vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ gacchati – ñattiṃ na jānāti, ñattiyā karaṇaṃ na jānāti, na pubbakusalo hoti, na aparakusalo hoti, akālaññū ca hoti, āpattānāpattiṃ na jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ na jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ na jānāti, ācariyaparamparā kho panassa na suggahitā hoti na sumanasikatā na sūpadhāritā.</paragraph>
<paragraph line="204">Dasahaṅgehi <pageBreak edition="M" number="0.0247" />samannāgato vinayadharo paṇḍito tveva saṅkhaṃ gacchati – ñattiṃ jānāti, ñattiyā karaṇaṃ jānāti, pubbakusalo hoti, aparakusalo hoti, kālaññū ca hoti, āpattānāpattiṃ jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ jānāti, ācariyaparamparā kho panassa suggahitā hoti sumanasikatā sūpadhāritā.</paragraph>
<paragraph line="205">Aparehipi dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo bālo tveva saṅkhaṃ gacchati – āpattānāpattiṃ na jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ na jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ na <pageBreak edition="T" number="0.0350" />jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ na jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena na svāgatāni honti na suvibhattāni na suppavattīni na suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso <pageBreak edition="V" number="0.0268" />, āpattānāpattiṃ na jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ na jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ na jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ na jānāti, adhikaraṇe ca na vinicchayakusalo hoti.</paragraph>
<paragraph line="206">Dasahaṅgehi samannāgato vinayadharo paṇḍito tveva saṅkhaṃ gacchati – āpattānāpattiṃ jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ jānāti, ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso, āpattānāpattiṃ jānāti, lahukagarukaṃ āpattiṃ jānāti, sāvasesānavasesaṃ āpattiṃ jānāti, duṭṭhullāduṭṭhullaṃ āpattiṃ jānāti, adhikaraṇe ca vinicchayakusalo hoti.</paragraph>
<paragraph line="207"><note>a. ni. 10.33</note> Dasahaṅgehi samannāgato bhikkhu ubbāhikāya sammannitabbo. Dasa atthavase paṭicca tathāgatena sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ. Dasa ādīnavā rājantepurappavesane. Dasa dānavatthūni. Dasa ratanāni. Dasavaggo bhikkhusaṅgho. Dasavaggena gaṇena upasampādetabbaṃ. Dasa paṃsukūlāni. Dasa <alternatives><alternative lang="vri">cīvaradhāraṇā</alternative><alternative lang="syā.">cīvaradhāraṇāni</alternative></alternatives> 
Note { id=52, line='295', referenceLine='207', original='cīvaradhāraṇāni (syā.)', type='auto', previous=' Dasahaṅgehi samannāgato bhikkhu ubbāhikāya sammannitabbo. Dasa atthavase paṭicca tathāgatena sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ. Dasa ādīnavā rājantepurappavesane. Dasa dānavatthūni. Dasa ratanāni. Dasavaggo bhikkhusaṅgho. Dasavaggena gaṇena upasampādetabbaṃ. Dasa paṃsukūlāni. Dasa cīvaradhāraṇā '
	Alternative{lang='vri', text='cīvaradhāraṇā'}
	Alternative{lang='syā.', text='cīvaradhāraṇāni'}}
. Dasāhaparamaṃ atirekacīvaraṃ dhāretabbaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0248" />. Dasa sukkāni. Dasa itthiyo. Dasa <pageBreak edition="T" number="0.0351" />bhariyāyo. Vesāliyā dasa vatthūni dīpenti. Dasa puggalā avandiyā. Dasa akkosavatthūni. Dasahākārehi pesuññaṃ upasaṃharati. Dasa senāsanāni. Dasa varāni yāciṃsu. Dasa adhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni. Dasa dhammikāni pātimokkhaṭṭhapanāni. Dasānisaṃsā yāguyā. Dasa maṃsā akappiyā. Dasa paramāni. Dasavassena bhikkhunā byattena paṭibalena pabbājetabbaṃ upasampādetabbaṃ nissayo dātabbo sāmaṇero upaṭṭhāpetabbo. Dasavassāya bhikkhuniyā byattāya paṭibalāya pabbājetabbaṃ upasampādetabbaṃ nissayo dātabbo sāmaṇerī upaṭṭhāpetabbā. Dasavassāya bhikkhuniyā byattāya paṭibalāya vuṭṭhāpanasammuti sāditabbā. Dasavassāya gihigatāya sikkhā dātabbāti.</paragraph>
<centered line="208">Dasakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="209">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="210">Āghātaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0140" />vinayaṃ vatthu, micchā sammā ca antagā;</gatha1>
<gathalast line="211">Micchattā ceva sammattā, akusalā kusalāpi ca.</gathalast>
<gatha1 line="212">Salākā <pageBreak edition="V" number="0.0269" />adhammā dhammā, sāmaṇerā ca nāsanā;</gatha1>
<gathalast line="213">Bhāsādhikaraṇañceva, ñattilahukameva ca.</gathalast>
<gatha1 line="214">Lahukā garukā ete, kaṇhasukkā vijānatha;</gatha1>
<gathalast line="215">Ubbāhikā ca sikkhā ca, antepure ca vatthūni.</gathalast>
<gatha1 line="216">Ratanaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0352" />dasavaggo ca, tatheva upasampadā;</gatha1>
<gathalast line="217">Paṃsukūladhāraṇā ca, dasāhasukkaitthiyo.</gathalast>
<gatha1 line="218">Bhariyā dasa vatthūni, avandiyakkosena ca;</gatha1>
<gathalast line="219">Pesuññañceva senāni, varāni ca adhammikā.</gathalast>
<gatha1 line="220">Dhammikā yāgumaṃsā ca, paramā bhikkhu bhikkhunī;</gatha1>
<gathalast line="221">Vuṭṭhāpanā gihigatā, dasakā suppakāsitāti.</gathalast>
<subhead line="222">11. Ekādasakavāro</subhead>
<paragraph line="223" number="331">Ekāda <pageBreak edition="M" number="0.0249" /> puggalā anupasampannā na upasampādetabbā, upasampannā nāsetabbā. Ekādasa pādukā akappiyā. Ekādasa pattā akappiyā. Ekādasa cīvarāni akappiyāni. Ekādasa yāvatatiyakā. Bhikkhunīnaṃ ekādasa antarāyikā dhammā pucchitabbā. Ekādasa cīvarāni adhiṭṭhātabbāni. Ekādasa cīvarāni na vikappetabbāni. Ekādase aruṇuggamane nissaggiyaṃ hoti. Ekādasa gaṇṭhikā kappiyā. Ekādasa <alternatives><alternative lang="vri">vidhā</alternative><alternative lang="syā.">vīthā</alternative></alternatives> 
Note { id=53, line='304', referenceLine='223', original='vīthā (syā.)', type='auto', previous=' puggalā anupasampannā na upasampādetabbā, upasampannā nāsetabbā. Ekādasa pādukā akappiyā. Ekādasa pattā akappiyā. Ekādasa cīvarāni akappiyāni. Ekādasa yāvatatiyakā. Bhikkhunīnaṃ ekādasa antarāyikā dhammā pucchitabbā. Ekādasa cīvarāni adhiṭṭhātabbāni. Ekādasa cīvarāni na vikappetabbāni. Ekādase aruṇuggamane nissaggiyaṃ hoti. Ekādasa gaṇṭhikā kappiyā. Ekādasa vidhā '
	Alternative{lang='vri', text='vidhā'}
	Alternative{lang='syā.', text='vīthā'}}
<note>a. ni. 11.15; mi. pa. 4.4.6</note>Mettāya cetovimuttiyā āsevitāya bhāvitāya bahulīkatāya yānīkatāya vatthukatāya anuṭṭhitāya paricitāya susamāraddhāya ekādasānisaṃsā pāṭikaṅkhā <pageBreak edition="T" number="0.0353" />. Sukhaṃ supati, sukhaṃ paṭibujjhati, na pāpakaṃ supinaṃ passati, manussānaṃ piyo hoti, amanussānaṃ piyo hoti, devatā rakkhanti, nāssa aggi vā visaṃ vā satthaṃ vā kamati, tuvaṭṭaṃ cittaṃ samādhiyati, mukhavaṇṇo vippasīdati, asammūḷho kālaṅkaroti, uttari appaṭivijjhanto brahmalokūpago hoti – mettāya cetovimuttiyā <pageBreak edition="V" number="0.0270" />āsevitāya bhāvitāya bahulīkatāya yānīkatāya vatthukatāya anuṭṭhitāya paricitāya susamāraddhāya ime ekādasānisaṃsā pāṭikaṅkhāti.</paragraph>
<centered line="224">Ekādasakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="225">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="226">Nāsetabbā pādukā ca, pattā ca cīvarāni ca;</gatha1>
<gathalast line="227">Tatiyā pucchitabbā ca, adhiṭṭhānavikappanā.</gathalast>
<gatha1 line="228">Aruṇā <pageBreak edition="P" number="5.0141" />gaṇṭhikā vidhā, akappiyā ca kappiyaṃ;</gatha1>
<gatha2 line="229">Nissayāvandiyā ceva, paramāni varāni ca;</gatha2>
<gathalast line="230">Sīmādosā ca akkosā, mettāyekādasā katāti.</gathalast>
<centered line="231">Ekuttarikanayo.</centered>
<centered line="232">Tassuddānaṃ –</centered>
<gatha1 line="233">Ekakā <pageBreak edition="M" number="0.0250" />ca dukā ceva, tikā ca catupañcakā;</gatha1>
<gathalast line="234">Chasattaṭṭhanavakā ca, dasa ekādasāni ca.</gathalast>
<gatha1 line="235">Hitāya sabbasattānaṃ, ñātadhammena tādinā;</gatha1>
<gathalast line="236">Ekuttarikā vimalā, mahāvīrena desitāti.</gathalast>
<centered line="237">Ekuttarikanayo niṭṭhito.</centered>
</body>
</document>