<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/e0905n.nrf2.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/anya/sangayana-puccha vissajjana/vinayapitaka (pu-vi)/nissaggipacittiya.xml</archivePath>
    <baseFileName>nissaggipacittiya</baseFileName>
    <titlePath>Nissaggipācittiya - Vinayapiṭaka (pu-vi) - Saṅgāyana-puccha vissajjanā - Anya</titlePath>
    <versions>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">Nissaggipācittiya</chapter>
    <subhead line="2">1. Cīvaravagga 1. paṭhamakathina sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="3"><bold>Pucchā –</bold> yaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0089" /> tena āvuso bhagavatā…pe… sammāsambuddhena atirekacīvaraṃ dasāhaṃ atikkāmentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="4"><bold>Vissajjanā –</bold> vesāliyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="5"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="6"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū atirekacīvaraṃ dhāresuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="7">1. Cīvaravagga 2. udosita sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="8"><bold>Pucchā –</bold> ekarattaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0090" /> āvuso ticivarena vippavasantassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="9"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="10"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="11"><bold>Vissajjanā –</bold> sambahule bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū bhikkhūnaṃ hatthe cīvaraṃ nikkhipitvā santaruttarena janapadacārikaṃ pakkamiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="12">1. Cīvaravagga 3. tatiyakathina sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="13"><bold>Pucchā –</bold> akālacīvaraṃ <pageBreak edition="M" number="1.0091" /> āvuso paṭiggahetvā māsaṃ atikkāmentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="14"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="15"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="16"><bold>Vissajjanā –</bold> sambahule bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū akālacīvaraṃ paṭiggahetvā māsaṃ atikkāmesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="17" number="1">. Cīvaravagga 4. purāṇacīvara sikkhāpucchā</paragraph>
    <paragraph line="18"><bold>Pucchā –</bold> aññātikāya <pageBreak edition="M" number="1.0092" /> āvuso bhikkhuniyā purāṇacīvaraṃ dhovāpentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="19"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="20"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="21"><bold>Vissajjanā –</bold> āyasmantaṃ bhante udāyiṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante udāyī aññātikāya bhikkhuniyā purāṇacīvaraṃ dhovāpesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="22" number="1">. Cīvaravagga 5. cīvarapaṭiggahaṇa sikkhāpucchā</paragraph>
    <paragraph line="23"><bold>Pucchā –</bold> aññātikāya <pageBreak edition="M" number="1.0093" /> āvuso bhikkhuniyā hatthato cīvaraṃ paṭiggaṇhantassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="24"><bold>Vissajjanā –</bold> rājagahe bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="25"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="26"><bold>Vissajjanā –</bold> āyasmantaṃ bhante udāyiṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante udāyī aññātikāya bhikkhuniyā hatthato cīvaraṃ paṭiggahesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="27" number="1">. Cīvaravagga 6. aññātakaviññatti sikkhāpucchā</paragraph>
    <paragraph line="28"><bold>Pucchā –</bold> aññātakaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0095" /> āvuso gahapatiṃvā gahatāniṃvā cīvaraṃ viññāpentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="29"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="30"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="31"><bold>Vissajjanā –</bold> āyasmantaṃ bhante upanandaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante upanando sakyaputto aññātakaṃ seṭṭhiputtaṃ cīvaraṃ viññāpesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="32" number="1">. Cīvaravagga 7. tatuttari sikkhāpucchā</paragraph>
    <paragraph line="33"><bold>Pucchā –</bold> aññātakaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0096" /> āvuso gahapatiṃ vā gahapatāniṃ vā tatuttari cīvaraṃ viññāpentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="34"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="35"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="36"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū na mattaṃ jānitvā bahumpi cīvaraṃ viññāpesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="37"><bold>Pucchā –</bold> pubbe <pageBreak edition="M" number="1.0097" /> appavāritassa āvuso aññātakaṃ gahapatiṃ vā gahatāniṃ vā upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajjantassa ca aññātake gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajjantassa ca nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="38"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="39"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="40"><bold>Vissajjanā –</bold> āyasmantaṃ bhante upanandaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante upanando sakyaputto pubbe appavārito aññātakaṃ gahapatikaṃ upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajji. Soyeva bhante āyasmā upanando sakyaputto pubbe appavārito aññātake gahapatike upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajji, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="41">1. Cīvaravagga 10. rāja sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="42"><bold>Pucchā –</bold> atirekatikkhattuṃ āvuso codanāya atireka chakkhattuṃ ṭhānena cīvaraṃ abhinipphādentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="43"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="44"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0099" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="45"><bold>Vissajjanā –</bold> āyasmantaṃ bhante upanandaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante upanando sakyaputto upāsakena ajjaṇho bhante āgamehīti vuccamāno nāgamesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="46">2. Kosiyavagga, 1. kosiya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="47"><bold>Pucchā –</bold> kosiyamissakaṃ āvuso santhakaṃ kārāpentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="48"><bold>Vissajjanā –</bold> āḷaviyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="49"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0010" />0 āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="50"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū kosiyakārake upasaṅkamitvā evamahaṃsu bahū āvuso kosakārake pacatha amhākampi dassatha mayampi icchāma kosiyamissakaṃ santakaṃ kātunti, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="51">2. Kosiyavagga 2. suddhakāḷaka sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="52"><bold>Pucchā –</bold> suddhakāḷakānaṃ āvuso eḷakalomānaṃ santhataṃ kārāpentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="53"><bold>Vissajjanā –</bold> vesāliyaṃ bhante paññatthaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="54"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0101" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="55"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ santhataṃ kārāpesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="56">2. Kosiyavagga 3. dvebhāga sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="57"><bold>Pucchā –</bold> anādiyitvā āvuso tulaṃ odātānaṃ tulaṃ gocariyānaṃ navaṃ santhataṃ kārāpentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="58"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="59"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0102" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="60"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū thokaṃyeva odātaṃ ante ādiyitvā tatheva suddhakāḷakānaṃ eḷakalomānaṃ santhataṃ kārāpesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="61">2. Kosiyavagga 4. chabbassa sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="62"><bold>Pucchā –</bold> yaṃ tena āvuso bhagavatā…pe… sammāsambuddhena anuvassaṃ kārāpentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="63"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="64"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0103" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="65"><bold>Vissajjanā –</bold> sambahule bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū anuvassaṃ santhataṃ kārāpesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="66"><bold>Pucchā –</bold> kassa āvuso vacanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="67"><bold>Vissajjanā –</bold> bhagavato bhante vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.</paragraph>
    <paragraph line="68"><bold>Pucchā –</bold> kenāvuso ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="69"><bold>Vissajjanā –</bold> paramparāya bhante ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="70"><bold>Pucchā –</bold> atthi <pageBreak edition="M" number="1.0104" /> nukho āvuso ettha koci viraddhadoso.</paragraph>
    <paragraph line="71"><bold>Vissajjanā –</bold> natthi bhante.</paragraph>
    <centered line="72">Saṃgāyanatthāya saṅghassa ñāpanaṃ</centered>
    <paragraph line="73">Suṇātu me bhante saṅgho, ahaṃ āyasmantaṃ vicittasārābhivaṃsaṃ tipiṭakadhara dhammabhaṇḍāgārikaṃ imesaṃ nissaggiyapācittiyasikkhāpadānaṃ yāva chabbassasikkhāpadaṃ nidānādīni pucchitabbāni anekāni ṭhānāni pucchiṃ, puṭṭhopuṭṭho ca so āyasmā vicittasārābhivaṃso vissajjesi, itihidaṃ bhante imāni sikkhāpadāni nimmalāni suparisuddhānī tasseva bhagavato vacanāni arahato sammāsambuddhassa, tasmā yathāpure mahākassapādayo mahātheravarā porāṇasaṃgītikārā brahmacariyassa ciraṭṭhitiyā bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ dhammavinayaṃ saṃgāyiṃsu ceva anusaṃgāyiṃsu ca, evameva mayampi dāni sabbeva chaṭṭhasaṃgīti mahādhammasabhā pariyāpannā chabbassa nissaggiya sikkhāpadato paṭṭhāya imāni nissaggiyasikkhāpadāni ekato gaṇasajjhāyaṃ katvā saṃhāyeyyāma.</paragraph>
    <subhead line="74">2. Kosiyavagga 5. nisīdanasanthata sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="75"><bold>Pucchā –</bold> yaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0105" /> tena āvuso bhagavatā…pe… sammāsambuddhena anādiyitvā purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidattiṃ navaṃ nisīdanasanthataṃ kārāpentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="76"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="77"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0106" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="78"><bold>Vissajjanā –</bold> sambahule bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū santhatāni ujjhitvā āraññikaṃ piṇḍapātikaṅgaṃ paṃsukūlakaṅgaṃ samādiyiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="79">2. Kosiyavagga 6. eḷakaloma sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="80"><bold>Pucchā –</bold> eḷakalomāni āvuso paṭiggahetvā tiyojanaṃ atikkāmentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="81"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="82"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0107" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="83"><bold>Vissajjanā –</bold> aññataraṃ bhante bhikkhuṃ ārabbha paññattaṃ, aññataro bhante bhikkhu eḷakalomāni paṭiggahetvā tiyojanaṃ atikkāmesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="84">2. Kosiyavagga 7. eḷakalomadhovāpana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="85"><bold>Pucchā –</bold> aññātikāya <pageBreak edition="M" number="1.0108" /> āvuso bhikkhuniyā eḷakalomāni dhovāpentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="86"><bold>Vissajjanā –</bold> sakkesu bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="87"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="88"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū aññātikāhi bhikkhūnīhi eḷakalomāni dhovāpesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="89">2. Kosiyavagga 8. rūpiya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="90"><bold>Pucchā –</bold> rūpiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0109" /> āvuso paṭiggaṇhantassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="91"><bold>Vissajjanā –</bold> rājagahe bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="92"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="93"><bold>Vissajjanā –</bold> āyasmantaṃ bhante upanandaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante upanando sakyaputto rūpiyaṃ paṭiggahesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="94"><bold>Pucchā –</bold> kathaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0110" /> āvuso tattha paṭipajjanto rūpiyaṃ paṭiggaṇhāti nāma.</paragraph>
    <paragraph line="95"><bold>Vissajjanā –</bold> sayaṃ bhante gaṇhāti, aññaṃ vā gaṇhāpesi, idaṃ ayyassa hotūti upanikkhittaṃ sādiyati, evaṃ kho bhante paṭipajjanto bhikkhu rūpiyaṃ paṭiggaṇhāti nāma.</paragraph>
    <paragraph line="96"><bold>Pucchā –</bold> kathaṃ āvuso tattha paṭipajjanto bhikkhu rūpiyaṃ na paṭiggaṇhāti nāma.</paragraph>
    <paragraph line="97"><bold>Vissajjanā –</bold> yathā <pageBreak edition="M" number="1.0111" /> bhante rājasikkhāpade yathā ca bhante meṇḍakasikkhāpade āgacchati, tathā bhante paṭipajjanto bhikkhu rūpiyaṃ na paṭiggaṇhātināma.</paragraph>
    <subhead line="98">2. Kosiyavagga 9. rūpiyasaṃvohāra sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="99"><bold>Pucchā –</bold> rūpiyasaṃvohāraṃ <pageBreak edition="M" number="1.0112" /> āvuso samāpajjantassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="100"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="101"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="102"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū nānappakārakaṃ rūpiyasaṃvohāraṃ samāpajjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="103" number="2">. Kosiyavagga, 10. kayavikkaya sikkhāpucchā</paragraph>
    <paragraph line="104"><bold>Pucchā –</bold> nānappakārakaṃ āvuso kayavikkayaṃ āpajjantassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="105"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="106"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="107"><bold>Vissajjanā –</bold> āyasmantaṃ bhante upanandaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante upanando sakyaputto paribbājakena saddhi kayavikkayaṃ samāpajji, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="108"><bold>Pucchā –</bold> kathaṃ āvuso tattha paṭipajjanto bhikkhu kayavikkayaṃ samāpajjatināma.</paragraph>
    <paragraph line="109"><bold>Vissajjanā –</bold> iminā imaṃ dehi iminā imaṃ āhara iminā imaṃ parivattehi iminā imaṃ cetāmehīti ajjhācarati, evaṃ kho bhante paṭipajjanto kayavikkayaṃ samāpajjatināma.</paragraph>
    <paragraph line="110"><bold>Pucchā –</bold> kathaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0114" /> āvuso tattha paṭipajjanto bhikkhu na kayavikkayaṃ samāpajjatināma.</paragraph>
    <paragraph line="111"><bold>Vissajjanā –</bold> yo bhante agghaṃ pucchati, yo ca bhante kappiyakārakassa ācikkhati, yo ca bhante amhākañca idaṃ atthi amhākañca iminā ca iminā ca atthoti bhaṇati, evaṃ kho bhante paṭipajjanto bhikkhu na kayavikkayaṃ samāpajjatināma.</paragraph>
    <subhead line="112">3. Pattavagga, 1. patta sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="113"><bold>Pucchā –</bold> atirekapattaṃ āvuso dasāhaṃ atikkāmentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="114"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="115"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0115" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="116"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū atirekapattaṃ dhāresuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="117" number="514"> 3. Pattavagga, 2. ūnapañcabandhana sikkhāpucchā</paragraph>
    <paragraph line="118"><bold>Pucchā –</bold> ūnapañcabandhanena pattena aññaṃ navaṃ pattaṃ cetāpentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="119"><bold>Vissajjanā –</bold> sakkesu bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="120"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0116" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="121"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū appamattakenapi bhinnena appamattakenapi khaṇḍena vilikhitamattenapi bahū patte viyyāpesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="122">Na bhikkhave patto viññāpetabbo, yo viññāpeyya āpatti dukkaṭassa.</paragraph>
    <subhead line="123">3. Pattavagga 3. bhesajja sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="124"><bold>Pucchā –</bold> bhesajjāni <pageBreak edition="M" number="1.0117" /> āvuso paṭiggahetvā sattāhaṃ atikkāmentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="125"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="126"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="127"><bold>Vissajjanā –</bold> sambahule bhante bhikkhū ārabbha ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū bhesajjāni paṭiggahetvā sattāhaṃ atikkāmesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="128">3. Pattavagga 4. vassikasāṭika sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="129"><bold>Pucchā –</bold> atirekamāse <pageBreak edition="M" number="1.0118" /> sese gimāne āvuso vassikasāṭikacīvaraṃ pariyesantassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="130"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="131"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0119" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="132"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū atirekamāse sese gimhāne vassikasāṭikacīvaraṃ pariyesiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="133">3. Pattavagga 5. cīvaraacchindana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="134"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhussa āvuso sāmaṃ cīvaraṃ datvā kupitena anattamanena acchindantassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="135"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="136"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0120" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="137"><bold>Vissajjanā –</bold> āyasmantaṃ bhante upanandaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante upanando sakyaputto bhikkhussa sāmaṃ cīvaraṃ datvā kupito anattamano acchindi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="138">3. Pattavaggo, 6. suttaviññatti sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="139"><bold>Pucchā –</bold> sāmaṃ āvuso suttaṃ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṃ vāyāpentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="140"><bold>Vissajjanā –</bold> rājagahe bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="141"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="142"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū sāmaṃ suttaṃ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṃ vāyāpesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="143">3. Pattavagga, 7. mahāpesakāra sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="144"><bold>Pucchā –</bold> pubbe <pageBreak edition="M" number="1.0122" /> appavāritassa āvuso aññātakassa gahapatikassa tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajjantassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="145"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthi yaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="146"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0123" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="147"><bold>Vissajjanā –</bold> āyasmantaṃ bhante upanandaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante upanando sakyaputto pubbe appavārito aññātakassa gahapatikassa tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṃ āpajji, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="148">3. Pattavaggo, 8. accekacīvara sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="149"><bold>Pucchā –</bold> acceka cīvaraṃ āvuso paṭiggahetvā cīvarakālasamayaṃ atikkāmentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="150"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="151"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0124" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="152"><bold>Vissajjanā –</bold> sambahule bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū accekacīvaraṃ paṭiggahetvā cīvarakālasamayaṃ atikkāmesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="153">3. Pattavaggo, 9. sāsaṅka sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="154"><bold>Pucchā –</bold> tiṇṇaṃ āvuso cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṃ vippavasantassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="155"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="156"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0125" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="157"><bold>Vissajjanā –</bold> sambahule bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū tiṇṇaṃ cīvarānaṃ aññataraṃ cīvaraṃ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṃ vippavasiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="158">3. Pattavaggo, 10. pariṇata sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="159"><bold>Pucchā –</bold> yaṃ tena āvuso bhagavatā passatā arahatā sammāsambuddhena jānaṃ saṅghikaṃ lābhaṃ atthano pariṇāmentassa nissaggiyaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="160"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="161"><bold>Pucchā –</bold> kaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0126" /> āvuso ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="162"><bold>Vissajjanā –</bold> chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū jānaṃ saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ attano pariṇāmesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="163"><bold>Pucchā –</bold> jānaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0127" /> āvuso saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ attano pariṇāmento, kati āpattiyo āpajjati.</paragraph>
    <paragraph line="164"><bold>Vissajjanā –</bold> jānaṃ bhante saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ attano pariṇāmento dve āpattiyo āpajjati, pariṇāmeti payoge dukkaṭaṃ, pariṇāmite nissaggiyaṃ pācittiyaṃ, jānaṃ bhante saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ attano pariṇāmento imā dve āpattiyo āpajjati.</paragraph>
    <paragraph line="165"><bold>Pucchā –</bold> kassa <pageBreak edition="M" number="1.0128" /> āvuso vacanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="166"><bold>Vissajjanā –</bold> bhagavato bhante vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.</paragraph>
    <paragraph line="167"><bold>Pucchā –</bold> kenāvuso ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="168"><bold>Vissajjanā –</bold> paramparāya bhante ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="169"><bold>Pucchā –</bold> atthi nukho āvuso tattha kocipi viraddhadoso.</paragraph>
    <paragraph line="170"><bold>Vissajjanā –</bold> natthi bhante.</paragraph>
    <subhead line="171">Saṃgāyanatthāya ñāpanaṃ</subhead>
    <paragraph line="172">Suṇātu <pageBreak edition="M" number="1.0129" /> me bhante saṅgho, ahaṃ bhante imesaṃ soḷasannaṃ nissaggiyapācittiyasikkhāpadānaṃ nidānādīni anekāni pucchitabbāni āyasmantaṃ vicittasārābhivaṃsaṃ tipiṭakadhara dhammabhaṇḍāgārikaṃ pucchiṃ, so ca puṭṭho puṭṭho vissajjeti, itihidaṃ bhante sikkhāpadasañjātaṃ nimmalaṃ su parisuddhaṃ tasseva bhagavato vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa, tasmā yathā pure mahākassapādayo mahāthera varā porāṇasaṃgītikārā brahmacariyasaṅkhātassa buddhasāsanassa ciraṭṭhitiyā bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ dhammavinayaṃ saṃgāyiṃsuceva anusaṃgāyiṃsuca, evameva mayampi dāni chaṭṭhasaṃgīti mahādhammasabhāpariyāpannā imāni sikkhāpadāni yathānuppattaṭṭhānato paṭṭhāya ekato gaṇasajjhāyaṃ katvā saṃgāyeyyāma.</paragraph>
    <subhead line="173">Pācittiyapāḷi</subhead>
    <subhead line="174">1. Musāvādavagga, 1. musāvāda sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="175"><bold>Pucchā –</bold> yaṃ tena āvuso bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sampajānamusāvāde pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="176"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ, hatthakaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, hatthako bhante sakyaputto titthiyehi saddhiṃ sallapanto avajānitvā paṭijānāti paṭijānitvā avajānāti, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="177">1. Musāvādavaggo, 2-3. omasavāda, pesuñña sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="178"><bold>Pucchā –</bold> omasavāde pācittiyañca āvuso bhikkhupesuññe pācittiyañca bhagavatā katthapaññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="179"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0132" /> bhante paññattaṃ, chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū bhikkhūhi saddhiṃ bhaṇḍantā omasiṃsu tasmiṃca vatthusmiṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū bhikkhūnaṃ bhaṇḍanajātānaṃ kalahajātānaṃ vivādāpannānaṃ pesuññaṃ upasaṃhariṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="180">1. Musāvādavagga, 4. padasodhamma sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="181"><bold>Pucchā –</bold> anupasampannaṃ āvuso padaso vācentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="182"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante paññattaṃ, chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū upāsake padaso dhammaṃ vācesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="183">1. Musāvādavaggo 5. sahaseyya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="184"><bold>Pucchā –</bold> anupasampannena āvuso uttaridirattatirattaṃ sahaseyyaṃ kappentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="185"><bold>Vissajjanā –</bold> āḷaviyaṃ bhante paññattaṃ, sambahule bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū anupasampannena sahaseyyaṃ kappesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="186"><bold>Pucchā –</bold> kesaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0134" /> āvuso ettha anupasampannena sahaseyyaṃ kappentānampi anāpatti hoti.</paragraph>
    <paragraph line="187"><bold>Vissajjanā –</bold> ekādasannaṃ bhante puggalānaṃ anupasampannena sahaseyyaṃ kappentānaṃ anāpatti, dvetisso rattiyo vasatī, ūnakadve tisso rattiyo vasati, dverattiyo vasitvā tatiyāyarattiyā purāruṇā nikkhamitvā puna vasati, sabbacchanne sabbaaparicchanne, sabbaparicchanne sabbaacchanne, yebhuyyena acchanne yebhuyyena aparicchanne, anupasampanne nipanne bhikkhu nisīdati, bhikkhunipanne anupasampanno nisīdati, ubhovā nisīdanti, ummattakassa, ādikammikassa, imesaṃkho bhante ekādasannaṃ puggalānaṃ anupasampannena sahaseyyaṃ kappentānaṃ anāpatti.</paragraph>
    <subhead line="188">1. Musāvādavaggo, 6. dutiya sahaseyya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="189"><bold>Pucchā –</bold> mātugāmena <pageBreak edition="M" number="1.0135" /> āvuso sahaseyyaṃ kappentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="190"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante āyasmantaṃ anuruddhaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante anuruddho mātugāmena sahaseyyaṃ kappesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="191">1. Musāvādavaggo, 7. dhammadesanā sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="192"><bold>Pucchā –</bold> mātugāmassa <pageBreak edition="M" number="1.0136" /> āvuso uttari chappañcavācāhi dhammaṃ desentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="193"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante āyasmantaṃ udāyiṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante udāyī mātugāmassa dhammaṃdeseti, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="194">1. Musāvādavaggo, 8. bhūtārocana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="195"><bold>Pucchā –</bold> anupasampannassa <pageBreak edition="M" number="1.0137" /> āvuso uttarimanussadhammaṃ bhūtaṃ ārocentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="196"><bold>Vissajjanā –</bold> vesāliyaṃ bhante vaggumudātīriye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, vaggumudātīriyā bhante bhikkhū gihīnaṃ aññamaññassa uttarimanussadhammassa vaṇṇaṃ bhāsiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="197">1. Musāvādavaggo, 9. duṭṭhullārocana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="198"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhussa <pageBreak edition="M" number="1.0138" /> āvuso duṭṭhullāpattiṃ anupasampannassa ārocentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="199"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū bhikkhussa duṭṭhullāpattiṃ anupasampannassa ārocesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="200">1. Musāvādavaggo, 10. pathavīkhaṇana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="201"><bold>Pucchā –</bold> pathaviṃkhaṇantassa <pageBreak edition="M" number="1.0139" /> āvuso pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="202"><bold>Vissajjanā –</bold> āḷaviyaṃ bhante āḷavike bhikkhū ārabbha paññattaṃ, āḷavikā bhante bhikkhū pathaviṃkhaṇiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="203">2. Bhūtagāmavaggo, 1. bhūtagāma sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="204"><bold>Pucchā –</bold> bhūtagāmapātabyatāya <pageBreak edition="M" number="1.0140" /> pācittiyaṃ āvuso bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="205"><bold>Vissajjanā –</bold> āḷaviyaṃ bhante āḷavike bhikkhū ārabbha paññattaṃ, āḷavikā bhante bhikkhū rukkhaṃ chindiṃ su, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="206" number="2">. Bhūtagāmavagga, 2. aññavādaka sikkhāpucchā</paragraph>
    <paragraph line="207"><bold>Pucchā –</bold> aññavādake vihesake pācittiyaṃ āvuso bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="208"><bold>Vissajjanā –</bold> kosambiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0141" /> bhante āyasmantaṃ channaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante channo saṅghamajjhe āpattiyā anuyuñjīyamāno aññenaññaṃ paṭicari, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="209">2. Bhūtagāmavagga, 3. ujjhāpanaka sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="210"><bold>Pucchā –</bold> ujjhāpanake khiyyanake pācittiyaṃ āvuso bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="211"><bold>Vissajjanā –</bold> rājagahe bhante mettiyabhūmajake bhikkhū ārabbha paññattaṃ, mettiyabhūmajakā bhante bhikkhū āyasmantaṃ dabbaṃ mallaputtaṃ bhikkhū ujjhāpesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="212">2. Bhūtagāmavagga, 4. paṭhama senāsana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="213"><bold>Pucchā –</bold> saṅghikaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0142" /> āvuso mañcaṃvā pīṭhaṃvā bhisiṃvā kocchaṃvā ajjhokāse santharitvā anuddharitvā anāpucchā pakkamantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="214"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahule bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū saṅghikaṃ senāsanaṃ ajjhokāse santharitvā anuddharitvā anāpucchā pakkamiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="215">2. Bhūtagāmavagga, 5. dutiya senāsana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="216"><bold>Pucchā –</bold> saṅghike <pageBreak edition="M" number="1.0143" /> āvuso vihāre seyyaṃ santharitvā anuddharitvā anāpucchā pakkamantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="217"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sattarasavaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sattarasavaggiyā bhante bhikkhū saṅghike vihāre seyyaṃ santharitvā anuddharitvā anāpucchā pakkamiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="218"><bold>Pucchā –</bold> kassa <pageBreak edition="M" number="1.0144" /> āvuso vacanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="219"><bold>Vissajjanā –</bold> bhagavatā bhante vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.</paragraph>
    <paragraph line="220"><bold>Pucchā –</bold> kenāvuso ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="221"><bold>Vissajjanā –</bold> paramparāya bhante ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="222"><bold>Pucchā –</bold> atthi <pageBreak edition="M" number="1.0145" /> nukho āvuso ettha kocipi viraddhadoso.</paragraph>
    <paragraph line="223"><bold>Vissajjanā –</bold> natthi bhante.</paragraph>
    <subhead line="224">Saṅghassa ñāpanaṃ</subhead>
    <paragraph line="225">Suṇātu me bhante saṅgho, ahaṃ bhante āyasmantaṃ vicittasārābhivaṃsaṃ imesaṃ pannarasannaṃ sikkhāpadānaṃ nidānādīni pucchitabbāni anekāni ṭhānāni pucchiṃ, so ca puṭṭho puṭṭho vissajjeti, iti hidaṃ bhante nimmalaṃ suparisuddhaṃ tasseva bhagavato vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa, tasmā yathāpure mahākassapādayo mahātheravarā porāṇasaṃgītikārā brahmacariyassa ciraṭṭhitiyā bahujanahitāya bahujanasukhāya lonukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ dhammavinayaṃ saṃgāyiṃsuceva anusaṃgāyiṃsuca, evameva mayampi dāni chaṭṭhasaṃgītimahādhammasabhā pariyāpannā yathānuppaṭṭhānato paṭṭhāya imāni sikkhāpadāni ekato gaṇasajjhāyaṃ katvā saṃgāyeyyāma.</paragraph>
    <subhead line="226">2. Bhūtagāmavagga, 6. anupakhajja sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="227"><bold>Pucchā –</bold> yaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0146" /> tena āvuso…pe… sammāsambuddhena saṅghike vihāre jānaṃ pubbupagataṃ bhikkhuṃ anupakhajja seyyaṃ kappentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="228"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū there bhikkhū anupakhajja seyyaṃ kappesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="229">2. Bhūtagāmavagga, 7. nikaḍḍhana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="230"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhuṃ <pageBreak edition="M" number="1.0147" /> āvuso kupitena anattamanena saṅghikā vihārā nikkaḍḍhentassa pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="231"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū kupitā anattamanā bhikkhū saṅghikāvihārā nikkaḍḍhiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="232">2. Bhūtagāmavagga, 8. vehāsakuṭi sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="233"><bold>Pucchā –</bold> uparivehāsakuṭiyā āvuso āhaccapādakaṃ mañcaṃvā pīṭhaṃvā abhinisīdantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="234"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0148" /> bhante aññataraṃ bhikkhuṃ ārabbha paññattaṃ, aññataro bhante bhikkhu saṅghike vihāre uparivehāsa kuṭiyā āhaccapādakaṃ mañcaṃ sahasā abhinisīdi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="235">2. Bhūtagāmavagga, 9. mahallakavihāra sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="236"><bold>Pucchā –</bold> dvatti pariyāye āvuso adhiṭṭhahitvā tatuttari adhiṭṭhahantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="237"><bold>Vissajjanā –</bold> kosambiyaṃ bhante āyasmantaṃ channattheraṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante chando katapariyositaṃ vihāraṃ punappunaṃ chādāpesi punappunaṃ lepāpesi, atibhārito vihāro paripati, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="238">2. Bhūtagāmavagga, 10. sappāṇaka sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="239"><bold>Pucchā –</bold> jānaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0149" /> āvuso sappāṇakaṃ udakaṃ tiṇaṃvā mattikaṃvā siñcantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="240"><bold>Vissajjanā –</bold> āḷaviyaṃ bhante āḷavike bhikkhū ārabbha paññattaṃ, āḷavikā bhante bhikkhū jānaṃ sappāṇakaṃ udakaṃ tiṇampi mattikampi siñciṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="241">3. Ovādavagga, 1. ovāda sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="242"><bold>Pucchā –</bold> asammatena <pageBreak edition="M" number="1.0150" /> āvuso bhikkhuniyo ovadantassa pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="243"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū asammatā bhikkhuniyo ovadiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="244">3. Ovādavagga, 2. atthaṅgata sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="245"><bold>Pucchā –</bold> atthaṅgate āvuso sūriye bhikkhuniyo ovadantassa pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="246"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante āyasmantaṃ cūḷapanthakaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante cūḷapanthako atthaṅgate sūriye bhikkhuniyo ovadi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="247">3. Ovādavagga, 3-4. bhikkhunupassaya, āmisa sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="248"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhunupassayaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0151" /> āvuso upasaṅkamitvā bhikkhuniyo ovadantassaca āmisahetu therā bhikkhū bhikkhuniyo ovadantīti bhaṇantassaca pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="249"><bold>Vissajjanā –</bold> bhikkhunupassayaṃ upasaṅkamitvā bhikkhuniyo ovadantassa pācittiyaṃ bhante sakkesu chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū bhikkhunupassayaṃ upasaṅkamitvā bhikkhuniyo ovadiṃsu, āmisahetu therā bhikkhū bhikkhuniyo ovadantīti bhaṇantassa pācittiyaṃ sāvatthiyaṃ chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū āmisahetu therā bhikkhū <pageBreak edition="M" number="1.0152" /> bhikkhuniyo ovadantīti bhaṇiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="250">3. Ovādavagga, 5. cīvaradāna sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="251"><bold>Pucchā –</bold> aññātikāya <pageBreak edition="M" number="1.0153" /> āvuso bhikkhuniyā cīvaraṃ dentassa pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="252"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuṃ ārabbha paññattaṃ, aññataro bhante bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṃ adāsi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="253">3. Ovādavagga, 6. cīvarasibbana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="254"><bold>Pucchā –</bold> aññātikāya āvuso bhikkhuniyā cīvaraṃ sibbentassa pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="255"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante āyasmantaṃ udāyiṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante udāyī aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṃ sibbesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="256">3. Ovādavagga, 7. saṃvidhāna sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="257"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhunayā <pageBreak edition="M" number="1.0154" /> āvuso saddhiṃ saṃvidhāya ekaddhānamaggaṃ paṭipajjantassa pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="258"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū bhikkhunīhi saddhiṃ saṃvidhāya ekaddhānamaggaṃ paṭipajjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="259">3. Ovādavagga, 8. nāvābhiruhana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="260"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhuniyā <pageBreak edition="M" number="1.0155" /> āvuso saddhiṃ saṃvidhāya ekaṃ nāvaṃ abhiruhantassa pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="261"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū bhikkhūnīhi saddhiṃ saṃvidhāya ekaṃ nāvaṃ abhiruhiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="262">3. Ovādavagga, 9. paripācita sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="263"><bold>Pucchā –</bold> jānaṃ āvuso bhikkhuniparipācitaṃ piṇḍapātaṃ bhuñjantassa pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="264"><bold>Vissajjanā –</bold> rājagahe bhante devadattaṃ ārabbha paññattaṃ, devadatto bhante jānaṃ bhikkhuniparipācitaṃ piṇḍapātaṃ bhuñji, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="265">3. Ovādavagga, 10. rahonisajja sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="266"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhuniyā <pageBreak edition="M" number="1.0156" /> saddhiṃ āvuso eko ekāya raho nisajjaṃ kappentassa pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="267"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante āyasmantaṃ udāyiṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante udāyī bhikkhuniyā saddhiṃ eko ekāya raho nisajjaṃ kappesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="268">4. Bhojanavagga, 1. āvasathapiṇḍa sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="269"><bold>Pucchā –</bold> tatuttari <pageBreak edition="M" number="1.0157" /> āvuso āvasathapiṇḍaṃ bhuñjantassa pācittiyaṃ bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="270"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū anuvasitvā anuvasitvā āvasathapiṇḍaṃ paribhuñjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="271">4. Bhojanavagga, 2. gaṇabhojana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="272"><bold>Pucchā –</bold> gaṇabhojane pācittiyaṃ āvuso bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="273"><bold>Vissajjanā –</bold> rājagahe bhante devadattaṃ ārabbha paññattaṃ, devadatto bhante sapariso kulesu viññāpetvā bhuñji, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="274">4. Bhojanavagga 3. paramparabhojana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="275"><bold>Pucchā –</bold> parampara <pageBreak edition="M" number="1.0158" /> bhojane pācittiyaṃ āvuso bhagavatā kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="276"><bold>Vissajjanā –</bold> vesāliyaṃ bhante sambahule bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū aññatra nimantitā aññatra bhuñjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="277">4. Bhojanavagga, 4. kāṇamātu sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="278"><bold>Pucchā –</bold> dvattipattapūraṃ <pageBreak edition="M" number="1.0159" /> pūvaṃ paṭiggahetvā tatuttari paṭiggaṇhantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="279"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahule bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū na mattaṃ jānitvā pūvaṃ paṭiggahesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="280"><bold>Pucchā –</bold> kassa āvuso vacanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="281"><bold>Vissajjanā –</bold> bhagavato bhante vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.</paragraph>
    <paragraph line="282"><bold>Pucchā –</bold> kenāvuso ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="283"><bold>Vissajjanā –</bold> paramparāya bhante ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="284"><bold>Pucchā –</bold> atthi nukho āvuso ettha kocipi viraddhadoso.</paragraph>
    <paragraph line="285"><bold>Vissajjanā –</bold> natthi bhante.</paragraph>
    <subhead line="286">4. Bhojanavagga, 5. paṭhamapavāraṇā sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="287"><bold>Pucchā –</bold> yaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0160" /> tena sāvuso…pe… sammāsambuddhena bhuttāvinā parivātena anatirittaṃ khādanīyaṃvā bhojanīyaṃvā bhuñjantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="288"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahule bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū bhuttāvī pavāritā aññatra bhuñjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="289">4. Bhojanavagga, 6. dutiya pavāraṇā sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="290"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhuṃ <pageBreak edition="M" number="1.0161" /> āvuso bhuttāviṃ pavāritaṃ anatirittena khādanīyena bhojanīyena abhihaṭṭhuṃ pavārentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="291"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuṃ ārabbha paññattaṃ, aññataro bhante bhikkhu bhikkhuṃ bhuttāviṃ pavāritaṃ anatirittena bhojanīyena abhihaṭṭhuṃ pavāresi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="292">4. Bhojanavagga, 7. vikālabhojana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="293"><bold>Pucchā –</bold> vikāle āvuso khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā bhuñjantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="294"><bold>Vissajjanā –</bold> rājagahe bhante sattarasavaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sattarasavaggiyā bhante bhikkhū vikāle bhojanaṃ bhuñjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="295">4. Bhojanavagga, 8. sannidhikāraka sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="296"><bold>Pucchā –</bold> sannidhikārakaṃ āvuso khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā bhuñjantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="297"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante āyasmantaṃ belaṭṭhasīsaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante belaṭṭhasīso sannidhikārakaṃ bhojanaṃ bhuñji, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="298">4. Bhojanavagga, 9. paṇītabhojana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="299"><bold>Pucchā –</bold> paṇīta bhojanāni āvuso attano atthāya viññāpetvā bhuñjantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="300"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0163" /> bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū paṇītabhojanāni attano atthāya viññāpetvā bhuñjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="301">4. Bhojanavagga, 10. dantapona sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="302"><bold>Pucchā –</bold> adinnaṃ āvuso mukhadvāraṃ āhāraṃ āharantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="303"><bold>Vissajjanā –</bold> vesāliyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuṃ ārabbha paññattaṃ, aññataro bhante bhikkhu adinnaṃ mukhadvāraṃ āhāraṃ āhari, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="304">5. Acelakavagga, 1. acelaka sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="305"><bold>Pucchā –</bold> acelakassavā <pageBreak edition="M" number="1.0164" /> āvuso paribbājakassavā paribbājikāyavā sahatthā khādanīyaṃvā bhojanīyaṃvā dentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="306"><bold>Vissajjanā –</bold> vesāliyaṃ bhante āyasmantaṃ ānandaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante ānando aññatarissā paribbājikāya ekaṃ maññamāno dve pūve adāsi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="307">5. Acelakavagga, 2. uyyojana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="308"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhuṃ <pageBreak edition="M" number="1.0165" /> ehāvuso gāmaṃvā nigamaṃvā piṇḍāya pavisissāmāti tassa dāpetvāvā adāpetvāvā uyyojentassa āvuso pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="309"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante āyasmantaṃ upanandaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante upanando sakyaputto bhikkhu ehāvuso gāmaṃ piṇḍāya pavisissāmāti tassa adāpetvā uyyojesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="310">5. Acelakavagga, 3. sabhojana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="311"><bold>Pucchā –</bold> sabhojane kule anupakhajja nisajjaṃ kappentassa āvuso pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="312"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0166" /> bhante āyasmantaṃ upanandaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante upanando sakyaputto sabhojane kule anupakhajja nisajjaṃ kappesi, tasmiṃ bhantevatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="313">5. Acelakavagga 4-5. rahopaṭicchanna, rahonisajja sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="314"><bold>Pucchā –</bold> mātugāmena saddhiṃ raho paṭicchanne āsane nisajjaṃ kappentassaca āvuso mātugāmena saddhiṃ eko ekāya raho nisajjaṃ kappentassaca pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="315"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante āyasmantaṃ upanandaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante upanando sakyaputto mātugāmena saddhiṃ raho paṭicchanne āsane nisajjaṃ kappesi, mātugāmena saddhiṃ eko ekāya raho nisajjaṃ kappesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="316">5. Acelakavagga, 6. cāritta sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="317"><bold>Pucchā –</bold> nimantitena <pageBreak edition="M" number="1.0167" /> āvuso sabhattena santaṃ bhikkhuṃ anāpucchā purebhattaṃvā pacchābhattaṃvā kulesu cārittaṃ āpajjantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="318"><bold>Vissajjanā –</bold> rājagahe bhante āyasmantaṃ upanandaṃ sakyaputtaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante upanando sakyaputto nimantito sabhatto samāno purebhattaṃ pacchābhattaṃ kulesu cārittaṃ āpajji, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="319">5. Acelakavagga, 7. mahānāma sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="320"><bold>Pucchā –</bold> tatuttari āvuso bhesajjaṃ viññāpentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="321"><bold>Vissajjanā –</bold> sakkesu <pageBreak edition="M" number="1.0168" /> bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū mahānāmena sakkena ajjaṇho bhante āgametāti vuccamānā nāgamesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="322">5. Acelakavagga 8-9-10. uyyuttasenā caso sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="323"><bold>Pucchā –</bold> uyyuttaṃ āvuso senaṃ dassanāya gacchantassa ca atirekatirattaṃ senāya vasantassa ca uyyodhikaṃ gacchantassa ca pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="324"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū uyyuttaṃ senaṃ dassanāya agamaṃsu, teyeva bhante chabbaggiyā bhikkhū atirekatirattaṃ senāya vasiṃsu, teyeva bhante chabbaggiyā bhikkhū uyyodhikaṃ agamaṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="325">6. Surāpānavagga, 1. surāpāna sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="326"><bold>Pucchā –</bold> surāmerayapāne <pageBreak edition="M" number="1.0169" /> āvuso pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="327"><bold>Vissajjanā –</bold> kosambiyaṃ bhante āyasmantaṃ sāgataṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante sāgato majjaṃ pivi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="328">6. Surāpānavagga, 2. aṅgulipatodaka sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="329"><bold>Pucchā –</bold> aṅgulipatodake <pageBreak edition="M" number="1.0170" /> āvuso pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="330"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū bhikkhuṃ aṅgulipatodakena hāsesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="331">6. Surāpānavagga, 3. hasadhamma sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="332"><bold>Pucchā –</bold> udake hasadhamme āvuso pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="333"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sattarasavaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sattarasavaggiyā bhante bhikkhū aciravatiyā nadiyā udake kīḷiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="334">6. Surāpānavagga, 4. anādariya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="335"><bold>Pucchā –</bold> anādariya <pageBreak edition="M" number="1.0171" /> āvuso pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="336"><bold>Vissajjanā –</bold> kosambiyaṃ bhante āyasmantaṃ channaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante channo āpattiyā anuyuñjiyamāno anādariyaṃ akāsi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="337">6. Surāpānavagga, 5. bhiṃsāpana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="338"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhuṃ <pageBreak edition="M" number="1.0172" /> bhiṃsāpentassa āvuso pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="339"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū bhikkhuṃ bhiṃsāpesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="340">6. Surāpānavagga, 6. jotika sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="341"><bold>Pucchā –</bold> jotiṃ āvuso samādahitvā visibbentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="342"><bold>Vissajjanā –</bold> bhaggesu bhante sambahule bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū jotiṃ samādapetvā visibbesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="343">6. Surāpānavagga, 7. nahāna sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="344"><bold>Pucchā –</bold> orenaddhamāsaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0173" /> āvuso nahāyantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="345"><bold>Vissajjanā –</bold> rājagahe bhante sambahule bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū rājānampi passitvā na mattaṃ jānitvā nahāyiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="346"><bold>Pucchā –</bold> kassa <pageBreak edition="M" number="1.0174" /> āvuso vacanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="347"><bold>Vissajjanā –</bold> bhagavato bhante vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.</paragraph>
    <paragraph line="348"><bold>Pucchā –</bold> kenāvuso ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="349"><bold>Vissajjanā –</bold> paramparāya bhante ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="350"><bold>Pucchā –</bold> atthi nukho āvuso ettha kocipi viruddhadoso.</paragraph>
    <paragraph line="351"><bold>Vissajjanā –</bold> natthi bhante.</paragraph>
    <paragraph line="352">Suṇātu me bhante saṅgho…pe… saṃgāyeyyāma.</paragraph>
    <paragraph line="353"><bold>Pucchā –</bold> yaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0175" /> tena āvuso…pe… sammāsambuddhena anādiyitvā tiṇṇaṃ dubbaṇṇakaraṇānaṃ aññataraṃ dubbaṇṇakaraṇaṃ navaṃ cīvaraṃ paribhuñjantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="354"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahule bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū attano cīvaraṃ na sañjāniṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="355">6. Surāpānavagga, 10. cīvaraapanidhāna sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="356"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhussa āvuso pattaṃ vā cīvaraṃ vā nisīdanaṃ vā sūcigharaṃ vā kāyabandhanaṃ vā apanidhentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="357"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0176" /> bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū bhikkhūnaṃ pattampi cīvarampi apanidhesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="358">7. Sappāṇakavagga, 1. sañcicca sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="359"><bold>Pucchā –</bold> sañcicca āvuso pāṇaṃ jīvitā voropentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="360"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante āyasmantaṃ udāyiṃ ārabbha paññattaṃ āyasmā bhante udāyī sañcicca pāṇaṃ jīvitā voropesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="361">7. Sappāṇakavagga, 2. sappāṇaka sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="362"><bold>Pucchā –</bold> jānaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0177" /> āvuso sappāṇakaṃ udakaṃ paribhuñjantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="363"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū jānaṃ sappāṇakaṃ udakaṃ paribhuñjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="364">7. Sappāṇakavagga, 6. theyyasattha sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="365"><bold>Pucchā –</bold> jānaṃ āvuso theyyasatthena saddhiṃ saṃvidhāya ekaddhānamaggaṃ paṭipajjantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="366"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuṃ ārabbha paññattaṃ, aññataro bhante bhikkhu jānaṃ theyyasatthena saddhiṃ saṃvidhāya ekaddhānamaggaṃ paṭipajji, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="367">7. Sappāṇakavagga, 7. saṃvidhāna sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="368"><bold>Pucchā –</bold> mātugāmena <pageBreak edition="M" number="1.0178" /> saddhiṃ āvuso saṃvidhāya ekaddhānamaggaṃ paṭipajjantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="369"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuṃ ārabbha paññattaṃ, aññataro bhante bhikkhu mātugāmena saddhiṃ saṃvidhāya ekaddhānamaggaṃ paṭipajji, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="370">8. Sahadhammikavagga, 1. sahadhammika sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="371"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhūhi āvuso sahadhammikaṃ vuccamānena na tāvāhaṃ āvuso etasmiṃ sikkhāpade sikkhissāmi, yāva na aññaṃ bhikkhuṃ byattaṃ vinayadharaṃ paripucchissāmīti bhaṇantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="372"><bold>Vissajjanā –</bold> kosambiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0179" /> bhante āyasmantaṃ channaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante channo bhikkhūhi sahadhammikaṃ vuccamāno na tāvāhaṃ āvuso etasmiṃ sikkhāpade sikkhissāmi, yāva na aññaṃ bhikkhuṃ byattaṃ vinayadharaṃ paripucchissāmīti bhaṇi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="373">8. Sahadhammikavagga, 2. vilekhana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="374"><bold>Pucchā –</bold> vinayaṃ vivaṇṇentassa āvuso pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="375"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū vinayaṃ vivaṇṇesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="376">8. Sahadhammikavagga, 3. mohana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="377"><bold>Pucchā –</bold> mohanake <pageBreak edition="M" number="1.0180" /> āvuso pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="378"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū mohesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="379"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhussa <pageBreak edition="M" number="1.0181" /> āvuso kupitena anattamanena pahāraṃ dentassa ca talasattikaṃ uggirantassa ca pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="380"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū kupitā anattamanā sattarasavaggiyānaṃ bhikkhūnaṃ pahāraṃ adaṃsu, talasattikañca uggiriṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="381">8. Sahadhammikavagga, 7. sañcicca sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="382"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhussa āvuso sañcicca kukkuccaṃ upadahantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="383"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū bhikkhūnaṃ sañcicca kukkuccaṃ upadahiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="384">8. Sahadhammikavagga, 8. upassuti sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="385"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhūnaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0182" /> āvuso bhaṇḍanajātānaṃ kalahajātānaṃ vivādā pannānaṃ upassutiṃ tiṭṭhantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="386"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū bhikkhūnaṃ bhaṇḍanajātānaṃ kalaha jātānaṃ vivādāpannānaṃ upassutiṃ tiṭṭhahiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="387">8. Sahadhammikavagga, 9. kammapaṭibāhana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="388"><bold>Pucchā –</bold> dhammikānaṃ āvuso kammānaṃ chandaṃ datvā pacchā khīyanadhammaṃ āpajjantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="389"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0183" /> bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū dhammikānaṃ kammānaṃ chandaṃ datvā pacchā khīyanadhammaṃ āpajjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="390">8. Sahadhammikavagga 10. chandaṃ adatvāgamana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="391"><bold>Pucchā –</bold> saṅghe āvuso vinicchakathāya vattamānāya chandaṃ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkamantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="392"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuṃ ārabbha paññattaṃ, aññataro bhante chabbaggiyo bhikkhu saṅghe vinicchayakathāya vattamānāya chandaṃ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="393">8. Sahadhammikavagga, 12. pariṇāmana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="394"><bold>Pucchā –</bold> jānaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0184" /> āvuso saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ puggalassa pariṇāmentassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="395"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū jānaṃ saṅghikaṃ lābhaṃ pariṇataṃ puggalassa pariṇāmesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="396">9. Ratanavagga, 1. antepura sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="397"><bold>Pucchā –</bold> pubbe appaṭisaṃviditena āvuso rañño antepuraṃ pavisantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="398"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0185" /> bhante āyasmantaṃ ānandaṃ ārabbha paññattaṃ, āyasmā bhante ānando pubbe appaṭisaṃvidito rañño antepuraṃ pāvisi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="399">9. Ratanavagga, 2. ratana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="400"><bold>Pucchā –</bold> ratanaṃ āvuso uggaṇhantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="401"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuṃ ārabbha paññattaṃ, aññataro bhante bhikkhu ratanaṃ uggahesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="402">9. Ratanavagga, 3. vikālagāmappavisana sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="403"><bold>Pucchā –</bold> santaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0186" /> āvuso bhikkhuṃ anāpucchā vikāle gāmaṃ pavisantassa pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="404"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū santaṃ bhikkhuṃ anāpucchā vikāle gāmaṃ pavisiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <title line="405">Pāṭidesanīya</title>
    <subhead line="406">3. Tatiyapāṭidesanī sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="407"><bold>Pucchā –</bold> sekkhasammatesu <pageBreak edition="M" number="1.0187" /> āvuso kulesu khādanīyaṃ vā bhojanīyaṃ vā sahatthā paṭiggahetvā bhuñjantassa pāṭidesanīyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="408"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahule bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū namattaṃ jānitvā paṭiggahesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="409">Sekhiyakaṇḍa</subhead>
    <paragraph line="410"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0188" /> āvuso paṭicca purato vā pacchato vā olambentena nivāsentassaca pārupantassaca dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="411"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū purato ca pacchato ca olambantā nivāsesuṃceva pārupiṃsuca, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="412"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ āvuso paṭicca kāyaṃ vivaritvā antaraghare gacchantassa ca nisīdantassa ca dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="413"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggīye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū kāyaṃ vivaritvā antaraghare gacchiṃsu ceva nisīdiṃsuca, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="414"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0189" /> āvuso paṭicca hatthaṃ vā pādaṃ vā kīḷāpentena antaraghare gacchantassa ca nisīdantassa ca, tahaṃ tahaṃ olokentena antaraghare gacchantassa ca nisīdantassa ca, ukkhittakāya antaraghare gacchantassa ca nisīdantassa ca dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="415"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū hatthampi pādampi kīḷāpentā tahaṃ tahaṃpi olokentā antaraghare gacchiṃsuceva nisīdiṃsu ca, teyeva bhante chabbaggiyā bhikkhū ukkhittakāya antaraghare gacchiṃsuceva nisīdiṃsuca, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="416"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0190" /> āvuso paṭicca ujjagghikāya vā uccāsaddaṃ mahāsaddaṃ karontena vā antaraghare gacchantassaca nisīdantassaca dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="417"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū mahāhasitaṃ hasantā ca uccāsaddaṃ mahāsaddaṃ karontā ca antaraghare gacchiṃsuceva nisīdiṃsuca, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="418"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ āvuso paṭicca kāyappacālakaṃ vā bāhuppa cālakaṃ vā sīsappacālakaṃ vā khambhakatena vā oguṇṭhitena vā antaraghare gacchantassa ca nisīdantassa ca ukkuṭikāya kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="419"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū kāyappacālakaṃ bāhuppacālakaṃ sīsappacālakaṃ karontā ca khambhīkatā ca oguṇṭhitā ca antaraghare gacchiṃsuceva nisīdiṃsuca, ukkuṭikāyaca antaraghare gacchiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="420"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0191" /> āvuso paṭicca pallatthikāya antaraghare nisinnassa dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="421"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū pallatthikāya antaraghare nisīdiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="422"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0192" /> āvuso paṭicca asakkaccaṃ piṇḍapātaṃ paṭiggaṇhantassa ca tahaṃ tahaṃ olokentena piṇḍapātaṃ paṭiggaṇhantassaca sūpaññeva bahuṃ paṭiggaṇhantassaca thūpīkataṃ piṇḍapātaṃ paṭiggaṇhantassaca dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="423"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū asakkaccaṃ piṇḍapātaṃ paṭiggahesuṃ, tahaṃ tahaṃ olokentā piṇḍapātaṃ paṭiggahesuṃ, sūpaññeva bahuṃ paṭiggahesuṃ, thūpīkataṃ piṇḍapātaṃ paṭiggahesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="424"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0193" /> āvuso paṭicca āsakkaccaṃ piṇḍapātaṃ bhuñjantassaca tahaṃ tahaṃ olokentana piṇḍapātaṃ bhuñjantassa ca tahaṃ tahaṃ omasitvā piṇḍapātaṃ bhuñjantassa ca sūpaññeva bahuṃ bhuñjantassa ca thūpakato omadditvā piṇḍapātaṃ bhuñjantassa ca sūpaṃ vā byañjanaṃ vā odanena paṭicchādentassa ca dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="425"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū asakkaccaṃ piṇḍapātaṃ bhuñjiṃsu, tahaṃ tahaṃ olokentā piṇḍapātaṃ bhuñjiṃsu, teyeva bhante chabbaggiyā bhikkhū tahaṃ tahaṃ omasitvā piṇḍapātaṃ bhuñjiṃsu, teyeva bhante chabbaggiyā bhikkhū bahuṃ sūpaṃ bhuñjiṃsu, teyeva bhante chabbaggiyā bhikkhū thūpakato omadditvā piṇḍapātaṃ bhuñjiṃsu, teyeva bhante chabbaggiyā bhikkhū sūpampi byañjanampi odanena paṭicchādesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="426"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0194" /> āvuso paṭicca sūpaṃvā odanaṃvā agilānena attano atthāya viññāpetvā bhuñjantassa dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="427"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū sūpampi odanampi attano atthāya viññāpetvā bhuñjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="428"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ āvuso paṭicca ujjhānasaññinā paresaṃ pattaṃ olokentassa ca atimahantaṃ kabaḷaṃ karontassa ca dīghaṃ ālopaṃ karontassa ca dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="429"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0195" /> bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū ujjhānasaññino paresaṃ pattaṃ olokesuṃ, teyeva bhante chabbaggiyā bhikkhū atimahantaṃ kabaḷaṃ kariṃsu, teyeva bhante chabbaggiyā bhikkhū dīghaṃ ālopaṃ kariṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="430"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ āvuso paṭicca anāhaṭe kabaḷe mukhadvāraṃ vivarantassa ca bhuñjamāne sabbaṃ hatthaṃ mukhe pakkhipantassa ca sakabaḷena mukhena byāharantassa ca piṇḍukkhepakaṃ piṇḍapātaṃ bhuñjantassa ca kabaḷāvacchedakaṃ piṇḍapātaṃ bhuñjantassa ca avagaṇḍakārakaṃ piṇḍapātaṃ bhuñjantassa ca hatthaniddhunakaṃ sitthāvakārakaṃ jivhānicchārakaṃ capucapukārakaṃ piṇḍapātaṃ bhuñjantassa ca dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="431"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū anāhaṭe kabaḷe mukhadvāraṃ vivariṃsu, bhuñjamānā sabbaṃ hatthaṃ mukhe pakkhipiṃsu, sakabaḷena mukhena byāhariṃsu, piṇḍukkhepakaṃ bhuñjiṃsu, kabaḷāvacchedakaṃ bhuñjiṃsu, avagaṇḍakārakaṃ bhuñjiṃsu, hatthaniddhunakaṃ sitthāvakārakaṃ jivhānicchārakaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0196" /> capucapukārakaṃ bhuñjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="432"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ āvuso paṭicca surusurukārakaṃ bhuñjantassaca hatthanillehakaṃvā pattanillehakaṃ vā oṭṭhanillehakaṃ vā bhuñjantassa ca sāmisena hatthena pānīyathālakaṃ paṭiggaṇhantassa ca sasitthakaṃ pattadhovanaṃ antaraghare caḍḍentassa ca dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="433"><bold>Vissajjanā –</bold> suru surukārakaṃ bhante bhuñjantassa dukkaṭaṃ kosambiyaṃ paññattaṃ, sambahule bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhū surusurukārakaṃ khīraṃ piviṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ. Hatthanillehakaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0197" /> bhuñjantassa ca pattanillehakaṃ bhuñjantassa ca oṭṭhanillehakaṃ bhuñjantassa dukkaṭaṃ sāvatthiyaṃ paññattaṃ, chabbaggiye bhante bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū hatthanillehakaṃ bhuñjiṃsu, pattanillehakaṃ bhuñjiṃsu, oṭṭhanillehakaṃ bhuñjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="434">Sāmisena hatthena pānīyathālakaṃ paṭiggaṇhantassa ca sasitthakaṃ pattadhovanaṃ antaraghare chaḍḍentassa ca dukkaṭaṃ bhaggesu paññattaṃ, sambahule bhikkhū ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhikkhū sāmisena hatthena pānīyathālakaṃ paṭiggahesuṃ, teyeva bhante sambahulā bhikkhū sasitthakaṃ pattadhovanaṃ antaraghare chaḍḍesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="435"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0198" /> āvuso paṭicca chattapāṇissa dhammaṃ desentassa ca daṇḍapāṇissa vā satthapāṇissa vā āvudhapāṇissa vā dhammaṃ desentassa ca dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="436"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū chattapāṇissa daṇḍapāṇissa satthapāṇissa āvudhapāṇissa dhammaṃ desesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="437"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ āvuso paṭicca pādukāruḷhassa ca upahanāruḷhassa ca yānagatassa ca sayanagatassa ca dhammaṃ desentassa dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="438"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiye bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū pādukāruḷhassa upahanāruḷhassa yānagatassa sayanagatassa dhammaṃ desesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="439"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0199" /> āvuso paṭicca pallatthikāya nisinnassa ca veṭhitasīsassa ca oguṇṭhitasīsassa ca chamāyaṃ nisīditvā āsane nisinnassa ca nīce āsane nisīditvā ucce āsane nisinnassa ca ṭhitena nisinnassa ca pacchato gacchantena purato gacchantassa ca uppathena gacchantena pathena gacchantassa ca dhammaṃ desentassa dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="440"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiyeva bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū pallatthikāya nisinnassa ca veṭhitasīsassa ca oguṇṭhitasīsassa ca chamāyaṃ nisīditvā āsane nisinnassa ca nīce āsane nisīditvā ucce āsane nisinnassa ca ṭhitānisinnassa ca pacchato gacchantā purato gacchantassa ca uppathena gacchantā pathena gacchantassa ca dhammaṃ desesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="441"><bold>Pucchā –</bold> anādariyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0200" /> āvuso paṭicca ṭhitena uccāraṃ vā passāvaṃ vā karontassa ca harite vā udake vā uccāraṃ vā passāvaṃ vā kheḷaṃ vā karontassa ca dukkaṭaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="442"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiyeva bhikkhū ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhū ṭhitā uccārampi passāvampi akaṃsu, teyeva bhante chabbaggiyā bhikkhū haritepi udakepi uccārampi passāvampi kheḷampi akaṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <title line="443">Bhikkhunīvibhaṅga</title>
    <subhead line="444">5. Pañcama pārājika sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="445"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhunīnaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0202" /> āvuso pañcama pārājikaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="446"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sundarīnandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, sundarīnandā bhante bhikkhunī avassutā avassutassa purisapuggalassa kāyasaṃsaggaṃ sādiyi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="447">Bhikkhunīvibhaṅga, saṅghādisesa sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="448"><bold>Pucchā –</bold> ussayavādikāya āvuso bhikkhuniyā aḍḍaṃ karontiyā saṅghādiseso kattha paññatto, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññatto.</paragraph>
    <paragraph line="449"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante tullanandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññatto, thullanandā bhante bhikkhunī ussayavādikā vihari, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññatto.</paragraph>
    <paragraph line="450"><bold>Pucchā –</bold> coriṃ <pageBreak edition="M" number="1.0203" /> āvuso vuṭṭhāpentiyā saṅghādiseso kattha paññatto, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññatto.</paragraph>
    <paragraph line="451"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante thullanandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññatto, thullanandā bhante bhikkhunī coriṃ vuṭṭhāpesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññatto.</paragraph>
    <paragraph line="452"><bold>Pucchā –</bold> ekāya <pageBreak edition="M" number="1.0204" /> āvuso gāmantaraṃ gacchantiyā saṅghādiseso kattha paññatto, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññatto.</paragraph>
    <paragraph line="453"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññatto, aññatarā bhante bhikkhunī ekā gāmantaraṃ gacchi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññatto.</paragraph>
    <paragraph line="454"><bold>Pucchā –</bold> avassutāya āvuso bhikkhuniyā avassutassa purisapuggalassa hatthato khādanīyaṃvā bhojanīyaṃvā sahatthā paṭiggahetvā bhuñjantassa saṅghādiseso kattha paññatto, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññatto.</paragraph>
    <paragraph line="455"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sundarīnandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññatto, sundarīnandā bhante bhikkhunī avassutā avassutassa purisapuggalassa <pageBreak edition="M" number="1.0205" /> hatthato āmisaṃ paṭiggahesi tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññatto.</paragraph>
    <paragraph line="456"><bold>Pucchā –</bold> kupitāya āvuso anattamanāya bhikkhuniyā yāvatatiyaṃ samanubhāsantiyā na paṭinisajjantiyā saṅghādiseso kattha paññatto, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññatto.</paragraph>
    <paragraph line="457"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññatto, caṇḍakāḷī bhante bhikkhunī kupitā anattamanā evaṃ abhaṇi, buddhaṃ paccācikkhāmi, dhammaṃ paccācikkhāmi, saṅghaṃ paccācikkhāmi, sikkhaṃ paccācikkhāmi, kinnumāva samaṇiyo yā samaṇiyo sakyadhītaro, santaññāpi samaṇiyo lajjiniyo kukkuccikā sikkhākāmā, tāsāhaṃ santike brahmacariyaṃ carissāmīti, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññatto.</paragraph>
    <paragraph line="458"><bold>Pucchā –</bold> kassa <pageBreak edition="M" number="1.0206" /> āvuso vacanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="459"><bold>Vissajjanā –</bold> bhagavato bhante vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.</paragraph>
    <paragraph line="460"><bold>Pucchā –</bold> kenāvuso ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="461"><bold>Vissajjanā –</bold> paramparāya bhante ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="462"><bold>Pucchā –</bold> atthi nukho āvuso ettha kocipi viraddhadoso.</paragraph>
    <paragraph line="463"><bold>Vissajjanā –</bold> natthi bhante.</paragraph>
    <title line="464">Bhikkhunī vibhaṅgapācittiya</title>
    <subhead line="465">1. Lasuṇavagga, 1. paṭhama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="466"><bold>Pucchā –</bold> yaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0207" /> tena āvuso bhagavatā…pe… sammāsambuddhena lakkhaṇaṃ khādantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="467"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante thullanandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, thullanandā bhante bhikkhunī na mattaṃ jānitvā bahuṃ lasuṇaṃ harāpesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="468">1. Lasuṇavagga, 6. chaṭṭha sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="469"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhussa āvuso bhuñjamānassa annena vā pānena vā vidhūpanena vā upatiṭṭhantiyā bhikkhuniyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="470"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0208" /> bhante aññataraṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, aññatarā bhante bhikkhunī bhikkhussa bhuñjamānassa pānīyena vidhūpanena ca upatiṭṭhati, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="471">1. Lasuṇavagga, 8. aṭṭhama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="472"><bold>Pucchā –</bold> uccāraṃvā āvuso passāvaṃvā saṅkāraṃvā vighāsaṃvā thirokuṭṭe chaḍḍentiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="473"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, aññatarā bhante bhikkhunī uccāraṃ tirokuṭṭe chaḍḍesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="474">1. Lasuṇavagga, 10. dasama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="475"><bold>Pucchā –</bold> naccaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0209" /> vā āvuso gītaṃ vā vāditaṃ vā dassanāya gacchantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="476"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiyā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhuniyo naccampi gītampi vāditampi dassanāya agamaṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="477"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhupana <pageBreak edition="M" number="1.0210" /> āvuso naccaṃ vā gītaṃ vā vāditaṃ vā dassanāya gacchanto kaṃ nāma āpattiṃ āpajjati.</paragraph>
    <paragraph line="478"><bold>Vissajjanā –</bold> dukkaṭaṃ bhante āpattiṃ āpajjati.</paragraph>
    <subhead line="479">1. Paṭhama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="480"><bold>Pucchā –</bold> rattandhakāre āvuso apadīpe purisena saddhiṃ ekenekāya santiṭṭhantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="481"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, aññatarā bhante bhikkhunī rattandhakāre apadīpe purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="482">2. Andhakāravagga, 2-3. dutiya, tatiya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="483"><bold>Pucchā –</bold> paṭicchanne <pageBreak edition="M" number="1.0211" /> vā āvuso okāse ajjhokāse vā purisena saddhiṃ ekenekāya santiṭṭhantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="484"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, aññatarā bhante bhikkhunī paṭicchanne okāse ajjhokāse ca purisena saddhiṃ ekenekā santiṭṭhi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="485">2. Andhakāravagga, 8. aṭṭhama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="486"><bold>Pucchā –</bold> duggahitena āvuso dūpadhāritena paraṃ ujjhāpentiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="487"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, aññatarā bhante bhikkhunī duggahitena dūpadhāritena paraṃ ujjhāpesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="488">2. Andhakāravagga, 9. navama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="489"><bold>Pucchā –</bold> attānaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0222" /> vā āvuso paraṃ vā nirayena vā brahmacariyena vā abhisapantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="490"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, caṇḍakāḷī bhante bhikkhunī attānampi parampi nirayenapi brahmacariyenapi abhisapi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="491">2. Andhakāravagga, 10. dasama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="492"><bold>Pucchā –</bold> attānaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0213" /> āvuso vadhitvā vadhitvā rodantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="493"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, caṇḍakāḷī bhante bhikkhunī bhikkhunīhi saddhiṃ bhaṇḍitvā attānaṃ vadhitvā vadhitvā rodi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="494">3. Naggavagga, 3. tatiya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="495"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhuniyā <pageBreak edition="M" number="1.0214" /> āvuso cīvaraṃ visibbetvā vā visibbāpetvā vā neva sibbentiyā na sibbāpanāya ussukkaṃ karontiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="496"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante thullanandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, thullanandā bhante bhikkhunī bhikkhuniyā cīvaraṃ visibbāpetvā neva sibbesi na sibbāpanāya ussukkaṃ akāsi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="497">3. Naggavagga, 8. aṭṭhama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="498"><bold>Pucchā –</bold> agārikassa <pageBreak edition="M" number="1.0215" /> vā āvuso paribbājakassa vā paribbājikāya vā samaṇacīvaraṃ dentiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="499"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante thullanandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, thullanandā bhante bhikkhunī agārikassa samaṇacīvaraṃ adāsi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="500">4. Tuvaṭṭavagga, 1-2. paṭhama, dutiya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="501"><bold>Pucchā –</bold> dvinnaṃ āvuso bhikkhunīnaṃ ekamañce vā ekattharaṇapāvuraṇe vā tuvaṭṭentīnaṃ pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="502"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo dve ekamañce tuvaṭṭesuṃ, ekattharaṇapāvuraṇe tuvaṭṭesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="503">4. Tuvaṭṭavagga, 3. tatiya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="504"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhuniyā <pageBreak edition="M" number="1.0216" /> āvuso sañcicca aphāsuṃ karontiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="505"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante thullanandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, thullanandā bhante bhikkhunī bhikkhuniyā sañcicca aphāsuṃ akāsi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="506">4. Tuvaṭṭavagga, 4. catuttha sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="507"><bold>Pucchā –</bold> dukkhitaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0217" /> āvuso sahajīviniṃ neva upaṭṭhentiyā na upaṭṭhāpanāya ussukkaṃ karontiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="508"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante thullanandaṃyeva bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, thullanandā bhante bhikkhunī dukkhitaṃ sahajīviniṃ nevaupaṭṭhesi na upaṭṭhāpanāya ussukkaṃ akāsi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="509">4. Tuvaṭṭavagga, 5. pañcama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="510"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhuniyā <pageBreak edition="M" number="1.0218" /> āvuso upassayaṃ datvā kupitāya anattamanāya nikkaḍḍhantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="511"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante thullanandaṃyeva bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, thullanandā bhante bhikkhunī bhikkhuniyā upassayaṃ datvā kupitā anattamanā nikkaḍḍhi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="512">4. Tuvaṭṭavagga, 6. chaṭṭha sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="513"><bold>Pucchā –</bold> saṃsaṭṭhāya <pageBreak edition="M" number="1.0219" /> āvuso bhikkhuniyā yāvatatiyaṃ samanubhāsanāya na paṭinissajjantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="514"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante caṇḍakāḷiṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, caṇḍakāḷī bhante bhikkhunī saṃsaṭṭhā vihari, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="515">4. Tuvaṭṭavagga, 7-8. sattama aṭṭhama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="516"><bold>Pucchā –</bold> antoraṭṭhe <pageBreak edition="M" number="1.0220" /> vā āvuso tiroraṭṭhe vā sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikāya cārikaṃ carantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="517"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo antoraṭṭhepi tiroraṭṭhepi sāsaṅkasammate sappaṭibhaye asatthikāyo cārikaṃ cariṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="518">4. Tuvaṭṭavagga, 9. navama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="519"><bold>Pucchā –</bold> antovassaṃ āvuso cārikaṃ carantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="520"><bold>Vissajjanā –</bold> rājagahe bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo antovassaṃ cārikaṃ pakkamiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="521">4. Tuvaṭṭavagga, 10. dasama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="522"><bold>Pucchā –</bold> vassaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0221" /> vuṭṭhāya āvuso bhikkhuniyā cārikaṃ na pakkamantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="523"><bold>Vissajjanā –</bold> rājagahe bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbhaṃ paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo vassaṃvuṭṭhā cārikaṃ na pakkamiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="524"><bold>Pucchā –</bold> kassa <pageBreak edition="M" number="1.0222" /> āvuso vacanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="525"><bold>Vissajjanā –</bold> bhagavato bhante vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.</paragraph>
    <paragraph line="526"><bold>Pucchā –</bold> kenāvuso ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="527"><bold>Vissajjanā –</bold> paramparāya bhante vacanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="528">Suṇātu me bhante saṅgho…pe… saṃgāyeyyāma.</paragraph>
    <subhead line="529">5. Cittāgāravagga, 1. paṭhama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="530"><bold>Pucchā –</bold> yaṃ tena āvuso bhagavatā…pe… sammāsambuddhena rājāgāraṃ vā cittāgāraṃ vā ārāmaṃ vā uyyānaṃ vā pokkharaṇiṃ vā dassanāya gacchantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="531"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0223" /> bhante chabbaggiyā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhuniyo rājāgārampi cittāgārampi dassanāya gacchiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="532">5. Cittāgāravagga, 4. catuttha sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="533"><bold>Pucchā –</bold> gihiveyyāvaccaṃ āvuso karontiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="534"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyogihi veyyāvaccaṃ akaṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="535">5. Cittāgāravagga, 6. chaṭṭha sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="536"><bold>Pucchā –</bold> agārikassa <pageBreak edition="M" number="1.0224" /> vā āvuso paribbājakassa vā paribbājikāya vā sahatthā khādanīyaṃ bhojanīyaṃ dentiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="537"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante thullanandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, thullanandā bhante bhikkhunī agārikassa sahatthā khādanīyampi bhojanīyampi adāsi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="538">5. Cittāgāravagga, 9-10. navama, dasama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="539"><bold>Pucchā –</bold> tiracchānavijjaṃ āvuso pariyāpuṇantiyā ca vācentiyā ca pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="540"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiyā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhuniyo tiracchānavijjaṃ pariyāpuṇiṃsuceva vācesuñca, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="541"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhu <pageBreak edition="M" number="1.0225" /> pana āvuso tādisaṃ tiracchānavijjaṃ pariyāpuṇanto ca vācento ca kiṃ nāma āpattiṃ āpajjati.</paragraph>
    <paragraph line="542"><bold>Vissajjanā –</bold> dukkaṭaṃ bhante āpattiṃ āpajjati.</paragraph>
    <subhead line="543">6. Ārāmavagga, 1. paṭhama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="544"><bold>Pucchā –</bold> jānaṃ āvuso sabhikkhukaṃ ārāmaṃ anāpucchā pavisantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="545"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo ārāmaṃ anāpucchā pavisiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="546">6. Ārāmavagga, 2. dutiya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="547"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhuṃ <pageBreak edition="M" number="1.0226" /> āvuso akkosantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="548"><bold>Vissajjanā –</bold> vesāliyaṃ bhante chabbaggiyā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhuniyo āyasmantaṃ upāliṃ akkosiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="549">6. Ārāmavagga, 3. tatiya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="550"><bold>Pucchā –</bold> caṇḍikatāya <pageBreak edition="M" number="1.0227" /> āvuso gaṇaṃ paribhāsantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="551"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante thullanandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, thullanandā bhante bhikkhunī caṇḍikatāya gaṇaṃ paribhāsi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="552">6. Ārāmavagga, 5. pañcama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="553"><bold>Pucchā –</bold> kulaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0228" /> āvuso maccharāyantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="554"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante aññataraṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, aññatarā bhante bhikkhunī kulaṃ maccharāyi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="555">6. Ārāmavagga, 6. chaṭṭha sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="556"><bold>Pucchā –</bold> abhikkhuke <pageBreak edition="M" number="1.0229" /> āvuso āvāse vassaṃ vasantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="557"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo abhikkhuke āvāse vassaṃ vasiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="558">6. Ārāmavagga, 7. sattama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="559"><bold>Pucchā –</bold> vassaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0230" /> vuṭṭhāya āvuso bhikkhuniyā ubhatosaṅghe tīhi ṭhānehi na pavārentiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="560"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo vassaṃ vuṭṭhā bhikkhusaṅghaṃ na pavāresuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="561">6. Ārāmavagga, 8. aṭṭhama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="562"><bold>Pucchā –</bold> ovādāya vā āvuso saṃvāsāya vā nagacchantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="563"><bold>Vissajjanā –</bold> sakkesu bhante chabbaggiyā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhuniyo ovādaṃ nagacchiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="564">6. Ārāmavagga, 9. navama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="565"><bold>Pucchā –</bold> uposathampi <pageBreak edition="M" number="1.0231" /> āvuso na pucchantiyā ovādampi na yācantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="566"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo uposathaṃ na pucchiṃsu, ovādampi na yāciṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="567">7. Gabbhinīvagga, 1-2. paṭhama, dutiya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="568"><bold>Pucchā –</bold> gabbhiniṃ vā āvuso pāyantiṃ vā vuṭṭhāpentiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="569"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0232" /> bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo gabbhiniṃ vuṭṭhāpesuṃ, pāyantiṃ vuṭṭhāpesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="570">7. Gabbhinīvagga, 3. tatiya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="571"><bold>Pucchā –</bold> dve vassāni āvuso chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpentiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="572"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo dve vassāni chasu dhammesu asikkhitasikkhaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpesuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="573">8. Kumārībhūtavagga, 9. navama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="574"><bold>Pucchā –</bold> purisasaṃsaṭṭhaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0233" /> āvuso kumārakasaṃsaṭṭhaṃ caṇḍiṃ sokāvāsaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpentiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="575"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante thullanandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, thullanandā bhante bhikkhunī purisasaṃsaṭṭhaṃ kumārakasaṃsaṭṭhaṃ caṇḍiṃ sokāvāsaṃ caṇḍakāḷiṃ sekkhamānaṃ vuṭṭhāpesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="576">8. Kumārībhūtavagga, 10. dasama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="577"><bold>Pucchā –</bold> mātāpitūhi <pageBreak edition="M" number="1.0234" /> vā āvuso sāmikena vā ananuññātaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpentiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="578"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante thullanandaṃ bhikkhuniṃ ārabbha paññattaṃ, thullanandā bhante bhikkhunī mātāpitūhipi sāmikenapi ananuññātaṃ sikkhamānaṃ vuṭṭhāpesi, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="579">9. Chattupāhanavagga, 1-2. paṭhama, dutiya sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="580"><bold>Pucchā –</bold> chattupāhanaṃ āvuso dhārentiyā ca yānena yāyantiyā ca pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="581"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiyā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhuniyo chattupāhanaṃ dhāresuṃ, yānena yāyiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="582">9. Chattupāhanavagga, 4. catuttha sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="583"><bold>Pucchā –</bold> itthālaṅkāraṃ <pageBreak edition="M" number="1.0235" /> āvuso dhārentiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="584"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiyā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhuniyo itthālaṅkāraṃ dhāresuṃ, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="585"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhu pana āvuso purisālaṅkāraṃ dhārento kiṃ nāma āpattiṃ āpajjeyya.</paragraph>
    <paragraph line="586"><bold>Vissajjanā –</bold> dukkaṭaṃ bhante āpattiṃ āpajjeyya.</paragraph>
    <subhead line="587">9. Chattupāhanavagga, 5. pañcama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="588"><bold>Pucchā –</bold> gandhavaṇṇakena <pageBreak edition="M" number="1.0236" /> āvuso nahāyantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="589"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiyā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhuniyo gandhavaṇṇakena nahāyiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="590">9. Chattupāhanavagga, 11. ekādasama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="591"><bold>Pucchā –</bold> bhikkhussa āvuso purato anāpucchā āsane nisīdantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="592"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo bhikkhussa purato anāpucchā āsane nisīdiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <subhead line="593">9. Chattupāhanavagga, 12. dvādasama sikkhāpucchā</subhead>
    <paragraph line="594"><bold>Pucchā –</bold> anokāsakataṃ <pageBreak edition="M" number="1.0237" /> āvuso bhikkhuṃ pañhaṃ pucchantiyā pācittiyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="595"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante sambahulā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, sambahulā bhante bhikkhuniyo anokāsakataṃ bhikkhuṃ pañhaṃ pucchiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="596"><bold>Pucchā –</bold> sappiṃ vā āvuso telaṃ vā madhuṃ vā phāṇitaṃ vā macchaṃ vā maṃsaṃ vā khīraṃ vā dadhiṃ vā viññāpetvā bhuñjantiyā pāṭidesanīyaṃ kattha paññattaṃ, kaṃ ārabbha kismiṃ vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="597"><bold>Vissajjanā –</bold> sāvatthiyaṃ bhante chabbaggiyā bhikkhuniyo ārabbha paññattaṃ, chabbaggiyā bhante bhikkhuniyo sappimpi telampi madhumpi phāṇitampi macchampi maṃsampi khīrampi dadhimpi viññāpetvā bhuñjiṃsu, tasmiṃ bhante vatthusmiṃ paññattaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="598"><bold>Pucchā –</bold> catunnaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0238" /> āvuso vipattīnaṃ katamā vipatti.</paragraph>
    <paragraph line="599"><bold>Vissajjanā –</bold> ācāravipatti bhante.</paragraph>
    <paragraph line="600"><bold>Pucchā –</bold> channaṃ āvuso āpattisamuṭṭhānānaṃ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti.</paragraph>
    <paragraph line="601"><bold>Vissajjanā –</bold> catūhi bhante samuṭṭhānehi samuṭṭhāti, siyā kāyato samuṭṭhāti, navācato nacittato, siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhāti, nacittato, siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, navācato, siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, imehi bhante catūhi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti.</paragraph>
    <paragraph line="602"><bold>Pucchā –</bold> kā <pageBreak edition="M" number="1.0239" /> āvuso vipatti.</paragraph>
    <paragraph line="603"><bold>Vissajjanā –</bold> asaṃvaro bhante vipatti.</paragraph>
    <paragraph line="604"><bold>Pucchā –</bold> kā āvuso sampatti.</paragraph>
    <paragraph line="605"><bold>Vissajjanā –</bold> saṃvaro bhante sampatti.</paragraph>
    <paragraph line="606"><bold>Pucchā –</bold> kā <pageBreak edition="M" number="1.0240" /> āvuso paṭipatti.</paragraph>
    <paragraph line="607"><bold>Vissajjanā –</bold> na evarūpaṃ karissāmīti yāvajīvaṃ āpāṇakoṭikaṃ samādāya sikkhati sikkhāpadesu, ayaṃ bhante paṭipatti.</paragraph>
    <paragraph line="608"><bold>Pucchā –</bold> kassa āvuso vacanaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="609"><bold>Vissajjanā –</bold> bhagavato bhante vacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.</paragraph>
    <paragraph line="610"><bold>Pucchā –</bold> kenāvuso ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="611"><bold>Vissajjanā –</bold> paramparāya bhante ābhataṃ.</paragraph>
    <paragraph line="612">Suṇātu me bhante saṅgho…pe… saṃgāyeyyāma.</paragraph>
  </content>
</document>