<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0520m.nrf1.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/khuddakanikaya/petakopadesapali/2. sasanapatthanadutiyabhumi.xml</archivePath>
<title>2. Sāsanapaṭṭhānadutiyabhūmi - Peṭakopadesapāḷi - Khuddakanikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">2. Sāsanapaṭṭhānadutiyabhūmi</chapter>
<paragraph line="2" number="13">Tattha <pageBreak edition="V" number="0.0182" /><pageBreak edition="P" number="0.0023" />katamaṃ sāsanappaṭṭhānaṃ? Saṃkilesabhāgiyaṃ suttaṃ, vāsanā bhāgiyaṃ suttaṃ, nibbedhabhāgiyaṃ suttaṃ, asekkhabhāgiyaṃ suttaṃ, saṃkilesabhāgiyañca vāsanābhāgiyañca, saṃkilesabhāgiyañca nibbedhabhāgiyañca, saṃkilesabhāgiyañca nibbedhabhāgiyañca asekkhabhāgiyañca, vāsanābhāgiyañca nibbedhabhāgiyañca. Āṇatti, phalaṃ, upāyo, āṇatti ca phalañca, phalañca upāyo ca, āṇatti ca phalañca upāyo ca. Assādo, ādīnavo, nissaraṇaṃ, assādo ca ādīnavo ca, assādo ca nissaraṇañca, ādīnavo ca nissaraṇañca, assādo ca ādīnavo ca nissaraṇañca. Lokikaṃ, lokuttaraṃ, lokikañca lokuttarañca. Kammaṃ, vipāko, kammañca vipāko ca. Niddiṭṭhaṃ, aniddiṭṭhaṃ, niddiṭṭhañca aniddiṭṭhañca. Ñāṇaṃ, ñeyyaṃ, ñāṇañca ñeyyañca. Dassanaṃ, bhāvanā, dassanañca bhāvanā ca. Vipākakammaṃ, na vipākakammaṃ, nevavipākanavipākakammaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0184" />. Sakavacanaṃ, paravacanaṃ, sakavacanañca paravacanañca. Sattādhiṭṭhānaṃ, dhammādhiṭṭhānaṃ, sattādhiṭṭhānañca dhammādhiṭṭhānañca. Thavo, sakavacanādhiṭṭhānaṃ, paravacanādhiṭṭhānaṃ, sakavacanādhiṭṭhānañca paravacanādhiṭṭhānañca. Kiriyaṃ, phalaṃ, kiriyañca phalañca. Anuññātaṃ, paṭikkhittaṃ, anuññātañca paṭikkhittañca. Imāni cha paṭikkhittāni.</paragraph>
<paragraph line="3" number="14">Tattha <pageBreak edition="P" number="0.0024" />katamaṃ saṃkilesabhāgiyaṃ suttaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="4">Kāmandhā jālasañchannā, taṇhāchadanachāditā;</gatha1>
<gatha2 line="5">Pamattabandhunā baddhā, macchāva kumināmukhe;</gatha2>
<gathalast line="6">Jarāmaraṇamanventi, vaccho <alternatives line="3"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">khīrapakova</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">khīrūpakova</alternative></alternatives> mātaraṃ.</gathalast>
<centered line="7">Pañcime, bhikkhave, nīvaraṇā.</centered>
<paragraph line="8">Tattha katamaṃ vāsanābhāgiyaṃ suttaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="9">Manopubbaṅgamā <pageBreak edition="V" number="0.0183" />dhammā, manoseṭṭhā manomayā;</gatha1>
<gatha2 line="10">Manasā ce pasannena, bhāsati vā karoti vā;</gatha2>
<gathalast line="11">Tato naṃ sukhamanveti, chāyāva anapāyinī.</gathalast>
<centered line="12">Saṃyuttake suttaṃ.</centered>
<paragraph line="13">Mahānāmassa sakkassa idaṃ bhagavā sakyānaṃ kapilavatthumhi nagare nayavitthārena saddhāsīlaparibhāvitaṃ suttaṃ bhāvaññena paribhāvitaṃ taṃ nāma pacchime kāle.</paragraph>
<paragraph line="14">Tattha katamaṃ nibbedhabhāgiyaṃ suttaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="15"><note>udā. 61</note>sabbadhi vippamutto, ayaṃ ahasmīti anānupassī;</gatha1>
<gathalast line="16">Evaṃ vimutto udatāri oghaṃ, atiṇṇapubbaṃ apunabbhavāya.</gathalast>
<paragraph line="17">Sīlāni nu kho bhavanti kimatthiyāni ānando pucchati satthāraṃ.</paragraph>
<paragraph line="18">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0185" />katamaṃ asekkhabhāgiyaṃ suttaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="19">‘‘Yassa selūpamaṃ cittaṃ, ṭhitaṃ nānupakampati;</gatha1>
<gatha2 line="20">Virattaṃ <pageBreak edition="P" number="0.0025" /> rajanīyesu, <alternatives line="14"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kopaneyye</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kopanīye</alternative></alternatives> na kuppati;</gatha2>
<gathalast line="21">Yassevaṃ bhāvitaṃ cittaṃ, kuto taṃ dukkhamessatī’’ti.</gathalast>
<paragraph line="22">Sāriputto nāma bhagavā theraññataro so maṃ āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkamati, sāriputtassa byākaraṇaṃ kātabbaṃ. Yassa nūna bhagavā kāyagatā sati abhāvitā assa abahulīkatā vitthārena kātabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="23" number="15">Tattha katamaṃ saṃkilesabhāgiyañca vāsanābhāgiyañca?</paragraph>
<gatha1 line="24"><note>udā. 45</note>, vivaṭaṃ nātivassati;</gatha1>
<gathalast line="25">Tasmā channaṃ vivaretha, evaṃ taṃ nātivassati.</gathalast>
<paragraph line="26">Channamativassatīti <pageBreak edition="V" number="0.0184" />saṃkileso. Vivaṭaṃ nātivassatīti vāsanā. Tamo tamaparāyanoti vitthārena. Tattha yo ca tamo yo ca tamaparāyano, ayaṃ saṃkileso. Yo ca joti yo ca jotiparāyano, ayaṃ vāsanā.</paragraph>
<paragraph line="27">Tattha katamaṃ saṃkilesabhāgiyañca nibbedhabhāgiyañca suttaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="28">Na taṃ daḷhaṃ bandhanamāhu dhīrā, yadāyasaṃ dārujapabbajañca ;</gatha1>
<gathalast line="29">Sārattarattā maṇikuṇḍalesu, puttesu dāresu ca yā apekkhā.</gathalast>
<paragraph line="30">Na taṃ daḷhaṃ bandhanamāhu dhīrā, yadā puttesu dāresu ca yā apekkhā, ayaṃ saṃkileso. Etampi <pageBreak edition="P" number="0.0026" />chetvā paribbajanti dhīrā anapekkhino sabbakāme pahāyāti, ayaṃ nibbedho. Yaṃ cetayitaṃ pakappitaṃ yā ca nāmarūpassa avakkanti hoti. Imehi catūhi padehi saṃkileso. Pacchimakehi catūhi nibbedho.</paragraph>
<paragraph line="31">Tattha katamaṃ saṃkilesabhāgiyañca nibbedhabhāgiyañca asekkhabhāgiyañca suttaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="32">Ayaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0186" /> loko santāpajāto, phassapareto <alternatives line="33"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">rogaṃ</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">rodaṃ</alternative></alternatives> vadati attato;</gatha1>
<gathalast line="33">Yena yena hi maññanti, tato taṃ hoti aññathā.</gathalast>
<gatha1 line="34">Aññathābhāvī bhavasatto loko, bhavapareto bhavamevābhinandati;</gatha1>
<gatha2 line="35">Yadabhinandati taṃ bhayaṃ, yassa bhāyati taṃ dukkhaṃ;</gatha2>
<gathalast line="36">Bhavavippahānāya kho panidaṃ brahmacariyaṃ vussati.</gathalast>
<paragraph line="37">Ye hi keci samaṇā vā brāhmaṇā vā bhavena bhavassa vippamokkhamāhaṃsu, sabbete ‘‘avippamuttā bhavasmā’’ti vadāmi. Ye vā pana keci samaṇā vā brāhmaṇā vā vibhavena bhavassa nissaraṇamāhaṃsu, sabbete ‘‘anissaṭā bhavasmā’’ti vadāmi. Upadhiṃ hi paṭicca dukkhamidaṃ sambhoti, sabbupādānakkhayā natthi dukkhassa sambhavo, lokamimaṃ <pageBreak edition="P" number="0.0027" />passa, puthū avijjāya paretā bhūtā bhūtaratā bhavā aparimuttā. Ye hi keci bhavā sabbadhi sabbatthatāya sabbete bhavā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammāti.</paragraph>
<gatha1 line="38">‘‘Evametaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0185" />yathābhūtaṃ, sammappaññāya passato;</gatha1>
<gatha2 line="39">Bhavataṇhā pahīyati, vibhavaṃ nābhinandati;</gatha2>
<gathalast line="40">Sabbaso taṇhānaṃ khayā, asesavirāganirodho nibbānaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="41">‘‘Tassa nibbutassa bhikkhuno, anupādā punabbhavo na hoti;</gatha1>
<gathalast line="42">Abhibhūto māro vijitasaṅgāmo, upeccagā sabbabhavāni tādī’’ti.</gathalast>
<paragraph line="43">Ayaṃ loko santāpajāto yāva dukkhanti yaṃ taṇhā saṃkileso.</paragraph>
<paragraph line="44">Yaṃ punaggahaṇaṃ ye hi keci samaṇā vā brāhmaṇā vā bhavena bhavassa vimokkhamāhaṃsu, sabbete ‘‘avimuttā bhavasmā’’ti vadāmi. Ye vā pana keci samaṇā vā brāhmaṇā vā vibhavena bhavassa nissaraṇamāhaṃsu ‘‘anissaṭā bhavasmā’’ti vadāmi. Ayaṃ diṭṭhisaṃkileso, taṃ diṭṭhisaṃkileso <pageBreak edition="M" number="0.0187" />ca taṇhāsaṃkileso ca, ubhayametaṃ saṃkileso. Yaṃ punaggahaṇaṃ bhavavippahānāya brahmacariyaṃ vussati, yāva sabbaso upādānakkhayā sambhavā, idaṃ nibbedhabhāgiyaṃ. Tassa <pageBreak edition="P" number="0.0028" />nibbutassa bhikkhuno yāva upaccagā sabbabhavāni tādīti idaṃ asekkhabhāgiyaṃ. Cattāro puggalā anusotagāmī saṃkileso ṭhitatto ca paṭisotagāmī ca nibbedho. Thale tiṭṭhatīti asekkhabhūmi.</paragraph>
<paragraph line="45" number="16">Tattha katamaṃ vāsanābhāgiyañca nibbedhabhāgiyañca suttaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="46"><note>udā. 75; dī. ni. 2.197</note>puññaṃ pavaḍḍhati, saṃyamato veraṃ na cīyati;</gatha1>
<gathalast line="47">Kusalo ca jahāti pāpakaṃ, rāgadosamohakkhayā sanibbuto’’ti.</gathalast>
<paragraph line="48">‘‘Dadato puññaṃ pavaḍḍhati, saṃyamato veraṃ na cīyatī’’ti vāsanā. ‘‘Kusalo ca jahāti pāpakaṃ, rāgadosamohakkhayā sanibbuto’’ti nibbedho.</paragraph>
<paragraph line="49">Sotānugatesu dhammesu vacasā paricitesu manasānupekkhitesu diṭṭhiyā suppaṭividdhesu pañcānisaṃsā pāṭikaṅkhā. Idhekaccassa bahussutā dhammā honti dhātā apamuṭṭhā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā, so yuñjanto ghaṭento vāyamanto diṭṭheva dhamme visesaṃ pappoti. No ce diṭṭheva dhamme visesaṃ pappoti, gilāno pappoti. No ce gilāno <pageBreak edition="V" number="0.0186" />pappoti, maraṇakālasamaye pappoti. No ce maraṇakālasamaye pappoti, devabhūto pāpuṇāti. No ce devabhūto pāpuṇāti, tena dhammarāgena tāya dhammanandiyā paccekabodhiṃ pāpuṇāti.</paragraph>
<paragraph line="50">Tatthāyaṃ diṭṭheva dhamme pāpuṇāti, ayaṃ nibbedho. Yaṃ <pageBreak edition="P" number="0.0029" />samparāye paccekabodhiṃ pāpuṇāti, ayaṃ vāsanā. Imāni soḷasa suttāni sabbasāsanaṃ atiggaṇhanto tiṭṭhanti. Imehi soḷasahi suttehi navavidho suttanto vibhatto bhavati. So ca paññavato no duppaññassa, yuttassa no ayuttassa, akammassa vihārissa pakatiyā loke saṃkileso <pageBreak edition="M" number="0.0188" /> carati. So saṃkileso tividho – taṇhāsaṃkileso diṭṭhisaṃkileso duccaritasaṃkileso. Tato saṃkilesato uṭṭhahanto saṃkileso dhammesu patiṭṭhahati, lokiyesu patiṭṭhahatīti. Tatthākusalo diṭṭhato sace taṃ sīlañca diṭṭhiñca parāmasati, tassa so taṇhāsaṃkileso hoti. Sace panassa evaṃ hoti ‘‘imināhaṃ sīlena vā vatena vā brahmacariyena vā devo vā <alternatives line="44"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhavissaṃ</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">bhavissāmi</alternative></alternatives> devaññataro vā’’ti yassa hoti micchādiṭṭhi, etassa micchādiṭṭhisaṃkileso bhavati. Sace pana sīle patiṭṭhito aparāmaṭṭhassa hi sīlavataṃ hoti, tassa taṃ sīlavato yoniso gahitaṃ avippaṭisāraṃ janeti yāva vimuttiñāṇadassanaṃ, tañca tassa diṭṭheva dhamme kālaṅkatassa vā tamhiyeva vā pana aparāpariyāyena vā, aññesu khandhesu evaṃ sutaṃ ‘‘sucaritaṃ vāsanāya saṃvattatī’’ti vāsanābhāgiyaṃ suttaṃ vuccati. Tattha sīlesu ṭhitassa vinīvaraṇaṃ cittaṃ, taṃ tato sakkāyadiṭṭhippahānāya bhagavā dhammaṃ deseti. So accantaniṭṭhaṃ nibbānaṃ pāpuṇāti; yadi vā sāsanantare, accantaṃ nibbānaṃ pāpuṇāti, yadi vā ekāsane cha abhiññe. Tattha <pageBreak edition="P" number="0.0030" />dve puggalā ariyadhamme pāpuṇanti saddhānusārī ca dhammānusārī ca. Tattha dhammānusārī ugghaṭitaññū, saddhānusārī neyyo. Tattha ugghaṭitaññū duvidho – koci tikkhindriyo koci mudindriyo. Tattha neyyopi duvidho – koci tikkhindriyo koci mudindriyo. Tattha yo ca ugghaṭitaññū mudindriyo, yo ca neyyo tikkhindriyo, ime puggalā asamindriyā honti. Tattha ime puggalā samindriyā parihāyanti ca ugghaṭitaññuto, vipañcitaññū neyyato, ime majjhimā bhūmigatā vipañcitaññū hoti. Ime tayo puggalā.</paragraph>
<paragraph line="51" number="17">Tattha catutthā pana pañcamā ugghaṭitaññū vipañcitaññū neyyo ca, tattha ugghaṭitaññū puggalo indriyāni paṭilabhitvā dassanabhūmiyaṃ ṭhito sotāpattiphalañca pāpuṇāti, ekabījī hoti paṭhamo sotāpanno. Tattha vipañcitaññū puggalo indriyāni paṭilabhitvā dassanabhūmiyaṃ ṭhito sotāpattiphalañca pāpuṇāti, kolaṃkolo ca hoti dutiyo sotāpanno <pageBreak edition="V" number="0.0187" />. Tattha neyyo puggalo indriyāni paṭilabhitvā dassanabhūmiyaṃ ṭhito sotāpattiphalañca pāpuṇāti, sattakkhattuparamo ca hoti <pageBreak edition="M" number="0.0189" />, ayaṃ tatiyo sotāpanno. Ime tayo puggalā indriyavemattatāya sotāpattiphale ṭhitā.</paragraph>
<paragraph line="52">Ugghaṭitaññū ekabījī hoti, vipañcitaññū kolaṃkolo hoti, neyyo sattakkhattuparamo hoti. Idaṃ nibbedhabhāgiyaṃ suttaṃ. Sace <pageBreak edition="P" number="0.0031" />pana taduttari vāyamati, accantaniṭṭhaṃ nibbānaṃ pāpuṇāti. Tattha ugghaṭitaññū puggalo yo tikkhindriyo, te dve puggalā honti – anāgāmiphalaṃ pāpuṇitvā antarāparinibbāyī ca upahaccaparinibbāyī ca. Tattha vipañcitaññū puggalo yo tikkhindriyo, te dve puggalā honti – anāgāmiphalaṃ pāpuṇanti asaṅkhāraparinibbāyī ca sasaṅkhāraparinibbāyī ca. Tattha neyyo anāgāmiphalaṃ pāpuṇanto uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmī hoti, ugghaṭitaññū ca vipañcitaññū ca, indriyanānattena ugghaṭitaññū puggalo tikkhindriyo antarāparinibbāyī hoti, ugghaṭitaññū mudindriyo uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmī hoti. Ugghaṭitaññū ca vipañcitaññū ca indriyanānattena ugghaṭitaññū puggalo tikkhindriyo sasaṅkhāraparinibbāyī hoti, tikkhindriyo antarāparinibbāyī hoti, ugghaṭitaññū mudindriyo upahaccaparinibbāyī hoti. Vipañcitaññū tikkhindriyo asaṅkhāraparinibbāyī hoti, vipañcitaññū mudindriyo sasaṅkhāraparinibbāyī hoti, neyyo upahaccaparinibbāyī hoti, vipañcitaññū tikkhindriyo asaṅkhāraparinibbāyī hoti. Vipañcitaññū mudindriyo sasaṅkhāraparinibbāyī hoti, neyyo uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmī hoti. Iti pañca anāgāmino, chaṭṭho sakadāgāmī, tayo ca sotāpannāti ime nava sekkhā.</paragraph>
<paragraph line="53">Tattha ugghaṭitaññū puggalo tikkhindriyo arahattaṃ pāpuṇanto dve puggalā honti ubhatobhāgavimutto paññāvimutto ca. Tattha ugghaṭitaññū puggalo mudindriyo arahattaṃ pāpuṇanto dve puggalā honti, <alternatives line="52"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ṭhitakappī</alternative><alternative source-abbr="pī. ka." source="pī. ka.">ṭhitakappi</alternative></alternatives> ca paṭivedhanabhāvo puggalo ca tikkhindriyo so arahattaṃ pāpuṇanto dve puggalā honti cetanābhabbo ca rakkhaṇābhabbo ca. Tattha vipañcitaññū mudindriyo arahattaṃ pāpuṇanto dve puggalā honti, sace ceteti na parinibbāyī, no ce ceteti parinibbāyīti. Sace anurakkhati na parinibbāyī, no ce anurakkhati parinibbāyīti. Tattha neyyo puggalo bhāvanānuyogamanuyutto parihānadhammo <pageBreak edition="M" number="0.0190" />hoti kammaniyato vā samasīsi vā, ime nava arahanto idaṃ catubbidhaṃ suttaṃ saṃkilesabhāgiyaṃ asekkhabhāgiyaṃ. Imesu puggalesu tathāgatassa dasavidhaṃ balaṃ pavattati.</paragraph>
<paragraph line="54" number="18">Katamaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0188" /> dasavidhaṃ? Idha buddhānaṃ bhagavantānaṃ appavattite dhammacakke mahesakkhā devaputtā yācanāya <alternatives line="60"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">abhiyātā</alternative><alternative source-abbr="pī. ka." source="pī. ka.">atiyātā</alternative></alternatives> honti ‘‘desetu sugato dhamma’’nti. So anuttarena buddhacakkhunā volokento addasāsi sattānaṃ tayo rāsīnaṃ sammattaniyato micchattaniyato aniyato. Tattha sammattaniyato rāsi micchāsatiṃ āpajjeyyāti netaṃ ṭhānaṃ vijjati, asatthuko parinibbāyeyyāti netaṃ ṭhānaṃ vijjati, samāpattiṃ āpajjeyyāti ṭhānametaṃ vijjati. Tattha micchattaniyato rāsi ariyasamāpattiṃ paṭipajjissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati, anariyamicchāpaṭipattiṃ paṭipajjissatīti ṭhānametaṃ vijjati. Tattha <pageBreak edition="P" number="0.0033" />aniyato rāsi sammāpaṭipajjamānaṃ sammattaniyatarāsiṃ gamissatīti ṭhānametaṃ vijjati, micchāpaṭipajjamāno sammattaniyatarāsiṃ gamissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Sammāpaṭipajjamānaṃ sammattaniyatarāsiṃ gamissatīti ṭhānametaṃ vijjati, micchāpaṭipajjamānaṃ micchattaniyatarāsiṃ gamissatīti ṭhānametaṃ vijjati. Ime tayo anuttarena buddhacakkhunā volokentassa sammāsambuddhassa me sato ime dhammā anabhisambuddhāti ettavatā maṃ koci sahadhammena paṭicodissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati, vītarāgassa te paṭijānato akhīṇāsavatāya sahadhammena koci paṭicodissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Yato pana imassa aniyatassa rāsissa dhammadesanā, sā na dissati takkarassa sammādukkhakkhayāyāti netaṃ ṭhānaṃ vijjati, tathā ovadito yaṃ pana me aniyatarāsi sāvako pubbenāparaṃ visesaṃ na sacchikarissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.</paragraph>
<paragraph line="55" number="19">Yaṃ kho muni nānappakārassa nānāniruttiyo devanāgayakkhānaṃ dameti dhamme vavatthānena vatvā kāraṇato aññaṃ pāraṃ gamissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Dhammapaṭisambhidā. Yato panimā niruttito satta satta niruttiyo nābhisambhuneyyāti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Niruttipaṭisambhidā. Nirutti kho pana abhisamaggaratānaṃ sāvakānaṃ tamatthamaviññāpayeti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Atthapaṭisambhidā <pageBreak edition="P" number="0.0034" />. Mahesakkhā devaputtā upasaṅkamitvā pañhe pucchiṃsu <pageBreak edition="M" number="0.0191" />. Kāyikena vā mānasikena vā paripīḷitassa hatthakuṇīti vā pāde vā khañje <alternatives line="68"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dandhassa</alternative><alternative source-abbr="pī. ka." source="pī. ka.">dantassa</alternative></alternatives> so attho na paribhājiyatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Paṭibhānapaṭisambhidā. Yamhi taṃ tesaṃ hoti tamhi asantaṃ bhavatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Yaṃ hi nāsaṃ tesaṃ na bhavati, tamhi nāsaṃ tesaṃ bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Evaṃ samudayassa nirodhāya dasa akusalakammapathā. Māro vā indo vā brahmā vā tathāgato vā cakkavattī vā so vata nāma mātugāmo bhavissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati, puriso assa rājā cakkavattī sakko devānamindo bhavissatīti ṭhānametaṃ vijjati. Itissa evarūpaṃ balaṃ evarūpaṃ ñāṇaṃ, idaṃ vuccati ṭhānāṭṭhānañāṇaṃ paṭhamaṃ tathāgatabalaṃ taṃ niddisitabbaṃ. Tīhi rāsīhi catūhi vesārajjehi catūhi paṭisambhidāhi <pageBreak edition="V" number="0.0189" />paṭiccasamuppādassa pavattiyaṃ nivattiyaṃ bhāgiyañca. Kusalaṃ kusalavipākesu ca upapajjati yañca itthipurisānaṃ. Idaṃ paṭhamaṃ balaṃ tathāgato evaṃ jānāti.</paragraph>
<paragraph line="56">Yesaṃ pana sammattaniyato rāsi, nāyaṃ sabbatthagāminī paṭipadā, nibbānagāminīyevāyaṃ paṭipadā. Tattha siyā micchattaniyato rāsi, esāpi na sabbatthagāminī paṭipadā. Sakkāyasamudayagāminīyevāyaṃ paṭipadā <pageBreak edition="P" number="0.0035" />hotu, ayaṃ tattha tattha paṭipattiyā ṭhito gacchati nibbānaṃ, gacchati apāyaṃ, gacchati devamanussassa. Yaṃ yaṃ vā paṭipadaṃ paṭipajjeyya sabbattha gaccheyya, ayaṃ sabbatthagāminī paṭipadā. Yaṃ ettha ñāṇaṃ yathābhūtaṃ, idaṃ vuccati sabbatthagāminī paṭipadāñāṇaṃ dutiyaṃ tathāgatabalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="57">Sā kho panāyaṃ sabbatthagāminī paṭipadā nānādhimuttā keci kāmesu keci dukkarakāriyaṃ keci attakilamathānuyogamanuyuttā keci saṃsārena suddhiṃ paccenti keci anajjābhāvanāti. Tena tena caritena vinibandhānaṃ sattānaṃ yaṃ ñāṇaṃ yathābhūtaṃ nānāgataṃ lokassa anekādhimuttagataṃ yathābhūtaṃ pajānāti. Idaṃ tatiyaṃ tathāgatabalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="58">Tattha sattānaṃ adhimuttā bhavanti āsevanti bhāventi bahulīkaronti. Tesaṃ kammupasayānaṃ tadādhimuttānaṃ. Sā ceva dhātu saṃvahati. Katarā panesā dhātu nekkhammadhātu baladhātu kāci sampatti kāci micchattañca dhātu adhimuttā bhavanti. Aññatarā uttari na samanupassanti. Te tadevaṭṭhānaṃ mayā <pageBreak edition="M" number="0.0192" />jarāmaraṇassa abhinivissa voharanti ‘‘idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Yathā bhagavā sakkassa devānamindassa bhāsitaṃ. Yaṃ tattha yathābhūtaṃ ñāṇaṃ. Idaṃ vuccati catutthaṃ tathāgatabalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="59">Tattha yaṃyeva dhātu seṭṭhanti taṃ taṃ kāyena ca vācāya ca ārambhanti cetasiko. Ārambho cetanā kammaṃ kāyikā <pageBreak edition="P" number="0.0036" />vācasikā ārambho cetasikattā kammantaraṃ tathāgato evaṃ pajānāti ‘‘iminā sattena evaṃ dhātukena evarūpaṃ kammaṃ kataṃ, taṃ atītamaddhānaṃ iminā hetunā tassa evarūpo vipāko vipaccati etarahi vipaccissati vā anāgatamaddhāna’’nti. Evaṃ paccuppannamaddhānaṃ pajānāti ‘‘ayaṃ puggalo evaṃdhātuko idaṃ kammaṃ karoti’’. Taṇhāya ca diṭṭhiyā ca iminā hetunā na tassa vipāko diṭṭheyeva dhamme nibbattissati, upapajje vā’’ti aparamhi vā pariyāye evaṃ pajānāti ‘‘ayaṃ puggalo evarūpaṃ kammaṃ karissati anāgatamaddhānaṃ, iminā hetunā tassa evarūpo vipāko nibbattissati, iminā hetunā yāni cattāri <pageBreak edition="V" number="0.0190" />kammaṭṭhānāni idaṃ kammaṭṭhānaṃ paccuppannasukhaṃ āyatiṃ ca sukhavipākaṃ’’ …pe… iti ayaṃ atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ hetuso ṭhānaso vipākavemattataṃ pajānāti uccāvacā hīnapaṇītatā, idaṃ vuccati kammavipākañāṇaṃ pañcamaṃ tathāgatabalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="60">Tathā sattā yaṃ vā kammasamādānaṃ samādiyantā tattha evaṃ pajānāti imassa puggalassa kammādhimuttassa rāgacaritassa nekkhammadhātūnaṃ pāripūriṃ gacchanti, tassa rāgānugate suññamānassa paṭhamaṃ jhānaṃ saṃkilissati, sace puna uttari vāyāmato jhānavodānagate mānase visesabhāgiyaṃ paṭipadaṃ anuyuñjiyati. Tassa hi jhānabhāgiyaṃyeva paṭhamajjhāne ṭhitassa dutiyaṃ jhānaṃ vodānaṃ gacchati, tatiyañca <pageBreak edition="P" number="0.0037" />jhānaṃ samāpajjitukāmassa somanassindriyaṃ cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, tassa sā pīti avisesabhāgiyaṃ tatiyaṃ jhānaṃ ādissa tiṭṭhati. Sace tassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti. Tathāgatassa catutthajjhānaṃ vodānaṃ gacchatiyeva, catutthassa jhānassa hānabhāgiyā dhammā, te ca dhammā yattha pajāyanti yehi catutthajjhānaṃ vodānaṃ dissati. Evaṃ ajjhāsayasamāpattiyā yā catasso samāpattiyo tīṇi vimokkhamukhāni aṭṭha vimokkhajhānānīti cattāri jhānāni vimokkhāti. Aṭṭha ca vimokkhā tīṇi ca vimokkhamukhāni. Samādhīti cattāro <pageBreak edition="M" number="0.0193" />samādhī – chandasamādhi vīriyasamādhi cittasamādhi vīmaṃsāsamādhīti. Samāpattiyo catasso ajjhāsayasamāpattiyo iti imesaṃ jhānānaṃ vimokkhasamāpattīti evarūpo saṃkileso rāgacaritassa puggalassa. Evaṃ dosacaritassa. Mohacaritassa. Rāgacaritassa puggalassa evarūpaṃ vodānaṃ iti yaṃ ettha ñāṇaṃ yathābhūtaṃ asādhāraṇaṃ sabbasattehi. Idaṃ vuccati chaṭṭhaṃ tathāgatabalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="61">Tattha tathāgato evaṃ pajānāti lokikā dhammā lokuttarā dhammā bhāvanābhāgiyaṃ indriyaṃ nāmaṃ labhanti. Ādhipateyyabhūmiṃ upādāya balaṃ nāmaṃ labhanti thāmagataṃ mano manindriyaṃ taṃ upādāya. Vīriyaṃ nāmaṃ labhanti ārambhadhātuṃ upādāya. Itissa deva evarūpaṃ ñāṇaṃ imehi ca dhammehi ime puggalā samannāgatātipi dhammadesanaṃ akāsi. Ākārato ca vokārato ca āsayajjhāsayassa <pageBreak edition="P" number="0.0038" />adhimuttisamannāgatānaṃ. Idaṃ vuccati parasattānaṃ parapuggalānaṃ indriyabalavīriyavemattataṃ ñāṇaṃ sattamaṃ tathāgatabalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="62">Tattha ca tathāgato lokādīsu ca bhūmīsu saṃyojanānañca sekkhānaṃ dvīhi balehi gatiṃ pajānāti, pubbenivāsānussatiyā atīte saṃsāre etarahi ca paccuppanne dibbacakkhunā cutūpapātaṃ iti imāni dve balāni dibbacakkhuto abhinīhitāni. So atītamaddhānaṃ dibbassa <pageBreak edition="V" number="0.0191" />cakkhuno gocaro so etarahi sati gocaro iti attano ca paresaṃ ca pubbenivāsañāṇaṃ anekavidhaṃ nānappakārakaṃ paccuppannamaddhānaṃ dibbena cakkhunā imāni dve tathāgatabalāni, aṭṭhamaṃ pubbenivāso, navamaṃ dibbacakkhu.</paragraph>
<paragraph line="63">Puna caparaṃ tathāgato ariyapuggalānaṃ jhānaṃ vodānaṃ nibbedhabhāgiyaṃ pajānāti ayaṃ puggalo iminā maggena imāya paṭipadāya āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sacchikatvā upasampajja viharatīti iti attano ca āsavānaṃ khayaṃ ñāṇaṃ diṭṭhekaṭṭhānaṃ catubhūmimupādāya yāva navannaṃ arahantānaṃ āsavakkhayo odhiso sekkhānaṃ anodhiso arahantānaṃ. Tattha cetovimutti dvīhi āsavehi anāsavā kāmāsavena ca bhavāsavena ca, paññāvimutti dvīhi āsavehi anāsavā diṭṭhāsavena ca avijjāsavena ca, imāsaṃ dvinnaṃ vimuttīnaṃ yathābhūtaṃ <pageBreak edition="P" number="0.0039" />ñāṇaṃ, idaṃ vuccati āsavakkhaye ñāṇaṃ. Dasamaṃ tathāgatabalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="64" number="20">Imesu <pageBreak edition="M" number="0.0194" />dasasu balesu ṭhito tathāgato pañcavidhaṃ sāsanaṃ deseti saṃkilesabhāgiyaṃ vāsanābhāgiyaṃ dassanabhāgiyaṃ bhāvanābhāgiyaṃ asekkhabhāgiyaṃ. Tattha yo taṇhāsaṃkileso, imassa alobho nissaraṇaṃ. Yo diṭṭhisaṃkileso, imassa amoho nissaraṇaṃ. Yo duccaritasaṃkileso, imassa tīṇi kusalāni nissaraṇaṃ. Kiṃ nidānaṃ? Tīṇi imāni manoduccaritāni – abhijjhā byāpādo micchādiṭṭhi. Tattha abhijjhā manoduccaritaṃ kāyakammaṃ upaṭṭhapeti, adinnādānaṃ sabbañca tadupanibbaddhaṃ vācākammaṃ upaṭṭhapeti, musāvādañca sabbavitathaṃ sabbaṃ vācamabhāvaṃ sabbamakkhaṃ palāsaṃ abhijjhā akusalamūlanti, sucarite sucaritaṃ musāvādā adinnādānā abhijjhāya cetanā, tattha byāpādo manoduccaritaṃ kāyakammaṃ upaṭṭhapeti, pāṇātipātaṃ sabbañca metaṃ ākaḍḍhanaṃ parikaḍḍhanaṃ nibbaddhaṃ rocanaṃ vācākammaṃ upaṭṭhapeti, pisuṇavācaṃ pharusavācaṃ micchādiṭṭhi manoduccaritañca abhijjhaṃ byāpādaṃ micchādiṭṭhiṃ payojeti, tassa yo koci micchādiṭṭhi cāgo rāgajo vā dosajo vā sabbaso micchādiṭṭhi sambhūto iminā kāraṇena micchādiṭṭhiṃ upaṭṭhapeti, kāmesumicchācāraṃ vacīkammaṃ upaṭṭhapeti samphappalāpaṃ. Imāni <pageBreak edition="P" number="0.0040" />tīṇi duccaritāni akusalamūlāni.</paragraph>
<paragraph line="65">Yā abhijjhā, so lobho. Yo byāpādo, so doso. Yā micchādiṭṭhi, so moho. Tāni aṭṭha micchattāni upaṭṭhapenti. Tesu gahitesu tīsu akusalamūlesu dasavidhaṃ akusalamūlaṃ pāripūriṃ gacchati, tassa tividhassa duccaritasaṃkilesassa vāsanābhāgiyañca suttaṃ nissaraṇaṃ. Tattha <pageBreak edition="V" number="0.0192" /> yo bahusito niddeso yathā lobho doso mohopi, tattha asituṃ ettha lobho ussado tena kāraṇena tesu vā dhammesu lobho paññapiyati. Tatthāyaṃ moho akusalaṃ moho ayaṃ avijjā, sā catubbidhā rūpe abhiniviṭṭhā, rūpaṃ attato samanupassati, avijjāgato rūpavantaṃ attānaṃ, attani vā rūpaṃ, rūpasmiṃ vā attānaṃ. Tattha katamaṃ padaṃ sakkāyadiṭṭhiyā ucchedaṃ vadati ‘‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīra’’nti natthikadiṭṭhi adhiccasamuppannadiṭṭhi ca añño ca karoti, añño paṭisaṃvediyati. Pacchimasaṭṭhikappānaṃ tīṇi padāni sakkāyadiṭṭhiyā sassataṃ bhajanti ‘‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīra’’nti akiriyañca taṃ dukkhamicchato ahetukā ca patanti anajjhābhāvo ca kammānaṃ sabbañca <alternatives line="92"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">mānayi</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">mānati</alternative></alternatives> . Tattha ‘‘idameva saccaṃ moghamañña’’nti saṃsārena <pageBreak edition="M" number="0.0195" />suddhi ājīvakā chaḷāsīti paññapenti. Yathārūpe sakkāyadiṭṭhiyā catuvatthukā, evaṃ pañcasu khandhesu vīsativatthukā sakkāyadiṭṭhiyā sassataṃ bhajati. Aññājīvakā ca sassatavādike ca sīlabbataṃ bhajanti parāmasanti <pageBreak edition="P" number="0.0041" />iminā bhavissāmi devo vā devaññataro vā, ayaṃ sīlabbataparāmāso. Tattha sakkāyadiṭṭhiyā so rūpaṃ attato samanupassati, ‘‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīra’’miti taṃ kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati nābhippasīdati pubbante aparante pubbantāparante…pe… iti vāsanābhāgiyesu ṭhitassa ayaṃ upakkileso.</paragraph>
<paragraph line="66" number="21">Tattha saddhindriyena sabbaṃ vicikicchitaṃ pajahati, paññindriyena udayabbayaṃ passati, samādhindriyena cittaṃ ekodi karoti vīriyindriyena ārabhati. So imehi pañcahi indriyehi saddhānusārī aveccappasāde nirato anantariyaṃ samādhiṃ uppādeti. Indriyehi suddhehi dhammānusārī appaccayatāya anantariyaṃ samādhiṃ uppādeti. So ‘‘idaṃ dukkha’’nti yathābhūtaṃ pajānāti. Saccāni idaṃ dassanabhāgiyaṃ suttaṃ. Tassa pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ tīṇi saṃyojanāni dassanapahātabbāni sabbena sabbaṃ pahīnāni dve puggalakatāni. Tattha tīṇi akusalamūlāni bhāvanāpahātabbāni uparikkhittāni cha bhave nibbattenti. Tattha tesu abhijjhāya ca byāpādesu tanukatesu cha bhavā parikkhayā mariyādaṃ gacchanti, dve bhavā avasiṭṭhā. Tassa abhijjhā ca byāpādo ca sabbena sabbaṃ parikkhīṇā honti. Eko bhavo avasiṭṭho hoti. So ca mānavasena nibbatteti. Kiñcāpi ettha aññepi cattāro kilesā rūparāgo bhavarāgo avijjā uddhaccaṃ ketusmimānabhūtā nappaṭibalā asmimānaṃ vinivattetuṃ, sabbepi <pageBreak edition="P" number="0.0042" />te asmimānassa pahānaṃ ārabhate. Khīṇesu na ca tesu idamuttaridassanabhūmiyaṃ pañcasu sekkhapuggalesu tīsu ca paṭippannakesu dvīsu ca phalaṭṭhesu bhāvanābhāgiyaṃ suttaṃ. Taduttari asekkhabhāgiyasuttaṃ, katthaci bhūmi nipīḷiyati. Idañca pañcamaṃ suttaṃ. Tiṇṇaṃ puggalānaṃ desitaṃ puthujjanassa sekkhassa asekkhassa saṃkilesabhāgiyaṃ vāsanābhāgiyaṃ. Puthujjanassa <pageBreak edition="V" number="0.0193" /> dassanabhāgiyaṃ. Bhāvanābhāgiyaṃ pañcannaṃ sekkhānaṃ. Yaṃ paṭhamaniddiṭṭhaṃ asekkhabhāgiyaṃ sabbesaṃ arahantānaṃ. Sā pana pañcavidhā <alternatives line="100"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sattavīsaākāre</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">sattavīsaṃ ākāre</alternative></alternatives> pariyesitabbaṃ. Etesu tassa gatīnaṃ tato uttari. Tañca kho saṅkhepena paññāsāya ākārehi <pageBreak edition="M" number="0.0196" />sampatati, ye paññāsa ākārā sāsane niddiṭṭhā, te saṅkhipiyantā dasahi ākārehi patanti. Ye ariyasaccaṃ nikkhepena ṭhite saṅkhipiyattā aṭṭhasu ākāresu patanti. Catūsu ca sādhāraṇesu suttesu yā hārasampātassa bhūmi, te saṅkhipiyantā pañcasu suttesu patanti. Saṃkilesabhāgiye vāsanābhāgiye bhāvanābhāgiye nibbedhabhāgiye asekkhabhāgiye ca. Te saṅkhipiyantā catūsu suttesu patanti. Saṃkilesabhāgiye vāsanābhāgiye nibbedhabhāgiye asekkhabhāgiye ca. Te saṅkhipiyamānā tīsu suttesu patanti, puthujjanabhāgiye sekkhabhāgiye asekkhabhāgiye ca. Te saṅkhipiyantā dvīsu suttesu patanti nibbedhabhāgiye ca pubbayogabhāgiye ca. Yathā vuttaṃ <pageBreak edition="P" number="0.0043" />bhagavatā dve atthavase sampassamānā tathāgatā arahanto sammāsambuddhā dhammaṃ desenti suttaṃ geyyaṃ…pe… satthā pubbayogasamannāgate appakasirena maññamānā vasiyanti pubbayogā ca bhavissanti santānaṃ maññamānādharāya. Tattha paññāvemattataṃ attano samanupassamānena aṭṭhavidhe suttasaṅkhepe, yattha yattha sakkoti, tattha tattha yojetabbaṃ. Tattha tattha yojetvā suttassa attho niddisitabbo. Na hi sati vedanā mano dhāretvā sakkā yena kenaci suttassa attho yathābhūtaṃ niddisituṃ.</paragraph>
<centered line="67"><bold>Tattha purimakānaṃ suttānaṃ imā uddānagāthā</bold></centered>
<gatha1 line="68">Kāmandhā jālasañchannā, pañca nīvaraṇāni ca;</gatha1>
<gathalast line="69">Manopubbaṅgamā dhammā, mahānāmo ca sākiyo.</gathalast>
<gatha1 line="70">Uddhaṃ adho vippamutto, yañca sīlakimatthiyā;</gatha1>
<gathalast line="71">Yassa selūpamaṃ cittaṃ, upatissa pucchādikā.</gathalast>
<gatha1 line="72">Yassa kāyagatāsati, channaṃ tamoparāyaṇo;</gatha1>
<gathalast line="73">Na taṃ daḷhaṃ cetasikaṃ, ayaṃ lokotiādikaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="74">Cattāro ceva puggalā, dadato puññaṃ pavaḍḍhitaṃ;</gatha1>
<gathalast line="75">Sotānugatadhammesu, imā tesaṃ uddānagāthā.</gathalast>
<paragraph line="76" number="22">Tattha <pageBreak edition="V" number="0.0194" />katamā āṇatti?</paragraph>
<gatha1 line="77"><note>udā. 44</note>dukkhassa, sace vo dukkhamappiyaṃ;</gatha1>
<gathalast line="78">Mākattha pāpakaṃ kammaṃ, āvi vā yadi vā raho.</gathalast>
<paragraph line="79">‘‘Atīte <pageBreak edition="M" number="0.0197" />, rādha, rūpe anapekkho hohī’’ti vitthārena kātabbā. ‘‘Sīlavantena <pageBreak edition="P" number="0.0044" />, ānanda, puggalena sadā karaṇīyā kintime avippaṭisāro assā’’ti. Ayaṃ vuccati āṇatti.</paragraph>
<paragraph line="80">Tattha katamaṃ phalaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="81">Dhammo have rakkhati dhammacāriṃ, chattaṃ mahantaṃ yatha vassakāle;</gatha1>
<gathalast line="82">Esānisaṃso dhamme suciṇṇe, na duggatiṃ gacchati dhammacārī.</gathalast>
<centered line="83">Idaṃ phalaṃ.</centered>
<paragraph line="84">Tattha katamo upāyo?</paragraph>
<gatha1 line="85"><note>dha. pa. 279</note>anattā’’ti, yadā paññāya passati;</gatha1>
<gathalast line="86">Atha nibbindati dukkhe, esa maggo visuddhiyā.</gathalast>
<paragraph line="87">‘‘Sattahaṅgehi samannāgato kho, bhikkhu, api himavantaṃ pabbatarājānaṃ cāleyya, ko pana vādo chavaṃ avijjaṃ sattakesu’’ veyyākaraṇaṃ kātabbaṃ. Ayaṃ upāyo.</paragraph>
<paragraph line="88">Tattha katamā āṇatti ca phalañca?</paragraph>
<gatha1 line="89">Sace bhāyatha dukkhassa, sace vo dukkhamappiyaṃ;</gatha1>
<gathalast line="90">Mākattha pāpakaṃ kammaṃ, āvi vā yadi vā raho.</gathalast>
<gatha1 line="91">Sace hi pāpakaṃ kammaṃ, karotha vā karissatha;</gatha1>
<gathalast line="92">Na vo dukkhā pamokkhātthi, upaccāpi <alternatives line="114"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">palāyataṃ</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">palāyato</alternative></alternatives> .</gathalast>
<paragraph line="93">Purimikāya <pageBreak edition="V" number="0.0195" />gāthāya āṇatti pacchimikāya phalaṃ. Sīle patiṭṭhāya dve dhammā bhāvetabbā yā ca cittabhāvanā yā ca paññābhāvanā yā ca āṇatti rāgavirāgā ca phalaṃ.</paragraph>
<paragraph line="94">Tattha <pageBreak edition="P" number="0.0045" />katamaṃ phalañca upāyo ca?</paragraph>
<gatha1 line="95"><note>saṃ. ni. 1.23</note>naro sapañño, cittaṃ paññañca bhāvayaṃ;</gatha1>
<gathalast line="96">Ātāpī nipako bhikkhu, so imaṃ vijaṭaye jaṭaṃ.</gathalast>
<paragraph line="97">Purimikāya aḍḍhagāthāya upāyo, pacchimikāya aḍḍhagāthāya phalaṃ. <alternatives line="125"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Nandiyo</alternative><alternative source-abbr="pī. ka." source="pī. ka.">nandiko</alternative></alternatives> <note>isivutta… (pī.)</note>suttaṃ mūlato upādāya yāva <pageBreak edition="M" number="0.0198" /> chasu dhammesu. Uttari pañcasu dhammesu <alternatives line="140"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">yācayogo</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">yo ca yogo</alternative></alternatives> karaṇīyo, ayaṃ upāyo. Asahagatassa kāmāsavāpi cittaṃ muccatīti. Sabbāsu chasu tīsu. Ayaṃ upāyo ca phalañca.</paragraph>
<paragraph line="98">Tattha katamā āṇatti ca phalañca upāyo ca?</paragraph>
<gatha1 line="99">Suññato lokaṃ avekkhassu, mogharāja sadā sato;</gatha1>
<gathalast line="100">Attānudiṭṭhiṃ <alternatives line="148"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">uhacca</alternative><alternative source-abbr="su. ni. 1125" source="su. ni. 1125">ūhacca</alternative></alternatives> , evaṃ maccutaro siyā.</gathalast>
<paragraph line="101">‘‘Suññato lokaṃ avekkhassu, mogharājā’’ti āṇatti. ‘‘Sadā sato’’ti upāyo. ‘‘Attānudiṭṭhiṃ uhacca, evaṃ maccutaro siyā’’ti phalaṃ. Samādhiṃ, bhikkhave, bhāvetha, samāhito, bhikkhave, bhikkhu rūpaṃ aniccanti pajānāti. Evaṃ passaṃ ariyasāvako parimuccati jātiyāpi…pe… upāyāsehipi idha tīṇipi’’.</paragraph>
<paragraph line="102" number="23">Tattha katamo assādo?</paragraph>
<paragraph line="103">Kāmaṃ kāmayamānassa, tassa cetaṃ samijjhati. Ayaṃ assādo.</paragraph>
<paragraph line="104">‘‘Dhammacariyā <pageBreak edition="P" number="0.0046" />samacariyā kusalacariyā hetūhi, brāhmaṇa, evamidhekacce sattā kāyassa bhedā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti’’. Ayaṃ assādo.</paragraph>
<paragraph line="105">Tattha <pageBreak edition="V" number="0.0196" />katamo ādīnavo?</paragraph>
<paragraph line="106">Kāmesu ve haññate sabbā mucceva – ayaṃ ādīnavo. Pasenadisaṃyuttake sutte pabbatopamā – ayaṃ ādīnavo.</paragraph>
<paragraph line="107">Tattha katamaṃ nissaraṇaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="108">Yo kāme parivajjeti, sappasseva padā siro;</gatha1>
<gathalast line="109">Somaṃ visattikaṃ loke, sato samativattati.</gathalast>
<paragraph line="110">Saṃyuttake suttaṃ pāricchattako paṇḍupalāso sannipalāso – idaṃ nissaraṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="111">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0199" />katamo assādo ca ādīnavo ca?</paragraph>
<gatha1 line="112"><note>jā. 1.2.144 dukanipāte</note>karoti puriso, tāni attani passati;</gatha1>
<gathalast line="113">Kalyāṇakārī kalyāṇaṃ, pāpakārī ca pāpakaṃ.</gathalast>
<paragraph line="114">Tattha yaṃ pāpakārī paccanubhoti ayaṃ assādo. Lābhālābhaaṭṭhakesu byākaraṇaṃ, tattha alābho ayaso nindā dukkhaṃ, ayaṃ ādīnavo. Lābho yaso sukhaṃ pasaṃsā, ayaṃ assādo.</paragraph>
<paragraph line="115">Tattha katamaṃ assādo ca nissaraṇañca?</paragraph>
<gatha1 line="116">‘‘Sukho vipāko puññānaṃ, adhippāyo ca ijjhati;</gatha1>
<gathalast line="117">Khippañca paramaṃ santiṃ, nibbānamadhigacchatī’’ti.</gathalast>
<paragraph line="118">Yo ca vipāko puññānaṃ yā ca adhippāyassa ijjhanā, ayaṃ assādo. Yaṃ khippañca paramaṃ santiṃ nibbānamadhigacchati, idaṃ nissaraṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="119">Bāttiṃsāya ceva mahāpurisalakkhaṇehi samannāgatassa mahāpurisassa dveyeva gatiyo honti, sace <pageBreak edition="V" number="0.0197" />agāraṃ ajjhāvasati, rājā <pageBreak edition="P" number="0.0047" /> hoti cakkavattī yāva abhivijinitvā ajjhāvasati ayaṃ assādo. Sace agārasmā anagāriyaṃ pabbajati sabbena <alternatives line="159"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">oghena</alternative><alternative source-abbr="pī. ka." source="pī. ka.">osadhena</alternative></alternatives> nissaraṇaṃ ayaṃ assādo ca nissaraṇañca.</paragraph>
<paragraph line="120">Tattha katamo ādīnavo ca nissaraṇañca?</paragraph>
<gatha1 line="121"><alternatives line="167"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Ādānassa</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ādinnassa</alternative></alternatives> bhayaṃ ñatvā, jātimaraṇasambhavaṃ;</gatha1>
<gathalast line="122">Anādātuṃ nibbattati, jātimaraṇasaṅkhayā.</gathalast>
<paragraph line="123">Purimikāya aḍḍhagāthāya jātimaraṇasambhavo ādīnavo. Anādātuṃ nibbattati jātimaraṇasaṅkhayāti nissaraṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="124">Kicchaṃ vatāyaṃ loko āpanno yamidaṃ jāyate ca mīyate ca. Yāva kudassunāmassa dukkhassa anto bhavissati parato vāti ettha yā uparikkhā, ayaṃ ādīnavo. Yo gedhaṃ ñatvā abhinikkhamati yāva purāṇakāya rājadhāniyā, idaṃ nissaraṇaṃ. Ayaṃ ādīnavo ca nissaraṇañca.</paragraph>
<paragraph line="125">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0200" />katamo assādo ca ādīnavo ca nissaraṇañca?</paragraph>
<gatha1 line="126"><note>madhurā (theragā. 787)</note>manoramā, virūparūpehi mathenti cittaṃ;</gatha1>
<gathalast line="127"><note>theragā. 787</note>pabbajitomhi rāja, apaṇṇakaṃ sāmaññameva seyyo.</gathalast>
<paragraph line="128">Yaṃ ‘‘kāmā hi citrā vividhā manoramā’’ti ayaṃ assādo. Yaṃ ‘‘virūparūpehi mathenti citta’’nti ayaṃ ādīnavo. Yaṃ ahaṃ <pageBreak edition="P" number="0.0048" />agārasmā pabbajitomhi rāja apaṇṇakaṃ sāmaññameva seyyoti idaṃ nissaraṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="129">Balavaṃ bālopamasuttaṃ yaṃ āsāya vā vedanīyaṃ kammaṃ gāhati, tathā cepi yaṃ yaṃ pāpakammaṃ anubhoti, tattha dukkhavedanīyena kammena abhāvitakāyena ca yāva parittacetaso ca ādīnavaṃ dasseti sukhavedanīyena kammena assādeti. Yaṃ purāsadiso hoti. Bhāvitacitto bhāvitakāyo bhāvitapañño mahānāmo aparittacetaso, idaṃ nissaraṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="130" number="24">Tattha <pageBreak edition="V" number="0.0198" />katamaṃ lokikaṃ suttaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="131">Na hi pāpaṃ kataṃ kammaṃ, sajjukhīraṃva muccati;</gatha1>
<gathalast line="132">Ḍahantaṃ bālamanveti, <alternatives line="185"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhasmacchannova</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">bhasmāchannova</alternative></alternatives> pāvako.</gathalast>
<paragraph line="133">Cattāri agatigamanāni, idaṃ lokikaṃ suttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="134">Tattha katamaṃ lokuttaraṃ suttaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="135">‘‘Yassindriyāni <alternatives line="193"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">samathaṅgatāni</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">samathaṃ gatāni</alternative></alternatives> , assā yathā sārathinā sudantā;</gatha1>
<gathalast line="136">Pahīnamānassa anāsavassa, devāpi tassa pihayanti tādino’’ti.</gathalast>
<paragraph line="137">‘‘Ariyaṃ vo, bhikkhave, sammāsamādhiṃ desessāmī’’ti idaṃ lokuttaraṃ suttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="138">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0201" />katamaṃ lokikaṃ lokuttarañca suttaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="139">Sattiyā viya omaṭṭho, dayhamānova matthake;</gatha1>
<gathalast line="140">Kāmarāgappahānāya, sato bhikkhu paribbaje.</gathalast>
<gatha1 line="141">‘‘Sattiyā viya omaṭṭho, dayhamānova matthake’’ti lokikaṃ;</gatha1>
<gathalast line="142">‘‘Kāmarāgappahānāya, sato bhikkhu paribbaje’’ti lokuttaraṃ;</gathalast>
<paragraph line="143">Kabaḷīkāre <pageBreak edition="P" number="0.0049" />āhāre atthi chandoti lokikaṃ. Natthi chandoti lokuttaraṃ suttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="144">Tattha katamaṃ kammaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="145">Yo pāṇamatipāteti, musāvādañca bhāsati;</gatha1>
<gathalast line="146">Loke adinnaṃ <alternatives line="201"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ādiyati</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ādiyi</alternative></alternatives> , paradārañca gacchati.</gathalast>
<gatha1 line="147">Surāmerayapānañca, yo naro anuyuñjati;</gatha1>
<gathalast line="148">Appahāya <pageBreak edition="V" number="0.0199" />pañca verāni, dussīlo iti vuccati.</gathalast>
<paragraph line="149">Tīṇimāni, bhikkhave, duccaritāni. Idaṃ kammaṃ.</paragraph>
<paragraph line="150">Tattha katamo vipāko?</paragraph>
<paragraph line="151">Saṭṭhivassasahassāni, yathārūpī vipaccagā.</paragraph>
<paragraph line="152"><note>saṃ. ni. 4.135</note>, cha phassāyatanikā nāma nirayā. Diṭṭhā mayā, bhikkhave, cha phassāyatanikā nāma saggā’’. Ayaṃ vipāko.</paragraph>
<paragraph line="153">Tattha katamaṃ kammañca vipāko ca?</paragraph>
<gatha1 line="154">Ayasāva malaṃ samuṭṭhitaṃ, tatuṭṭhāya tameva khādati;</gatha1>
<gathalast line="155">Evaṃ atidhonacārinaṃ, sāni kammāni nayanti duggatiṃ.</gathalast>
<paragraph line="156">Ayasāva malaṃ samuṭṭhitaṃ, yāva sāni kammānīti idaṃ kammaṃ. Nayanti duggatinti vipāko.</paragraph>
<paragraph line="157">Catūsu sammāpaṭipajjamāno mātari pitari tathāgate tathāgatasāvake <pageBreak edition="P" number="0.0050" />yā sammāpaṭipatti, idaṃ kammaṃ. Yaṃ devesu upapajjati, ayaṃ vipāko. Idaṃ kammañca vipāko ca.</paragraph>
<paragraph line="158" number="25">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0202" />katamaṃ niddiṭṭhaṃ suttaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="159">Nelaṅgo setapacchādo, ekāro <alternatives line="212"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vattatī</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">vattate</alternative></alternatives> ratho;</gatha1>
<gatha2 line="160">Anīghaṃ passa āyantaṃ, chinnasotaṃ abandhanaṃ;</gatha2>
<gathalast line="161">Yaṃ vā cittaṃ samaṇesu, cittāgahapati dissati.</gathalast>
<paragraph line="162">Evaṃ imāya gāthāya niddiṭṭho attho.</paragraph>
<paragraph line="163">Gopālakopame <pageBreak edition="V" number="0.0200" />ekādasa padāni. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu rūpaññū hoti. Yā ca atirekapūjāya pūjetā hotīti. Imāni ekādasa padāni yathābhāsitāni niddiṭṭho attho.</paragraph>
<paragraph line="164">Tattha katamo aniddiṭṭho attho?</paragraph>
<gatha1 line="165">Sukho viveko tuṭṭhassa, sutadhammassa passato;</gatha1>
<gathalast line="166"><alternatives line="220"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Abyāpajjaṃ</alternative><alternative source-abbr="pī. ka." source="pī. ka.">abyāpajjhaṃ</alternative></alternatives> sukhaṃ loke, pāṇabhūtesu saṃyamoti.</gathalast>
<gatha1 line="167">Sukhā virāgatā loke, kāmānaṃ samatikkamo;</gatha1>
<gathalast line="168">Asmimānassa yo vinayo, etaṃ ve paramaṃ sukhanti.</gathalast>
<paragraph line="169">Idaṃ aniddiṭṭhaṃ. Aṭṭha mahāpurisavitakkā. Idaṃ aniddiṭṭhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="170">Tattha katamaṃ niddiṭṭhañca aniddiṭṭhañca?</paragraph>
<gatha1 line="171"><note>su. ni. 555</note>sumukho, brahā uju patāpavā;</gatha1>
<gathalast line="172">Majjhe samaṇasaṅghassa, ādiccova virocasi.</gathalast>
<paragraph line="173">Pasannanetto <pageBreak edition="P" number="0.0051" />yāva ādiccova virocasīti niddiṭṭho. Pasannanetto yo bhagavā kathañca pana pasannanettatā, kathaṃ sumukhatā, kathaṃ brahakāyatā, kathaṃ ujukatā, kathaṃ patāpavatā, kathaṃ virocatāti aniddiṭṭho. Pheṇapiṇḍopamaṃ veyyākaraṇaṃ yathā pheṇapiṇḍo evaṃ rūpaṃ yathā pubbuḷo evaṃ vedanā māyā viññāṇaṃ pañcakkhandhā pañcahi upamāhi niddiṭṭhā. Kena kāraṇena pheṇapiṇḍopamaṃ rūpaṃ sabbañca cakkhuviññeyyaṃ yaṃ vā catūhi āyatanehi? Kathaṃ vedanā pubbuḷūpamā? Katarā ca sā vedanā sukhā dukkhā adukkhamasukhā? Evamesā aniddiṭṭhā. Evaṃ niddiṭṭhañca aniddiṭṭhañca.</paragraph>
<paragraph line="174" number="26">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0203" />katamaṃ ñāṇaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="175">Paññā hi seṭṭhā lokasmiṃ, yāyaṃ nibbedhagāminī;</gatha1>
<gathalast line="176"><alternatives line="231"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Yāya</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">yāyaṃ</alternative></alternatives> sammā pajānāti, jātimaraṇasaṅkhayaṃ.</gathalast>
<paragraph line="177">Tīṇimāni <pageBreak edition="V" number="0.0201" />indriyāni anaññātaññassāmītindriyaṃ aññindriyaṃ aññātāvindriyaṃ, idaṃ ñāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="178">Tattha katamaṃ neyyaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="179"><note>udā. 63</note>sattā kāmasaṅgasattā, saṃyojane vajjamapassamānā;</gatha1>
<gathalast line="180">Na hi jātu saṃyojanasaṅgasattā, oghaṃ tareyyuṃ vipulaṃ mahantaṃ.</gathalast>
<paragraph line="181">Catūhi <pageBreak edition="P" number="0.0052" />aṅgehi samannāgatā kāyassa bhedā devesu uppajjanti. Udāne kāpiyaṃ suttaṃ apaṇṇakapasādanīyaṃ – idaṃ neyyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="182">Tattha katamaṃ ñāṇañca neyyañca?</paragraph>
<gatha1 line="183">Sabbe dhammā anattāti, yadā paññāya passati;</gatha1>
<gathalast line="184">Atha nibbindati dukkhe, esa maggo visuddhiyā.</gathalast>
<paragraph line="185">Yadā passatīti ñāṇaṃ. Yo sabbadhamme anattākārena upaṭṭhapeti idaṃ neyyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="186">Cattāri ariyasaccāni, tattha tīṇi neyyāni maggasaccaṃ sīlakkhandho ca paññākkhandho ca, idaṃ ñāṇañca neyyañca.</paragraph>
<paragraph line="187" number="27">Tattha katamaṃ dassanaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="188"><note>dha. pa. 274 dhammapade</note>natthañño, dassanassa visuddhiyā;</gatha1>
<gathalast line="189">Etañhi tumhe paṭipajjatha, mārassetaṃ pamohanaṃ.</gathalast>
<paragraph line="190">Catūhi aṅgehi samannāgato ariyasāvako <alternatives line="245"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">attanāva</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">attanāyeva</alternative></alternatives> attānaṃ byākareyya ‘‘khīṇanirayomhi yāva sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’’ti. Idaṃ dassanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="191">Tattha <pageBreak edition="V" number="0.0202" /><pageBreak edition="M" number="0.0204" />katamā bhāvanā?</paragraph>
<gatha1 line="192">Yassindriyāni subhāvitāni, ajjhattaṃ bahiddhā ca sabbaloke;</gatha1>
<gathalast line="193">So puggalo mati ca rūpasaññī, sumohagatā na <alternatives line="253"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">jānāti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kiṃsu mohagatānu jānāti</alternative></alternatives> .</gathalast>
<paragraph line="194">Cattāri dhammapadāni – anabhijjhā abyāpādo sammāsati sammāsamādhi. Ayaṃ <pageBreak edition="P" number="0.0053" />bhāvanā.</paragraph>
<paragraph line="195">Tattha katamaṃ dassanañca bhāvanā ca?</paragraph>
<gatha1 line="196">Vacasā manasātha kammunā ca, aviruddho sammā <alternatives line="261"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">viditvā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">viditvāna</alternative></alternatives> dhammaṃ;</gatha1>
<gathalast line="197">Nibbānapadābhipatthayāno, sammā so loke paribbajeyya.</gathalast>
<paragraph line="198">Sotāpattiphalaṃ sacchikātukāmena katame dhammā manasikātabbā, bhagavā āha pañcupādānakkhandhā. Idaṃ dassanañca bhāvanā ca.</paragraph>
<paragraph line="199" number="28">Tattha katame vipākadhammadhammā?</paragraph>
<paragraph line="200">Yāni karoti purisoti vitthāro. Tīṇimāni, bhikkhave, sucaritāni. Ime vipākadhammadhammā.</paragraph>
<paragraph line="201">Tattha katame navipākadhammadhammā?</paragraph>
<gatha1 line="202">Rūpaṃ vedayitaṃ saññā, viññāṇaṃ yā ceva cetanā;</gatha1>
<gathalast line="203">Nesohamasmi na meso attā, iti diṭṭho virajjati.</gathalast>
<paragraph line="204">Pañcime, bhikkhave, khandhā – ime navipākadhammadhammā.</paragraph>
<paragraph line="205">Tattha katamo nevavipāko navipākadhammadhammo?</paragraph>
<gatha1 line="206">‘‘Ye <pageBreak edition="V" number="0.0203" />evaṃ paṭipajjanti, nayaṃ buddhena desitaṃ;</gatha1>
<gathalast line="207">Te dukkhassantaṃ karissanti, satthusāsanakārakā’’ti.</gathalast>
<paragraph line="208">Iti yā ca sammāpaṭipatti yo ca nirodho, ubhayametaṃ nevavipāko navipākadhammo. Brahmacariyaṃ <pageBreak edition="P" number="0.0054" />vo, bhikkhave, desessāmi, brahmacariyaphalāni ca brahmacariyañca ariyo aṭṭhaṅgiko maggo brahmacariyaphalāni sotāpattiphalaṃ yāva arahattaṃ.</paragraph>
<paragraph line="209" number="29">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0205" />katamaṃ sakavacanaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="210">Sabbapāpassa akaraṇaṃ, kusalassa upasampadā;</gatha1>
<gathalast line="211">Sacittapariyodapanaṃ, etaṃ buddhāna sāsanaṃ.</gathalast>
<paragraph line="212">Tīṇimāni, bhikkhave, vimokkhamukhāni. Idaṃ sakavacanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="213">Tattha katamaṃ paravacanaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="214">Natthi puttasamaṃ pemaṃ, natthi goṇasamitaṃ dhanaṃ;</gatha1>
<gathalast line="215">Natthi sūriyasamā ābhā, samuddaparamā sarā.</gathalast>
<paragraph line="216">Hetunā mārisā kosiyā subhāsitena saṅgāmavijayo sopi nāma, bhikkhave, sakko devānamindo sakaṃ phalaṃ paribhuñjamānoti vitthārena kātabbaṃ. Idaṃ paravacanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="217">Tattha katamaṃ sakavacanañca paravacanañca?</paragraph>
<gatha1 line="218">‘‘Yaṃ pattaṃ yañca pattabbaṃ, ubhayametaṃ rajānukiṇṇaṃ;</gatha1>
<gathalast line="219">Ye evaṃvādino natthi, tesaṃ kāmesu doso’’ti.</gathalast>
<paragraph line="220">Idaṃ paravacanaṃ. Ye ca kho te ubho ante anupagamma vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāya. Idaṃ sakavacanaṃ.</paragraph>
<gatha1 line="221"><pageBreak edition="V" number="0.0204" /><pageBreak edition="P" number="0.0055" /><note>bhogiko bhogehi (pī.) saṃ. ni. 1.12</note>tatheva nandati;</gatha1>
<gathalast line="222">Upadhī hi narassa nandanā, na hi so nandati yo nirūpadhī’’ti – paravacanaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="223">‘‘Socati puttehi puttimā, gomā gohi tatheva socati;</gatha1>
<gathalast line="224">Upadhī hi narassa socanā, na hi so socati yo nirūpadhī’’ti – sakavacanaṃ.</gathalast>
<centered line="225">Idaṃ sakavacanaṃ paravacanañca.</centered>
<paragraph line="226" number="30">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0206" />katamaṃ sattādhiṭṭhānaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="227">Ye keci bhūtā bhavissanti ye vāpi, sabbe gamissanti pahāya dehaṃ;</gatha1>
<gathalast line="228"><note>ātāpiyo (udā. 42)</note>ṭhito brahmacariyaṃ careyya.</gathalast>
<paragraph line="229">Tayome, bhikkhave, satthāro, tathāgato arahaṃ sekkho paṭipado. Idaṃ sattādhiṭṭhānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="230">Tattha katamaṃ dhammādhiṭṭhānaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="231"><note>udā. 12</note>loke, yañcidaṃ diviyaṃ sukhaṃ;</gatha1>
<gathalast line="232">Taṇhakkhayasukhassete, kalaṃ nāgghanti soḷasiṃ.</gathalast>
<paragraph line="233">Sattime <pageBreak edition="P" number="0.0056" />, bhikkhave, bojjhaṅgā, idaṃ dhammādhiṭṭhānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="234">Tattha katamaṃ sattādhiṭṭhānañca dhammādhiṭṭhānañca? Duddasamantaṃ saccaṃ duddaso paṭivedho bālehi, jānato passato natthi nandīti vadāmi. Duddasamantaṃ saccaṃ duddaso paṭivedho bālehīti dhammādhiṭṭhānaṃ. Jānato passato natthi nandīti sattādhiṭṭhānaṃ. Dārukkhandhopamaṃ gaṅgāya tīriyā orimañca tīraṃ pārimañca tīraṃ thale vā na ca ussīdanaṃ, majjhe ca na saṃsīdanaṃ manussaggāho ca amanussaggāho ca antopūtibhāvo ca, idaṃ dhammādhiṭṭhānaṃ. Evaṃ pana bhikkhu nibbānaninno bhavissati nibbānaparāyaṇoti sattādhiṭṭhānaṃ. Idaṃ sattādhiṭṭhānañca dhammādhiṭṭhānañca.</paragraph>
<paragraph line="235">Tattha katamo thavo?</paragraph>
<gatha1 line="236">Maggānaṭṭhaṅgiko <pageBreak edition="V" number="0.0205" />seṭṭho, saccānaṃ caturo padā;</gatha1>
<gathalast line="237">Virāgo seṭṭho dhammānaṃ, dvipadānañca cakkhumā.</gathalast>
<paragraph line="238">Tīṇimāni, bhikkhave, aggāni – buddho sattānaṃ, virāgo dhammānaṃ, saṅgho gaṇānaṃ. Ayaṃ thavo.</paragraph>
<paragraph line="239" number="31">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0207" />katamaṃ anuññātaṃ?</paragraph>
<gatha1 line="240"><pageBreak edition="P" number="0.0057" /><note>dha. pa. 361</note>saṃvaro sādhu, sādhu vācāya saṃvaro;</gatha1>
<gatha2 line="241">Manasā saṃvaro sādhu, sādhu sabbattha saṃvuto;</gatha2>
<gathalast line="242">Sabbattha saṃvuto bhikkhu, sabbadukkhā pamuccati.</gathalast>
<centered line="243">Idaṃ bhagavatā anuññātaṃ.</centered>
<paragraph line="244">Tīṇimāni, bhikkhave, karaṇīyāni – kāyasucaritaṃ vacīsucaritaṃ manosucaritaṃ. Idaṃ anuññātaṃ.</paragraph>
<paragraph line="245">Tattha katamaṃ paṭikkhittaṃ?</paragraph>
<paragraph line="246">Natthi puttasamaṃ pemaṃ. Vitthāro idaṃ paṭikkhittaṃ.</paragraph>
<paragraph line="247">Tīṇimāni, bhikkhave, akaraṇīyāni sayaṃ abhiññāya desitāni. Katamāni tīṇi? Kāyaduccaritaṃ vacīduccaritaṃ manoduccaritaṃ. Idaṃ paṭikkhittaṃ.</paragraph>
<paragraph line="248">Tattha katamaṃ anuññātañca paṭikkhittañca?</paragraph>
<gatha1 line="249">Kāyena kusalaṃ kare, assa kāyena saṃvuto;</gatha1>
<gathalast line="250">Kāyaduccaritaṃ hitvā, kāyasucaritaṃ care.</gathalast>
<paragraph line="251">Dvīhi paṭhamapadehi catutthena ca padena anujānāti. Kāyaduccaritaṃ hitvāti tatiyena padena paṭikkhittanti. Mahāvibhaṅgo aciratapānādo.</paragraph>
<subhead line="252">Tatthimā uddānagāthā</subhead>
<gatha1 line="253">Sace <pageBreak edition="V" number="0.0206" />bhāyasi dukkhassa, mābhinandi anāgataṃ;</gatha1>
<gathalast line="254">Vassakāle yathā chattaṃ, kusalāni kamatthake.</gathalast>
<gatha1 line="255">Sabbe <pageBreak edition="P" number="0.0058" />dhammā anattāti, samāgataṃ vicālaye;</gatha1>
<gathalast line="256">Na vo dukkhā pamokkhātthi, samatho ca vipassanā.</gathalast>
<gatha1 line="257">Kāmacchandaṃ upādāya, yo so vitakkehi khajjati;</gatha1>
<gathalast line="258">Subhāvitatte bojjhaṅge, so imaṃ vijaṭaye jaṭaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="259">Suññato lokaṃ avekkhassu, samādhibhāvi bhāvase;</gatha1>
<gathalast line="260">Kāmaṃ kāmayamānassa, dhammacariyāya sugatiṃ.</gathalast>
<gatha1 line="261">Haññate sabbā mucceva, nippoṭhento catuddisā;</gatha1>
<gathalast line="262">Yo kāme parivajjeti, pārichattopameva ca.</gathalast>
<gatha1 line="263">Yāni <pageBreak edition="M" number="0.0208" />karoti puriso, lokadhammā pakāsitā;</gatha1>
<gathalast line="264">Sukho vipāko puññānaṃ, tatiyaṃ aññaṃ na vijjati.</gathalast>
<gatha1 line="265">Ādānassa bhayaṃ ñatvā, jāyate jīyatepi ca;</gatha1>
<gathalast line="266">Kāmā hi citrā vividhā, atha loṇasallopamaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="267">Na hi pāpaṃ kataṃ kammaṃ, agatīhi ca gacchati;</gatha1>
<gathalast line="268">Yassindriyāni samathaṅgatāni, tatheva pañcañāṇiko.</gathalast>
<gatha1 line="269">Sattiyā viya omaṭṭho, viññāṇañca patiṭṭhitā;</gatha1>
<gathalast line="270">Yo pāṇamatipāteti, tīṇi duccaritāni ca.</gathalast>
<gatha1 line="271">Saṭṭhivassasahassāni, khaṇaṃ laddhāna dullabhaṃ;</gatha1>
<gathalast line="272">Ayasāva malaṃ samuṭṭhitaṃ, catūsu paṭipattisu.</gathalast>
<gatha1 line="273">Nelaṅgo <pageBreak edition="V" number="0.0207" />setapacchādo, atha gopālakopamaṃ;</gatha1>
<gathalast line="274">Sukho viveko tuṭṭhassa, vitakkā ca sudesitā.</gathalast>
<gatha1 line="275">Pheṇapiṇḍopamaṃ rūpaṃ, brahā uju patāpavā;</gatha1>
<gathalast line="276">Paññā hi seṭṭhā lokasmiṃ, anaññā tīṇi indriyāni.</gathalast>
<gatha1 line="277">Kāmesu <pageBreak edition="P" number="0.0059" />sattā kāmasaṅgasattā, atha vaṇṇo rahassavā;</gatha1>
<gathalast line="278">Sabbe dhammā anattāti, ariyasaccañca desitaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="279">Eseva maggo natthañño, sotāpannoti byākare;</gatha1>
<gathalast line="280">Yassindriyāni subhāvitāni, atha dhammapadehi ca.</gathalast>
<gatha1 line="281">Vacasā manasā ceva, pañcakkhandhā aniccato;</gatha1>
<gathalast line="282">Yāni karoti puriso, tīṇi sucaritāni ca.</gathalast>
<gatha1 line="283">Rūpaṃ vedayitaṃ saññā, pañcakkhandhā pakāsitā;</gatha1>
<gathalast line="284">Yo evaṃ paṭipajjati, brahmā ceva phalāni ca.</gathalast>
<gatha1 line="285">Sabbapāpassa akaraṇaṃ, vimokkhā taṃ hi desitā;</gatha1>
<gathalast line="286">Natthi puttasamaṃ pemaṃ, devānaṃ asurāna ca.</gathalast>
<gatha1 line="287">Yaṃ pattaṃ yañca pattabbaṃ, nandati socati niccaṃ;</gatha1>
<gathalast line="288">Ye keci bhūtā bhavissanti, satthāro ca pakāsitā.</gathalast>
<gatha1 line="289">Yañca <pageBreak edition="M" number="0.0209" />kāmasukhaṃ loke, bojjhaṅgā ca sudesitā;</gatha1>
<gathalast line="290">Maggānaṭṭhaṅgiko seṭṭho, tayo ca aggapattiyo.</gathalast>
<gatha1 line="291">Kāyena saṃvaro sādhu, karaṇīyañca desitaṃ;</gatha1>
<gathalast line="292">Natthi attasamaṃ pemaṃ, ariyā tīṇi ca desitā.</gathalast>
<gatha1 line="293">Kāyena <pageBreak edition="V" number="0.0208" />kusalaṃ abhirato, vinayañca kāmasukhaṃ loke;</gatha1>
<gathalast line="294">Bojjhaṅgā ca sudesitā, duddasaṃ anataṃ ceva parāparaṃ ca;</gathalast>
<centered line="295">Peṭakopadese sāsanappaṭṭhānaṃ nāma dutiyabhūmi samattā.</centered>
</body>
</document>