<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<notes archive-path="/mula/suttapitaka/khuddakanikaya/nettippakaranapali/nayasamutthanam">
  <note line="3" original="avijjāya saṃyuttā (sī. ka.)" reference-line="2" id="0">
    <extra></extra>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">avijjāsaṃyuttā</alternative>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">avijjāya saṃyuttā</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">avijjāya saṃyuttā</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <snippet> Tattha katamaṃ nayasamuṭṭhānaṃ? Pubbā koṭi na paññāyati avijjāyaca bhavataṇhāya ca, tattha avijjānīvaraṇaṃ taṇhāsaṃyojanaṃ. Avijjānīvaraṇā sattā avijjāsaṃyuttā </snippet>
  </note>
  <note line="13" original="tetālīsaṃ (sī.)" reference-line="8" id="1">
    <extra></extra>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Tecattālīsaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">tetālīsaṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <snippet>Tattha ucchedasassataṃ samāsato vīsativatthukā sakkāyadiṭṭhi, vitthārato dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni, tesaṃ paṭipakkho tecattālīsaṃ bodhipakkhiyā dhammā aṭṭha vimokkhā dasa kasiṇāyatanāni. Dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni mohajālaṃ anādianidhanappavattaṃ. Tecattālīsaṃ </snippet>
  </note>
  <note line="22" original="āvaṭṭanatthaṃ (sī. ka.)" reference-line="10" id="2">
    <extra></extra>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">avaṭṭanatthaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">āvaṭṭanatthaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">āvaṭṭanatthaṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <snippet> dandhañca dhammaṃ ājānāti? Yo panāyaṃ diṭṭhicarito ayaṃ āditoyeva kāmehi anatthiko bhavati. So tato viveciyamāno khippañca paṭinissarati, khippañca dhammaṃ ājānāti. Dukkhāpi paṭipadā duvidhā dandhābhiññā ca khippābhiññā ca. Sukhāpi paṭipadā duvidhā dandhābhiññā ca khippābhiññā ca. Sattāpi duvidhā mudindriyāpi tikkhindriyāpi. Ye mudindriyā, te dandhañca paṭinissaranti dandhañca dhammaṃ ājānanti. Ye tikkhindriyā, te khippañca paṭinissaranti, khippañca dhammaṃ ājānanti, imā catasso paṭipadā. Ye hi keci niyyiṃsu vā niyyanti vā niyyissanti vā, te imāhi eva catūhi paṭipadāhi. Evaṃ ariyā catukkamaggaṃ paññāpenti abudhajanasevitāya bālakantāya rattavāsiniyā nandiyā bhavataṇhāya avaṭṭanatthaṃ </snippet>
  </note>
  <note line="32" original="catutthā (sī.)" reference-line="11" id="3">
    <extra></extra>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">catutthī</alternative>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">catutthā</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <snippet> dasa vatthūni? Cattāro āhārā, cattāro vipallāsā, cattāri upādānāni, cattāro yogā, cattāro ganthā, cattāro āsavā, cattāro oghā, cattāro sallā, catasso viññāṇaṭṭhitiyo cattāri agatigamanāni. Paṭhame āhāre paṭhamo vipallāso, dutiye āhāre dutiyo vipallāso, tatiye āhāre tatiyo vipallāso, catutthe āhāre catuttho vipallāso. Paṭhame vipallāse paṭhamaṃ upādānaṃ. Dutiye vipallāse dutiyaṃ upādānaṃ, tatiye vipallāse tatiyaṃ upādānaṃ, catutthe vipallāse catutthaṃ upādānaṃ. Paṭhame upādāne paṭhamo yogo, dutiye upādāne dutiyo yogo, tatiye upādāne tatiyo yogo, catutthe upādāne catuttho yogo. Paṭhame yoge paṭhamo gantho, dutiye yoge dutiyo gantho, tatiye yoge tatiyo gantho, catutthe yoge catuttho gantho, paṭhame ganthe paṭhamo āsavo, dutiye ganthe dutiyo āsavo, tatiye ganthe tatiyo āsavo, catutthe ganthe catuttho āsavo. Paṭhame āsave paṭhamo ogho, dutiye āsave dutiyo ogho, tatiye āsave tatiyo ogho, catutthe āsave catuttho ogho. Paṭhame oghe paṭhamo sallo, dutiye oghe dutiyo sallo, tatiye oghe tatiyo sallo, catutthe oghe catuttho sallo. Paṭhame salle paṭhamā viññāṇaṭṭhiti, dutiye salle dutiyā viññāṇaṭṭhiti, tatiye salle tatiyā viññāṇaṭṭhiti, catutthe salle catutthī </snippet>
  </note>
  <note line="41" original="catutthāyaṃ (sī.)" reference-line="11" id="4">
    <extra></extra>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">catutthiyaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">catutthāyaṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <snippet> dutiyaṃ agatigamanaṃ. Tatiyāyaṃ viññāṇaṭṭhitiyaṃ tatiyaṃ agatigamanaṃ, catutthiyaṃ </snippet>
  </note>
  <note line="50" original="pariyādiṇṇaṃ (ka.)" reference-line="19" id="5">
    <extra></extra>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pariyādinnaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pariyādiṇṇaṃ</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <snippet> imehi catūhi sallehi pariyādinnaṃ </snippet>
  </note>
  <note line="59" original="udatthassa (sī. ka.)" reference-line="28" id="6">
    <extra></extra>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">udattassa</alternative>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">udatthassa</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">udatthassa</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <snippet>Tattha yo ca manosañcetanāhāro yo ca anattani attā’’ti vipallāso, attavādupādānaṃ, avijjāyogo, idaṃsaccābhinivesakāyagantho, avijjāsavo, avijjogho, mohasallo, saṅkhārūpagā viññāṇaṭṭhiti, mohā agatigamananti, imesaṃ dasannaṃ suttānaṃ eko attho, byañjanameva nānaṃ. Ime diṭṭhicaritassa udattassa </snippet>
  </note>
  <note line="69" original="bahulikatā (ka.)" reference-line="34" id="7">
    <extra></extra>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bahulīkatā</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">bahulikatā</alternative>
    </alternatives>
    <type>auto</type>
    <snippet> appamāṇaṃ. Paṭhamā paṭipadā bhāvitā bahulīkatā </snippet>
  </note>
</notes>
