<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/e1210n.nrf1.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/anya/sihala-gantha-sangaho/milidatika/pakinnakathavivaranam.xml</archivePath>
<titlePath>Pakiṇṇakathavivaraṇaṃ - Milidaṭīkā - Sihaḷa-gantha-saṅgaho - Anya</titlePath>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">Pakiṇṇakathavivaraṇaṃ</chapter>
<paragraph line="2">Tesu –’milido nāma so rājā …pe… sāgaranti etha ajjhāhārasambadho veditabbo yo’pi milido rājā bhagavato parinibbānato pañcavassasate atikkante rājakule uppanno so rājā milido nāma.</paragraph>
<paragraph line="3">Sāgalāyaṃ puruttame sāgalanāmake uttamanagare rajjaṃ kārento nāgasenatheraṃ upagañchi kiṃ viyā?Ti.</paragraph>
<paragraph line="4">Gaṅgāva yatha sāgaranti āha. Yathā gaṅgā vā yamunādīsu aññatarā vā sāgaraṃ upagañchi tathā upagañchi’ti atho. Va-saddo <pageBreak edition="V" number="0.0370" /> vetha samuccayatho. Gaṅgā vā’ti vattabbe ākārassa rassattaṃ kavā gaṅgāva iti vuttaṃ. Uppalaṃva yathodake’ti etha vuttasamuccayatho vāsaddo viya.</paragraph>
<paragraph line="5">Āsajja rājā …pe… vidāḷane’ti etha yathāvuttasambadho veditabbo. So ca suviñeñayyo’va. Padanti upasagga nipātanāmaākhyātapadavasena catubbidhaṃ. Tesu nāmapadaṃ sāmaññaguṇa-kittima-opapātika-nāma vasena catubbidhaṃ. Tatha paṭhamakappikamahājanena sammantivā ṭhapitattā mahāsammato’ti rañño nāmaṃ sāmañañanāmaṃ nāma. Dhammakathiko paṃsukuliko vinayadharo tepiṭako saddho pasanno’ti evarūpaṃ guṇato āgataṃ nāmaṃ guṇanāmaṃ nāma. Yampana jātassa kumārassa nāmagahaṇadivase dakkhiṇeyyānaṃ sakkāraṃ kavā samīpe ṭhitā ñātakā kappevā’ayaṃ amuko nāmā’ti nāmaṃ karonti idaṃ kittima nāmaṃ nāma. Yā pana purimapaññatti pacchimapaññattiyaṃ patati, purimavohāro pacchimavohāre seyyathidaṃ purimakappe’pi cado cadoyeva nāma etarahi’pi cado cadoyeva nāma, atīte sūriyo samuddo pathavī pabbatoyeva nāma. Etarahi’pi pabbato pabbatoyeva nāmāti idaṃ opapātikanāmaṃ nāma, idaṃ nāmacatukkaṃ abhidhammapariyāyena vuttaṃ. Saddasathe pana nāmanāma-sabbanāma-samāsanāma-taddhitanāma-kitanāmavasena pañcavidhaṃ vuttaṃ. Taṃ sabbaṃ idha yathārahaṃ veditabbaṃ. Padatho pana āsajjā’ti pavā. Ṭhānāṭhānagate’ti kāraṇākāraṇagate.</paragraph>
<paragraph line="6">Puthū’ti nānappakāre.</paragraph>
<paragraph line="7">Suttajālasamathitā’ti suttantapiṭakasaṅkhātasuttasamūhena samathitā pathitā, suttaṃ āharivā suttathavisodhanavasena suttajālasodhakā</paragraph>
<paragraph line="8">Nayehi cāti abhidhammavinayādīhi nayehi yuttīhi vā.</paragraph>
<paragraph line="9">Paṇidhāyā cāti abhidhammavinayādīhi nayehi yuttīhi vā.</paragraph>
<paragraph line="10">Paṇidhāyāti attano ñāṇaṃ ṭhapento.</paragraph>
<paragraph line="11">Bhāsayivāna mānasanti attano cittaṃ atisayena punappunaṃ pavattāpanavasena hāsevā</paragraph>
<paragraph line="12">Kaṅkhāṭhānavidāḷane’ti kaṅkhāya vicikicchāya vassā kāraṇabhūtānaṃ avijjādikilesānaṃ dhammānaṃ vidāḷanakāraṇe.</paragraph>
<paragraph line="13">Ayaṃ padatho nāma.</paragraph>
<paragraph line="14">Viggaho <pageBreak edition="V" number="0.0371" /> pana evaṃ veditabbo?</paragraph>
<paragraph line="15">Yonakasaṅkhātānaṃ milānaṃ ido</paragraph>
<paragraph line="16">Milido.</paragraph>
<paragraph line="17">Sotaṃ patitānaṃ janānaṃ saṃsīdanaṃ rāti ādadātī’ti</paragraph>
<paragraph line="18">Sāgaro, taṃ sāgaraṃ.</paragraph>
<paragraph line="19">Abhidhammavinayesu anupavisanathena ogāḷhā</paragraph>
<paragraph line="20">Abhidhammavinayogāḷhā.</paragraph>
<paragraph line="21">Suttajālassa samathitā</paragraph>
<paragraph line="22">Suttajālasamathitā.</paragraph>
<paragraph line="23">Kaṅkhā ca kaṅkhāṭhānañca kaṅkhāṭhānāni kaṅkhāṭhānānaṃ vidāḷanaṃ</paragraph>
<paragraph line="24">Kaṅkhāṭhānavidāḷanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="25">Ayaṃ viggaho.</paragraph>
<paragraph line="26">Imā pañca gāthā kena katā?Ti codanā bhadantabuddhaghosācariyena katā’ti parihāro. Na kevalaṃ pañaca gāthā’va, therarājavacane’pi aññaṃ pubbāparavacanampi tena vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="27">Tesu sambadhanaye–</paragraph>
<paragraph line="28">‘Ekakhyāto padaccayo siyā vākyaṃ sakārako’ti ca</paragraph>
<gatha1 line="29">‘Yena yassa hi sambadho dūraṭṭhampi ca tassa taṃ,</gatha1>
<gathalast line="30">Athato asamānānaṃ āsannattaṃ akāraṇaṃnti ca;</gathalast>
<gatha1 line="31">‘Nānattā sati yā nānā-kriyā hoti yathārahaṃ,</gatha1>
<gathalast line="32">Ekakriyāya channantu nathi kārakatā sadā’;</gathalast>
<gatha1 line="33">‘Vohāravisayo saddo’nekathaparamathato,</gatha1>
<gathalast line="34">Buddhivikappato catho tassatho’ti pavuccati;</gathalast>
<paragraph line="35">Tīṇī’pi lakkhaṇāni sallakkhevā yathā atho ca sabhāvo ca labbhati, tathā saddappayogo kātabbo. Saddappayogena hi atthasabhāvā anuvattitabbā, na atthasabhāvehi saddappayogo api ca ācariyā nānāraṭṭhesu ṭhitā attano attano raṭṭhavohārānurūpena <pageBreak edition="V" number="0.0372" /> saddappayogassa athaṃ vadanti. Idha amhākaṃ biṅgaraṭṭhe siliṭṭhavohārānurūpena saddappayogassa atho vattabbo. Yathā vacanaṃ siliṭṭhaṃ hoti kulaputtānañca hadayaṃ pavisati tathā vattabbo kathaṃ? Yadi paṭhamā kattā hoti, dutiyā kammaṃ savisesanaṃ paṭhamantakattaṃ vavā kriyāpadaṃ vattabbaṃ. Kriyāpadaṃ vavā savisesanaṃ dutiyantakammaṃ vattabbaṃ. Yadi savisesanaṃ paṭhamantapadaṃ kammaṃ hoti taṃ tassa visesanañca vavā tatiyantakattā vattabbo. Taṃ vavā kriyāpadaṃ vattabbanti.</paragraph>
<paragraph line="36">Padatho pana –</paragraph>
<gatha1 line="37">‘Athappakāraṇā liṅgā ojaññā (?) Desakālato;</gatha1>
<gathalast line="38">Saddathā vibhajīyanti; Na saddāyeva kevalā’ti ca;</gathalast>
<gatha1 line="39">‘Parabhāvapathāpekkhaṃ sa-amādi tu kārakaṃ,</gatha1>
<gathalast line="40">Paccayassa sadhātussa athabhutantu sādhananti ca;</gathalast>
<gatha1 line="41">‘Dhātu saddo kriyāvācī paccayo sādhanavācako,</gatha1>
<gathalast line="42">Athassa vācakaṃ liṅgaṃ vibhatti athajotakā;’</gathalast>
<paragraph line="43">Ti ca lakkhaṇāni sallakkhevā ekekapadassa athaviggaho vattabbo.</paragraph>
<paragraph line="44">Pada viggaho pana-</paragraph>
<gatha1 line="45">‘Dhāvatho hi siyā hetu - paccayatho siyā phalaṃ,</gatha1>
<gathalast line="46">Dvinnaṃ jānanathañca iti saddo payujjate;</gathalast>
<gatha1 line="47">Sabbavākye kriyāsaddo itisaddo ca hoti hi;</gatha1>
<gatha2 line="48">Kriyābyuppatti nimittaṃ itisaddena dīpitanti,</gatha2>
<gathalast line="49">Ādīni lakkhaṇāni sallakkhevā vattabbo;</gathalast>
<paragraph line="50">Ayaṃ amhehi vutto saddappayogaathappayogo yojanānaṃ nayo sabbatha upakāro kulaputtehi uggahetabbo sallakkhetabboyeva.</paragraph>
<paragraph line="51">Ito paraṃ yaṃ athato ca rūpato ca apākaṭaṃ, taṃyeva vaṇṇayissāma.</paragraph>
<paragraph line="52">Suvibhatta-vīthi-caccara-catukka-siṅghāṭakanni suvibhattā rathikāsaṅkhātā vīthi caccarasaṅkhātā catukkā maggasadhisaṅkhātā siṅghāṭakā <pageBreak edition="V" number="0.0373" /> ethāti suvivibhattavīthicaccaracatukkasiṅghāṭaṃ. Vuttañhetaṃ abhidhānappadīpikāyaṃ;</paragraph>
<gatha1 line="53">‘‘Racchā ca visikhā vuttā raṭikā vīthi cāpyatha</gatha1>
<gatha2 line="54">Vyuho racchā anibbiddhā nibbiddhā tu pathaddhi ca,</gatha2>
<gathalast line="55">Catukkaṃ caccare magga-sadhi-siṅghāṭakambhave’’ti;</gathalast>
<paragraph line="56">Kāsika-koṭumbarakādi - nānāvidhavathāpaṇasampannanti etha mahagghavathaṃ kāsikaṃ kāsikaraṭṭhe vā uppannaṃ kāsikaṃ. Koṭumbaradese jātaṃ vathaṃ koṭumbaraṃ. Ādisaddena khomaṃ kappāsikaṃ koseyyaṃ kambalaṃ sāṇaṃ bhaṅganti. Dhavalavathāni ca khomassa anulomabhutaṃ dukulaṃ koseyyassa anulomabhutāni pattunnapaṭṭa-somāra-cīnaja vathāni ca saṅgaṇhāti. Vuttañhetaṃ khuddakasikkhāgathe?</paragraph>
<paragraph line="57">Dukūlañceva pattunna - pattaṃ somāracīnajaṃ iddhijaṃ devadinnañca tassa tassānulomakanti.</paragraph>
<paragraph line="58">Tassa ṭīkāyañca’vākamayattā dukulā sāṇassa anulomakehi katasuttamayattā pattuṇṇapaṭṭa-somāracīnavathāni koseyyassa anulomāni iddhijadevadinnavathāni channaṃ vathānaṃ anulomāni tesaṃ aññataramayattā’ti vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="59">Tatha milidapañho lakkhaṇapañho vimaticchedanapañho’ti duvidho’ti etha dhammānaṃ lakkhaṇapucchanavasena pavatto pañho lakkhaṇapañehā.Dhammānaṃ lakkhaṇapañho’ti kathaci likhitaṃ. Ṭhānuppantikapaṭihāno’ti tasmiṃ tasmiṃ gambhīrathavicāraṇakāle kattabbakiccasaṅkhāte ṭhāne uppatti uppajjanaṃ ṭhānuppatti sā assa athiti ṭhānuppattikaṃ. Ārammaṇe paṭibhātīti paṭibhānaṃ, ñāṇaṃ. Ṭhānuppattikaṃ paṭibhānaṃ yassa so ṭhānuppattikapaṭibhāno.</paragraph>
<paragraph line="60">Paṭibalo atītānāgatapaccuppannānanti etha athānaṃ jānitunti pāṭhaseso kātabbo soyeva vā pāṭho. Tatha ahaṃ atītabhave dinnadāno rakkhitasīlo bhāvitabhāvano katakalyāṇo idāni ñāṇasampanno dhanavā yasavā’ti atītathaṃ jānituṃ paṭibalo idāni mayā dānādi puññaṃ kattabbaṃ sampatti <pageBreak edition="V" number="0.0374" /> bhavato. Sampatti bhave uppajjivā sukhī huvā parinibbāyissāmī’ti. Evaṃ paccuppannaanāgatathe jānituṃ paṭibalo nāma.</paragraph>
<paragraph line="61">Samantayogavidhānakiriyānaṃ karaṇakāle’ti yuñjitabbo yogo. Samantato sabbato sabbakāle yogo sabbakālesu sabbakattabbakammānaṃ vidahanaṃ vidhānaṃ nāma. Idañcidañca karissāmi, imasmiṃ kate idaṃ bhavissatī’ti pubbabhāge upāyena kattabbavidhānaṃ kiriyā nāma karaṇakāleyeva labbhati. Pubbabhāge ca karaṇakāle ca nisammakārīti adhippāyo.</paragraph>
<paragraph line="62">Seyyathīdanti yāni sathāni tena uggahitāni tāni seyyathidaṃ vibhajissāmīti atho anekathato mahanidānasuttavaṇṇanāyañca evamevatho vutto’ seyyathidaṃ katamānī’ti keci vadanti. Taṃ’katame pañcupādānakkhadhā? Seyyathidaṃ? Rūpūpādānakkhadho’tiādinā nayena sameti. Tesu ca ekūnavīsatisathesu.</paragraph>
<paragraph line="63">Sutīti etha suyyate dhammo etāyāti suti, vedo.</paragraph>
<paragraph line="64">Sammutīti saddagantho. Sesā saṅkhyādayopi ca kattuyonakattā bāhira sathesu yadi dissanti te sugahetabbā yevāti.</paragraph>
<paragraph line="65">Bhattavissaggakaraṇathāyāti bhattakiccakaraṇathāya.</paragraph>
<paragraph line="66">Sakiṃ evaṃ cakkhuṃ udapādīti atītabhave tīsu vedesu paricayasatiñāṇabalena sakimeva ekuggahaṇavārameva cakkhu veduggahañāṇacakkhu udapādi. Bahutaraṃ avacāpevā ekavārameva vadāpevā dhāretuṃ asakkontassa ñāṇacakkhu udapādīti adhippāyo.</paragraph>
<paragraph line="67">Ācariyassa anuyogaṃ davā’ti’ācariya, tumhehi yaṃ yaṃ icchatha, taṃ taṃ maṃ pucchatha, ahaṃ vissajessāmi. Byākātuṃ asakkontassa me ācikkhathā’ti ācariyassa attano anuyogaṃ anuyuñjanaṃ codanaṃ davā. Ekacco hi anuyogaṃ dātuṃ sakkoti byākātuṃ pana na sakkoti. Nāgasenadārako pana tadubhayampi kātuṃ sakkotiyeva.</paragraph>
<paragraph line="68">Dhammacakkhuṃ udapādīti’yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhammantidhammacakkhu sotāpattimaggañāṇaṃ nibbānārammaṇaṃ huvā evaṃ uppajjanākārena udapādiyaṃ kiñci saṅkhataṃ dhammajātaṃ samudayadhammaṃ uppajjanasabhāvaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhammaṃ, sabbaṃ taṃ dhammajātaṃ nirujjhanasabhāvaṃ aniccaṃ khayavayadhammanti udapādi. <pageBreak edition="V" number="0.0375" /> Kasmā nibbānārammaṇaṃyeva maggañāṇameva udapādī?Ti. Tappaṭicchādakamohadhakāraṃ viddhaṃsevā uppannattā.</paragraph>
<paragraph line="69">(Dosinā) dositāti vattabbe takārassa takāraṃ kavā dosinā’ti vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="70">Rathaṃ āruyhā’ti etha sāmikaṃ ramayatīti ratho’ti viggaho kātabbo.</paragraph>
<paragraph line="71">Rājaratho nāma sabbaratanavicitto icchitabbo.</paragraph>
<paragraph line="72">(Vayahaṃ) vahantī etenāti vayahaṃ uparimaṇḍapasadisapadaracchannasabbamālāguṇṭhimaṃ vā chādevāti aṭṭhakathāyaṃ vuttanayena katasakaṭaṃ vayhaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="73">Sadamānikā’ti ubhosu passesu suvaṇṇarajatādimayā gopānasiyo davā garuḷapakkhakanayena sadamānikā’ti aṭṭhakathāyaṃ vuttanayena kato yānaviseso vayhādidvayaṃ cekathāya idhānītaṃ</paragraph>
<paragraph line="74">Tithakaro’ti’uggaho savaṇaṃ pucchā kathanaṃ dhāraṇaṃ iti pañcadhammavaseneva tithavāso pavuccatī’ti evaṃ vutte tithavāse patiṭṭhāya pare ca patiṭṭhāpevā piṭakattayatithachekakaraṇena dhammatithaṅkaro.</paragraph>
<paragraph line="75">Nipuṇo’ti badhādīsu upajānanasamatho.</paragraph>
<paragraph line="76">Visārado’ti parisāsu bhayarahito.</paragraph>
<paragraph line="77">Sāmayiko’ti desajabhāsāsaṅkhātasamayakusalo sakasamayasamayantaracchekañāṇavanto.</paragraph>
<paragraph line="78">Paṭibhāṇo’ti kalyāṇavākya saṅkhyātapaṭibhāṇavanto.</paragraph>
<paragraph line="79">Medhāvīti dhammojapaññāya medhāvī. Dhammojapaññā nāya ñānagato paṇḍito’kiṃ sutaṃ kiṃ vā suṇāmi, kiṃ kusalaṃ gavesinti’ yāya vicāreti sā dhammojapaññā nāma.</paragraph>
<paragraph line="80">Āyasmāpi kho nāgaseno paṭisammodi…pe… ārādhesiti yeneva sammodaniyavacanena thero rañeñā milidassa cittaṃ ārādhesi tosesi teneva sammodanīyavacanena raññā saddhiṃ paṭisammodīti yojanā.</paragraph>
<paragraph line="81">Ñāyāmīti ñāto pākaṭo homi.</paragraph>
<paragraph line="82">Api <pageBreak edition="V" number="0.0376" /> ca kho mahārāja …pe… nāgaseno’ti yaṃ idaṃnāgaseno’ti nāmaṃ esā saṅkhā samaññā paññatti vohāro nāmamattaṃ hotīti yojanā.</paragraph>
<paragraph line="83">(Saṅkhā) etha ca saṅkhāyatīti saṅkhā. Saṅkathiyatīti atho kinti saṅkathiyati? Parassāti attā’ti bhavo’ti poso’ti puggalo’ti naro’ti māṇavo’ti tisso’ti datto’ti mañcapīṭhaṃ bhisibimbo hananti vihāro pariveṇaṃ dvāraṃ vātapānanti. Evaṃ anekehi ākārehi saṅkathīyatiti saṅkhā.</paragraph>
<paragraph line="84">Samaññā sammā ñāyatīti kinti ñāyatī?Ti. Ahanti mamanti…pe… dvāraṃ vātapānanti sammā ñāyatīti samaññā.</paragraph>
<paragraph line="85">(Paññatti) paññāpīyatīti paññatti.</paragraph>
<paragraph line="86">(Vohāro). Kinti paññāpīyatīti…pe… voharīyatīti vohāro. Kinni voharīyatiti. Ahanti mamanti…pe… dvāraṃ vātapātanti voharīyatīti vohāro. Imehi catuhi saṅkhāādīhi padehī nāmapaññattiyeva adhippetā nāmamattanti dassanato.</paragraph>
<paragraph line="87">Sace vaṃ mahārāja paṇḍitavādā sallapissasīti vaṃ sace mayā saddhiṃ paṇḍitānaṃ sallāpena.</paragraph>
<paragraph line="88">Āveṭhanampi kayirati nibbeṭhanampi kayiratī’ti pañhapūcchanavasena veṭhanaṃ paṇḍitehi kayirati pañhavissajjanavasena veṭhanaṃ paṇḍitehi kayirati pañhavissajjanavasena nibbeṭhanampi kayirati.</paragraph>
<paragraph line="89">Niggaho’pi kayiratī’ti nāgasenathero musābhaṇatītiādinā niggahanayena aññapaṇḍitānaṃ niggahaṇavacanaṃ aññapaṇḍitehi kayirati. Api ca kathāvathuppakaraṇe āgato sabbaniggaho niggahoyeva.</paragraph>
<paragraph line="90">Paṭikkamampī’ti vaṃ mahārāja’rājā milido jambudīpe aggarājā kasmā musā bhaṇasī’tiādinā paṭikkamampi kayirati.</paragraph>
<paragraph line="91">Viseso ‘pīti’sampannaṃ munino cittaṃ, ‘kammanā byattattena ca vijjācaraṇasampannaṃ dhammagatānaṃ pasaṃsatī’tiādinā guṇapasaṃsanasaṅkhāta viseso. Idha pana kallo’si bhante’tiādi paṭiggahaṇaviseso’ti’sampannaṃ munino cittaṃ…pe… dhammagatānaṃ anumodasī’tiādinā guṇapasaṃsanasaṅkhāto paṭiggahaṇaviseso. Idha pana sādhu kho vaṃ mahārāja rathaṃ jānāsī’tiādi. Ekaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0377" /> vathuṃ paṭijānantīti kalyāṇamaṇiādikaṃ aññataraṃ ekaṃ vathuṃ kalyāṇaṃ vā athi nathiti paṭijānanti paṭhamadivase tayo pañhā raññā pucchitā nāmapaññattipañho sattavassikapañho vīmaṃsanapañho.</paragraph>
<paragraph line="92">Bhante nāgasena pucchissāmīti …pe… kimpana mahārāja tayā pucchitanti tatiyo vīmaṃsanapañho ṭhānuppattikapaṭihānajānanathāya vīmaṃsanavasena pucchitattā vimaṃsanapañho nāma. Tatha’pucchito me bhante’ti idaṃ raññā attanā heṭṭhā pucchite dve pañhe sadhāya vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="93">Vissajjitaṃ me’ti idampi therena attanā heṭṭhā vissajjite dve pañhe sadhāya vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="94">Nāgaseno nāgaseno’ti sajjhāyaṃ karonto pakkāmīti raññā nāgasenathere bahumānagāravo kato’ti dīpetuṃ buddhaghosācariyena vuttaṃ agāravo hi puggalo garuṭṭhāniyaṃ puggalaṃ disvāpi suvāpi jānivāpi apassanto asuṇanto ajānanto viya hotīti. Tatrāyaṃ vacanatho? Āguṃ pāpaṃ na karotīti nāgo. Senti sayanti etena vādapaccathikā janāti seno nāgo ca so seno cāti nāgaseno sāmaññādīsu catusu nāmesu idaṃ kittimanāmaṃ.</paragraph>
<paragraph line="95">Suṭṭhu thero ababhanumodīti’sādhu suṭṭhu’ti vacanena. Antarāmagge pucchito anathakālapañho.</paragraph>
<paragraph line="96">Katametha nāgaseno’ti katamo dhammo etasmiṃ vacane nāgaseno nāma hotīti pucchi.</paragraph>
<paragraph line="97">Jīvo’ti jīvabhuto vāyo.</paragraph>
<paragraph line="98">Assāsapassāsā nāmete kāyasaṅkhāro’ti thero abhidhammakathaṃ akāsīti iminā anantakāyassa ete anto-pavisana-bahi-nikkhamatavātā assāsapassasā nāma karajakāyena abhisaṅkharīyanti, tasmā kāyasaṅkhārā ca honti, teneva jīvena nāgaseno nāgaseno’ti iminā nāmamattaṃ gaṇhāti na puggalo jīvo gahetabbo’ti thero abhidhammakathaṃ akāsi.</paragraph>
<paragraph line="99">Upāsakattaṃ pavedesī’ti attasanniyyātanena sissabhāvūpagamanena paṇipātena samādānenāti catusu saraṇagamanūpāyesu samādānena ratanattayassa ca therassa ca upāsakabhāvaṃ, buddhaṃ saraṇaṃ gacchāmi, dhammaṃ saraṇaṃ gacchāmi, saṅghaṃ saraṇaṃ gacchāmi, tañca saraṇaṃ gacchāmi, upāsakaṃ maṃ dhārehi ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatanti.</paragraph>
<centered line="100">Anantakāyapañho catutho.</centered>
<paragraph line="101">Kimhi <pageBreak edition="V" number="0.0378" /> hoti kathāsallāpo’ti kimhi kāraṇe nimittabhute kathāsallāpo hoti. Kimpayojano kathāsallāpo’ti adhippāyo idaṃ rañañā kimathāya vuttaṃ? Anuyogadānathāya ceva pucchanassa okāsadāpanathāya cāti ñātabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="102">Athena mayaṃ mahārāja athikā athena hotu kathāsallapo’ti iminā thero rañño anuyogañceva okāsañca deti tatha athenā’ti.</paragraph>
<gatha1 line="103">’Atho payojano saddā’bhidheyya vuddhiyaṃ dhane,</gatha1>
<gathalast line="104">Vathamhi kāraṇe nāse hite pacchimapabbate’ti;</gathalast>
<paragraph line="105">Evaṃ vuttesu athesu idha payojanañca hitañca labbhati. Tesu lokiyalokuttaraphalaṃ payojanaṃ nāma, sāsanavuddhi vā. Yathicchitaphalanipphādāno hinoti pavattatīti hitaṃ. Dānasīlādilokiyalokuttarakāraṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="106">Kintī’ti kimhi asaṅkhatadhātusaṅkhāte nibbāne phalasaṅkhāte nibbāne idaṃ paccuppannadukkhaṃ nirujjheyya.</paragraph>
<paragraph line="107">Anupādāparinibbānanti arahattaphalasaṅkhātaṃ anupādāparinibbānaṃ. Nibbānañhi duvidhaṃ apaccayaparinibbānaṃ anupādāparinibbānanti. Tesu avijjādipaccayarahitattā asaṅkhatadhātu apaccaya-parinibbānaṃ nāma. Kilesasaṅkhata-parinibbānasaṅkhātaṃ upādāna rahitattā arahattaphalaṃ anupādāparinibbānaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="108">Rājābhinītā’ti rājūhi pīḷitā rājabhītā vā.</paragraph>
<paragraph line="109">Iṇaṭṭā’ti iṇena pīḷitā.</paragraph>
<paragraph line="110">Kallo’sīti byākaraṇa ñāṇena cheko’si, aṅguttaraṭīkāyaṃ’ byākaraṇe samatho’. Paṭibalo’tipi vattuṃ vaṭṭati yevāti.</paragraph>
<centered line="111">Pabbajjāpañho pañcamo.</centered>
<paragraph line="112">Sopādāno’ti sakileso.</paragraph>
<centered line="113">Paṭisadahanapañho chaṭṭho.</centered>
<paragraph line="114">Yoniso manasikārenāti aniccaṃ dukkhanti upāyena pathena sāraṇalakkhaṇena ārammaṇapaṭipādakamanasikārena.</paragraph>
<centered line="115">Manasikārapañho sattamo.</centered>
<paragraph line="116">Ussahanalakkhaṇe’ti <pageBreak edition="V" number="0.0379" /> sampayuttānaṃ ārammaṇe saṃyojanavasena ussahanalakkhaṇe gaṇhanalakkhaṇe vā.</paragraph>
<centered line="117">Manasikāralakkhaṇapañho aṭṭhamo.</centered>
<paragraph line="118">Yo sīlakkhadho varapātimokkhiyo’ti yo pātimokkhasīlasaṃvarasaṅkhāto buddhuppādeyeva uppanno sīlaguṇo sayaṃ patiṭṭhāti iduyādīnaṃ ekadasannaṃ kusaladhammānaṃ nissayākārena nissayapaccayo ceva balavakāraṇaṭṭhena upanissayo ca pathavī iva sattānaṃ patiṭṭhā.</paragraph>
<centered line="119">Sīlapatiṭṭhānalakkhaṇapañho navamo.</centered>
<paragraph line="120">Aññesaṃ cittaṃ vimuttaṃ passivā’ti aññesaṃ ariyānaṃ sotāpattiphalādike phale visesena adhimuttaṃ pakkhadantaṃ ñāṇacakkhunā passivā.</paragraph>
<centered line="121">Saddhālakkhaṇapañho dasamo.</centered>
<paragraph line="122">Sabbe kusalā dhammā’ti sabbe lokiyakusaladhammā uppannā na parihāyanti.</paragraph>
<centered line="123">Vīriyalakkhaṇapañho ekādasamo.</centered>
<paragraph line="124">Apilāpanalakkhaṇo’ti ārammaṇe anupavisanaṭṭhena ogāhanalakkhaṇo sappaṭibhāgadhammo’ti paṭibhāgena paccathikena saha vattantīti sappaṭibhāgā sukko ca kaṇhapaṭibhāgena sappaṭibhāgo.</paragraph>
<paragraph line="125">Kaṇhasukkasappaṭibhāge’ti īdisapāṭho yadi athi sudaroyeva.</paragraph>
<paragraph line="126">Apilāpetīti anupavisanaṭṭhena ogāhati.</paragraph>
<paragraph line="127">Hitāhitānaṃ dhammānaṃ gatiyo’ti kusalākusalānaṃ dhammānaṃ iṭṭhāniṭṭha-vipākadānabhāva-saṃkhāta-nipphattiyo.</paragraph>
<paragraph line="128">Sabbathakanti sabbakicce niyuttaṃ sabbalīnudhaccesu icchitabbaṃ vā.</paragraph>
<centered line="129">Satilakkhaṇapañho dvādasamo.</centered>
<paragraph line="130">Tappamukhā’vāti rājappadhānā iva.</paragraph>
<centered line="131">Samādhipañho terasamo.</centered>
<paragraph line="132">Yo uppajjati so eva so’ti yo pathaviphassādiparamathadhammo uppajjati, so uppannapubbadhammo eva.</paragraph>
<centered line="133">Paññālakkhaṇapañho <pageBreak edition="V" number="0.0380" /> cuddasamo.</centered>
<centered line="134">Nānā-ekakiccakaraṇapañho paṇṇarasamo.</centered>
<centered line="135">Paṇṇarasapañhavanto paṭhamavaggo samatto.</centered>
<paragraph line="136">Vaṃ pana bhante evaṃ vutte kiṃ vadeyyāsī’ti yadā vaṃ daharo taruṇo mado uttānaseyyako ahosi soyeva vaṃ etarahi mahanto’ti imasmiṃ vacane mayā ca kenavidha pucchanavasena vutte vaṃ kiṃ vadeyyāsīti yojanā.</paragraph>
<centered line="137">Dutiyavagge pana dhammasantatipañho paṭhamo.</centered>
<centered line="138">Na paṭisadahanajānanapañho dutiyo.</centered>
<paragraph line="139">Sakiccayanti attano visayobhāsanakiccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="140">Ālimpanaṃ vijjhāpetunti aggiṃ nibbāpetuṃ</paragraph>
<centered line="141">Paññānirujjhanapañho tatiyo.</centered>
<paragraph line="142">Nibbisaṃ bhatako yathā’ti yathā bhatako bhatakakammaṃ kavā lakkhaṃ nibbisaṃ nibbisanto labhanto dukkhaṃ jīvituṃ nābhinadati maraṇañca nābhinadati maraṇakālaṃ āgameti, evamevāhaṃ kālaṃ maraṇakālaṃ paṭikaṅkhāmi āgamemīti adhippāyo.</paragraph>
<centered line="143">Parīnibbānapañho catutho.</centered>
<paragraph line="144">Yadi kusalā na dukkhā’ti sukhā vedanā kusalā yadi siyā sā kusalā vedanā na dukkhabhūtā.Yadi siyā sā kusalā na hoti. Kusalaṃ dukkhanti na upapajjatī’ti kusalaṃ dukkhabhutanti vacanaṃ na upapajjatīti vattuṃ na yujjati. Kusalaṃ dukkhaṃ na. Aññamaññapaccanīkattā’ti rañño adhippāyo. Sabhāvo pana evaṃ na hoti. Kusalā hi sukhā vedanā saṅkhāradukkhena vipariṇāmadukkhena’pi dukkhā. Nekkhammanissitadomanassasaṅkhātadukkhā’pi anavajjaṭṭhena kusalā siyāti thero pana mayi rājānaṃ ayoguḷahimapiṇḍapañhaṃ pucchante taṃ rājā micchā byākarissati. Tasmiṃ dosaṃ āropessāmi. Rājā taṃ micchā byākarissati. Tasmiṃ dosaṃ āropessāmi. Rājā taṃ harituṃ asakkonto maṃ athajappanaṃ yācissati. Atha rājātaṃ sabhāvathaṃ saññāpessāmīti manvā taṃ kimmaññasi mahārājā’tiādimāha. Kinnu <pageBreak edition="V" number="0.0381" /> kho mahārāja ubho’pi te daheyyunti imasmiṃ pucchāvacane therena vutte rājā sītuṇhasamaññātā tejodhātu’ti sutattā sītahimapiṇḍassa kharakhādanabhāvañca sadhāya dhātunaṃ ussadabhāvajānanañāṇato virujjhivā’āma bhante ubho’pi te daheyyunti viruddhapaṭivacanaṃ adāsi.</paragraph>
<paragraph line="145">Na hi bhante’ti rañño avajānanapaṭikkhapanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="146">Ajānāhi niggahanti theravacanaṃ. Yasmā te purimāya’āmā’ti paṭiññāya pacchimā’na hi bhante’ti paṭiññā pacchimāya ca purimā na sadhiyatī. Tasmā vaṃ niggahaṃ patto. Vaṃ niggahaṃ dosaṃ aparādhaṃ sampiṭicchāhī’ti atho. Idāni ubhinnaṃ tattābhāvadassanavasena ubhinnaṃ sītalābhāvadassanavasena ca taṃ niggahaṃ pākaṭaṃ karonto yadi tattaṃ dahatī’tiādimāha.</paragraph>
<paragraph line="147">Tatha– ‘yadi tattaṃ dahatī’ti sace ubhinnaṃ tattatā dahati. Yadi tattaṃ dahatī’ti ca ṭhapanavacanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="148">Na ca te ubho’ti dosāropanavacanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="149">Tena na uppajjatī’ti tena tasmiṃ ubhinnaṃ uṇhabhāvakāraṇā ubho’pete dahanti’ti vacanaṃ tattabhāvassa dahane na upapajjati, na yujjati.</paragraph>
<paragraph line="150">Yadi sītalaṃ dahatīti sace ubhinnaṃ sītalabhāvo dahati tena na upapajjatī’ti tasmā kāraṇā ubhinnaṃ sītalābhāvakāraṇā ubho’pi te dahanti’ti vacanaṃ sītalabhāvassa dahanena na upapajjatī’ti vattuṃ na yujjati puna taṃ dosaṃ pākaṭataraṃ karonto thero kissa pana te mahārāja ubho’pi dahantitiādimāha.</paragraph>
<paragraph line="151">(Kissa)tatha-kissāti kena kāraṇena ubhopi te dahantīti.</paragraph>
<paragraph line="152">Tena na upapajjatīti kena tasmā kāraṇā ekassa uṇhassa ekassa sītalassa bhāvakāraṇā ubhopi te dahantī’ti tayā vuttavacanaṃ na upapajjati na vaṭṭati. Ubhopi te dahantīti vuttaṃ, ayuttampi tayā vuttameva. Kusalaṃ dukkhanti vattuṃ vuttameva kusalaṃ dukkhanti na upapajjatīti idaṃ vaṃ kasmā vadasi? Vattuṃ yuttavacanaṃ na yujjatīti vadasi vattuṃ ayuttavacanaṃ yujjatīti vadasīti therassa vacanena attano vāde dosaṃ passanto taṃ pariharituṃ asakkonto nīvamano theraṃ athajappanaṃ yācanto’nāhaṃ paṭibalo’tiādimāha.</paragraph>
<paragraph line="153">Tayā <pageBreak edition="V" number="0.0382" /> vādināti yuttamathagambhīravicittapaṭibhānavādinā</paragraph>
<paragraph line="154">Sādhū athaṃ jappehī tī sādhu yācāmi. Sukhā vedanā kusalāti vā akusalā abyākatāti vā imassa mayā pucchitavacanassa athaṃ jappehi desehi athenāhaṃ athiko, kiṃ vivādenāti adhippāyo.</paragraph>
<paragraph line="155">Gehanissitānīti gehasadisakāmaguṇanissitāni tamārabbha pavattānīti atho.</paragraph>
<paragraph line="156">Nekkhammanissītānī’ti.</paragraph>
<paragraph line="157">Etha</paragraph>
<gatha1 line="158">‘Pabbajjā paṭhamaṃ dhānaṃ nibbānañca vipassanā</gatha1>
<gatha2 line="159">Sabbepi kusalā dhammā nekkhammanti pavuccatī’ti,</gatha2>
<gathalast line="160">Vuttanekkhammesu nibbānavipassanākusaladhammasaṅkhāte;</gathalast>
<centered line="161">Nekkhamme nissitāni.</centered>
<centered line="162">Sukhavedanāpañho pañcamo.</centered>
<paragraph line="163">So ca aññapañhehi gambhīrataro, kulaputtehi mayā vuttaathamattena santosaṃ kavā attano paññānubhāvena ca punappunaṃ cintevā pubbāparaṃ sallakkhevā yo mayā vuttaathato yuttaro so atho gahetabbo yevāti.</paragraph>
<paragraph line="164">Nāmarūpanti nāmakaraṇaṭṭhena namanaṭṭhena cattāro arūpino khadhā nāmaṃ. Idha vipākanāmaṃ adhippetaṃ sītādīhi ruppanaṭṭhena rūpaṃ nippariyāyato channavutirūpakoṭṭhāsasaṅkhātaṃ nipphannarūpaṃ pariyāyato dasavidhā anipphannarūpañca cakkhusotaghānajivhākāyabhāvavathudasakasaṅkhātā satta dasakā, citta utu-āhārajaaṭṭhakā tayo, cittaja utujasaddavasena dve saddā’ti channavutirūpakoṭṭhāsā. Idha pana kammajarūpaṃ adhippetaṃ.</paragraph>
<paragraph line="165">Tena kammena aññaṃ nāmarūpaṃ paṭisadahatīti tena kusalākusalakammena aññaṃ nāmarūpaṃ aññaṃ anāgatanāmarūpaṃ sugatiduggatipariyāpannaṃ iminā paccuppannanāmarūpena saddhiṃ paṭisadahati.</paragraph>
<paragraph line="166">Purimaṃ bhante ambabījaṃ bhūtaṃ mūlakāraṇabhūtaṃ apaccakkhāya avijahivā nibbattena pacchimena ambena puriso daṇaḍappatto bhaveyyāti yojanā.</paragraph>
<centered line="167">Nāmarūpapaṭisadahanapañehā chaṭṭho.</centered>
<paragraph line="168">Sattopamāpatimaṇaḍito.</paragraph>
<paragraph line="169">Adhikāranti mahantaṃ pūjāsakkāraṃ. Ayaṃ sattamopañho puna pucchate. Upamaṃ sotukāmatāvasena puna pucchito’ti ñātabbaṃ.</paragraph>
<unindented line="170">Punapaṭisadahanapañho sattamo.</unindented>
<unindented line="171">Nāmarūpapañho aṭṭhamo.</unindented>
<unindented line="172">Addhāpañho navamo.</unindented>
<unindented line="173">Navapañhavanto dutiyo vaggo.</unindented>
<unindented line="174">Tatiyavagge addhāmulapucchanapañho paṭhamo.</unindented>
<paragraph line="175">Pathaviyā cakkaṃalikhivā’ti bhamacakkaṃ punappunaṃ parivattanavasena ā bhuso likhivā.</paragraph>
<centered line="176">Pubbākoṭi napaññāyana pañho dutiyo.</centered>
<paragraph line="177">Khadhā ca dukkhassa bījātīti paṭisadhibhutā badhā kevalassa sakalassa pavattidukkharāsissa mulakāraṇabhāvena bījāni evaṃ khaṇakoṭisaṅkhātapaṭisadhibadhato pavatti dukkhavaḍḍhanaṃ sakkā kātunti adhippāyo.</paragraph>
<centered line="178">Koṭivaḍḍhanapañho tatiyo.</centered>
<paragraph line="179">Cakkhusmiñca kho mahārāja sati rūpesu ca cakkhuviññāṇaṃ hotīti etha abhidhammāvatāraṭīkāpariyāyena ekato sahajātesu bahūsu cakkhuppasādesu yaṃ cakkhu visaditaṃ taṃ cakkhuviññāṇassa nissayapaccayo. Cakkhusmiñcāti ekavacanadassanato. Rūpesu cā’ti bahuvacanassa dassanato pana bahūnipi rūpāni cakkhuviññāṇassa purejātapaccayo paccayabhāva. Visesa-sabhāvatoti daṭṭhabbo.</paragraph>
<centered line="180">Athi-keci-sañjānanapañho catutho.</centered>
<paragraph line="181">Bhavantāyeva kho mahārāja saṅkhārā jāyantiti etha antappaccayo atīte hoti. Atīte bhūtā’ti atho.</paragraph>
<paragraph line="182">Ayañca gāthā’ti sadisagāthā. Ahuvā sambhotīti ca gāthā khaṇikagāthā’ti daṭṭhabbaṃ. Evañhi pubbāparaṃ sameti.</paragraph>
<paragraph line="183">(Uttarāraṇi) araṇisahitekantakiccakaro daṇḍo uttarāraṇi nāma.</paragraph>
<unindented line="184">Bhavantajāyanapañho <pageBreak edition="V" number="0.0384" /> sattopamāsahito pañcamo.</unindented>
<unindented line="185">Vedagupañho chaṭṭho.</unindented>
<unindented line="186">Cakkhuviññāṇādipañho sattamo.</unindented>
<paragraph line="187">Phusanalakkhaṇo’ti cittārammaṇaphusanalakkhaṇo. Yathā cakkhu’ti etha cakkhuppasādo’pi cakkhuviññāṇampi labbhati.</paragraph>
<paragraph line="188">Saṅghaṭṭanaraso’ti imesaṃ vathārammaṇānaṃ saṅghaṭṭanaraso sampatti etassā ta atho labbhati. Yadā cakkhuviññāṇampi labbhati. Tadā cittārammaṇasaṅghaṭṭanaraso kiccaṃ etasseti atho labbhati. Saṅghaṭṭanaraso’ti ca pañcadvārikaphasse labbhati. Na manodvārikaphasse’ti ayamidiso atho atthasāliniyaṃ vutto yevā’ti.</paragraph>
<unindented line="189">Phusanalakkhaṇapañho aṭṭhamo.</unindented>
<unindented line="190">Vedanālakkhaṇapañho navamo.</unindented>
<unindented line="191">Saññālakkhaṇapañho dasamo.</unindented>
<unindented line="192">Cetanālakkhaṇapañho ekādasamo.</unindented>
<unindented line="193">Viññāṇalakkhaṇapañho dvādasamo.</unindented>
<paragraph line="194">Vaḍḍhakī suparikammakataṃ dāruṃ sadhismiṃ appetīti vaḍḍhakī jano suṭṭhuparikammakataṃ dāruṃ sadhismiṃ appeti pāpeti paveseti.</paragraph>
<unindented line="195">Vitakkalakkhaṇapañho terasamo.</unindented>
<unindented line="196">Vicāralakkhaṇapañho cuddasamo.</unindented>
<paragraph line="197">Cuddasapañhavanto tatiyavaggo samatto. Vinibbhujivā vinibabhujivā’ti aññamaññāto visuṃ visuṃ kavā vibhajivā vibhajivā.</paragraph>
<paragraph line="198">Vaggato atirekapaṭhamapañho vibhajjapañho paṭhamo.</paragraph>
<paragraph line="199">Nanu loṇameva āharitabbanti sakaṭehi suddhaloṇameva balivaddehi āharitabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="200">Na sakkā mahārāja loṇameva āharitunti pāṭhena bhavitabbanti nakāro pothake dissati.</paragraph>
<paragraph line="201">Loṇapañho dutiyo, rañño dhammalakkhaṇesu daḷhapatiṭṭhāpanathaṃ therena paṭhamaṃ vutto.</paragraph>
<centered line="202">Ettāvatā tecattāḷīsa pañhā samattā.</centered>
<paragraph line="203">Catuthavagge <pageBreak edition="V" number="0.0385" /> nānākammehi mahārāja nibbattāni na ekena kammenā’ti āpāyikasattānaṃ pañcāyatanāni nānāakusalakammehi nibbattāni sugatipariyāpannasattānaṃ pañcāyatanāni nānākusalakammehi ekena kammena ekena paṭisadhijanakakammeneva nibbattāni. Abhidhammāvatāraṭīkāyaṃ paṭisadhikkhaṇe mahaggatacetanā kaṭattārūpānaṃ kammapaccayena paccayo’ti vacanena paṭisadhikkhaṇe vijjamānānaṃ sabbesaṃyeva kaṭattārūpānaṃ kammapaccayo hotīti viññāyati. Nānācetanāhi tadā idriyuppattiyaṃ sati atiparittena ca mahaggatena ca kammena nibbattaṃ kaṭattārūpaṃ āpajjeyya, na cekā paṭisadhi anekammanibbattā hotī’ti.’Saddhiṃ ekena kammena anekidirayuppatti hotī’ti vuttaṃ. Vicārevā yaṃ yuttataraṃ taṃ gahetabbaṃ. Tatrāyaṃ vicāraṇākāro?</paragraph>
<paragraph line="204">Mahaggatasattānaṃ idriyāni ekena paṭisadhijanakakammena nibbattāni. Nāgasenathero pana arahā khīṇāsavo buddhamataññu tassa adhippāyānurūpena kāmāvacarakasattānaṃ nānākammehi nibbattīti gahetabbaṃ.</paragraph>
<centered line="205">Nānākammanibbattāyatanapañho paṭhamo.</centered>
<paragraph line="206">Mahākulīnatāti uccakulīnatā. Soyeva vā pāṭho. Ābādha-vaṇṇa-sukkha-bhoga-kulīnaṃ paññakā ete cuddasa pañhā’pi subhasutte pakāsitā’ti ayaṃ gāthā sukhavācuggatakaraṇathaṃ porāṇehi vuttā.</paragraph>
<centered line="207">Manussanānābhāvapañho dutiyo.</centered>
<paragraph line="208">Kiṃ paṭigacceva vāyamitenā’ti pubbe vāyāmena saha pavattakammena vāyāmakaraṇena kiṃ payojanaṃ athi?</paragraph>
<paragraph line="209">Akiccakaro’ti etha yathicchitaphalasaṅkhātaṃ kiccaṃ na karotīti akiccakaro. Ayañca ayuttasamāso. Saddhaṃ matakabhojanaṃ na bhuñjatīti asaddhabhojitiādiko viyā’ti.</paragraph>
<paragraph line="210">Bubhukkhito’ti budhābhibhūto.</paragraph>
<centered line="211">Paṭigaccakiccakaraṇapañho tatiyo.</centered>
<paragraph line="212">Paccamānā’ti nirayaggīnā ḍayhamānā.</paragraph>
<paragraph line="213">So na tāva kālaṃ karotīti tāva tattakaṃ so nerayikasatto kālaṃ maraṇaṃ na karoti. Kammādhikatenā’ti <pageBreak edition="V" number="0.0386" /> pubbe adhikatena kammena mūlakāraṇabhutena.</paragraph>
<centered line="214">Navilīyanapañho catutho.</centered>
<centered line="215">Ākāsa-udaka-pathavidhāraṇapañho pañcamo.</centered>
<paragraph line="216">Ajjhosāyā’ti taṇhāya gilivā pariniṭṭhapevā.</paragraph>
<centered line="217">Nirodhanibbānapañho chaṭṭho.</centered>
<paragraph line="218">Abhiññeyye dhamme’ti abhivisiṭṭhena catusaccañāṇena jānitabbe dhamme, catusaccadhamme.</paragraph>
<unindented line="219">Nibbānalabhanapañhā sattamo.</unindented>
<unindented line="220">Nibbānajānanapañho aṭṭhamo.</unindented>
<unindented line="221">Aṭṭhapañhavanto catutho vaggo.</unindented>
<unindented line="222">Pañcamavagge nathibuddhapañho paṭhamo.</unindented>
<unindented line="223">Buddhānuttarapañho dutiyo.</unindented>
<paragraph line="224">Sakkā jānituṃ buddho anuttaro’ti idaṃ raññā’bhagavā buddho anuttaro’ti theraṃ pubbe pucchitaṃ. Puna kasmā vuttaṃ? Pubbapañho therassa vijānanaṃ sadhāya pucchitaṃ pucchāpañho sabbapañho therassa vijānanaṃ sadhāya pucchitaṃ. Pucchāpañho sabbapaṇḍitānaṃ jānanaṃ sadhāya pucchito’ti viññātabbaṃ.</paragraph>
<centered line="225">Sakkā buddhānuttarapañho tatiyo.</centered>
<paragraph line="226">Buddhanettīyā’ti nibbānaṃ neti etāya sadevake loke’ti netti, suttantābhidhammapāli.</paragraph>
<paragraph line="227">(Buddhapaññatti) paññāyapīyati etāya bhagavato āṇā’ti paññatti. Buddhassa paññatti buddhapaññatti, vinayapāli.</paragraph>
<paragraph line="228">Yāvajīvaṃ sāvakehi vattitabbanti idaṃ therena’āma mahārāja dhammo mayā diṭṭho’ti avissajjevā kasmā vuttaṃ? Rājā therassa dhammadassanabhāvaṃ paccakkhato ñavā vicitrapaṭibhānaṃ sotukāmo pucchati, na jānanathāya thero tassa ajjhāsayaṃ ñavā evamāha. Adiṭṭhadhammo hi buddhanettiyā buddhapaññattiyā yāvajīvaṃ vattituṃ sakkoti.</paragraph>
<unindented line="229">Dhammadiṭṭhapañho catutho.</unindented>
<unindented line="230">Navasaṅkamatipañho pañcamo.</unindented>
<paragraph line="231">Vedagu upalabbhatīti ayampañho pubbe ca pucchito. Kasmā puna pucchito? Pubbapañho jīvavedaguṃ sadhāya pucchito. Ayaṃ’ye brāhmaṇā vedagu’tiādinā vuttaṃ puggalavedaguṃ sadhāya pucchito. <pageBreak edition="V" number="0.0387" /> Save thero’na upalabbhatī’ti byākarissati, tassa vāde dosaṃ āropetukāmatāya pucchati. Thero pana vijjamānena avijjamānapaññattiṃ sadhāya’paramathena kho mahārāja vedagu na upalabbhatī’ti āha. Paramathena na upalabbhati, vohārato upalabbhatī’ti therassa adhippāyo.</paragraph>
<centered line="232">Puggalavedagupañho chaṭṭho.</centered>
<paragraph line="233">Na kho-pe tena ropitāniti tāni ambāni avahāriyāni tāni ambāni purisena avaharitāni tena sāmikapurisena ropitāni ropitaambabhutāni na hontiti atho</paragraph>
<unindented line="234">Imamhākāya pañhosattamo.</unindented>
<unindented line="235">Kuhintipañho aṭṭhamo.</unindented>
<unindented line="236">Upapajjati-jānāti pañho navamo.</unindented>
<unindented line="237">Athibuddhapañho dasamo.</unindented>
<unindented line="238">Dasapañhasahito pañcamo vaggo.</unindented>
<paragraph line="239">Samantato paggharatīti ayaṃ kho guthamuttādīhi asucivathūhi samantato paggharāpeti.</paragraph>
<unindented line="240">Chaṭṭhavagge kāyaappiyapañho paṭhamo.</unindented>
<unindented line="241">Sampattakālapañho dutiyo.</unindented>
<paragraph line="242">Dvattiṃsa…pe…parirañjito’ti etha dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇasarūpaṃ bahusu suttesu āgataṃ. Taṃ pākaṭaṃ asītyanubañjanasurūpaṃ na pākaṭaṃ jinālaṅkāraṭīkāyaṃyeva āgataṃ. Tasmā taṃ dassayissāma. Katamāni asītyānubyañjananāni? Citaṅgulitā, anupubbaṅgulitā, vaṭṭaṅgulitā, tambanakhatā, tuṅganakhatā, siniddhanakhatā, niguḷhagopphakatā, samapādatā, gajasamānakkamanatā, sīhasamānakkamanatā, haṃsasamānakkamanatā, usabhasamānakkamanatā, dakkhiṇāvaṭṭagattatā, samantatocārujāṇumaṇaḍalatā, paripuṇṇa purisabyañjanatā, acchiddanābhitā, gambhīranābhitā, dakkhiṇāvaṭṭanābhitā, suvaṇṇakadalurutā, erāvaṇakarasadisabhujatā, anupubbagattatā, maṭṭhakagattatā, sucigattatā, suvibhattagattatā, anussannānussannasabbagattatā, alīnagattatā, tilakādivirahitagattatā, anupubbaruciragattatā, visuddhagattatā, koṭisahassahathibaladhara gattatā, tuṅganāsatā, susaṇṭhānanāsatā, rattadvijamaṃsatā, <pageBreak edition="V" number="0.0388" /> susukkadantatā, suvisuddhidriyatā, vaṭṭadāṭhatā, rattoṭṭhasamabimbitā, āyatavadanatā, gambhīrapāṇilekhatā, āyatalekhatā, ujulekhatā, surucirasaṇṭhānalekhatā, parimaṇḍalakāyavantatā, paripuṇṇakapolatā, āyatavisālanettatā, pañcapasādavantanettatā, ākucitaggapakhumatā, mudutanuka-rattajīvhatā, āyatajīvhatā, āyatarucirakaṇṇatā, niggaṇṭhisiratā, nigguyhasiratā, chattasantibhacārusīsatā, āyata-puthula-lalāṭa-sobhatā, susaṇṭhānabhamukatā, kaṇhabhamukatā, sukhumālagattatā, ativiya ujjalitagattatā, ativiyasommagattatā, ativimalagattatā, komalagattatā, siniddhagattatā, sugadhatanutā, samalomatā, atisukhumaassāsapassāsadhāraṇatā, susaṇṭhānamukhatā, sugadhamukhatā, sugadhamuddhatā, sunīlakesatā, dakkhiṇāvaṭṭakesatā, susaṇṭhānakesatā, siniddhakesatā, saṇhakesatā, alulitakesatā, ketumālāratanacittatā. Dvattīṃsapurisalakkhaṇapañho tatiyo.</paragraph>
<unindented line="243">Brahmacariyapañho pañcamo.</unindented>
<unindented line="244">Assupañehā chaṭṭho.</unindented>
<unindented line="245">Rasapaṭisaṃvedipañho aṭṭhamo.</unindented>
<unindented line="246">Paññāpañho aṭṭhamo.</unindented>
<unindented line="247">Saṃsārapañho navamo.</unindented>
<unindented line="248">Satipañho dasamo.</unindented>
<paragraph line="249">Evañhi bhante nāgasena sabbā sati abhijānantī uppajjati nathi kaṭumikā satīti evaṃ mayā cintanākāre sabbā sati abhijānantī sayaṃ pākaṭā parūpadesarahitā uppajjati, kaṭumikā parinibbajjana-parūpadesa-saṅkhātā kaṭumasahitā sati nathiti atho.</paragraph>
<unindented line="250">Sati abhijānanapañho ekādasamo.</unindented>
<unindented line="251">Ekādasapañhasahito chaṭṭhavaggo.</unindented>
<paragraph line="252">Abhijānato’ti satisahitaṃabhivisesaṃjānato. Kaṭumikāyā’ti <pageBreak edition="V" number="0.0389" /> paripīḷana-parasāsana-saṅkhātakaṭumikāya. Olārikaviññāṇato’ti mahante ārammaṇe pavattaviññāṇato. Ahitaviññāṇato’ti dukkhasaṅkhātaahite pavattaviññāṇato. Sabhāganimittato’ti sabhāgārammaṇato. Visabhāganimittato’ti nāmavaṇṇādi - aññamaññavisadisārammaṇato. Kathābhiññāṇato’ti parakathāsaṅkhātaabhiññāṇato. Lakkhaṇato’ti goṇa-sakaṭa-danta-piḷakādilakkhaṇato. Saraṇato’ti parehi sarāpanato muddāto’ti akkharasikkhanato. Bhāvanāto’ti abhiññāsasaṅkhātabhāvanāto. Pothakanibadhanato’ti pothake likhitaovādaakkharadhāraṇato. Anubhūtato’ti channaṃ ārammaṇānaṃ anubhutapubbato. Nibadhantī’ti pīḷenti. Lipiyā sikkhitattā’ti akkharassa sikkhitattā.</paragraph>
<unindented line="253">Sattamevagge satiākārapañho paṭhamo.</unindented>
<unindented line="254">Vassasatapañho dutiyo.</unindented>
<unindented line="255">Anāgatapañho tatiyo.</unindented>
<unindented line="256">Dūrabrahmalokapañho catutho.</unindented>
<unindented line="257">Brahmalokakasmīrapañho pañcamo.</unindented>
<unindented line="258">Sattabojjhaṅgapañho chaṭṭho.</unindented>
<unindented line="259">Puññabahutarapañho sattamo.</unindented>
<unindented line="260">Jānājānapañho aṭṭhamo.</unindented>
<unindented line="261">Uttarakurupañho navamo.</unindented>
<unindented line="262">Dīghaaṭṭhikapañho dasamo.</unindented>
<unindented line="263">Assāsapassāsapañho ekādasamo.</unindented>
<unindented line="264">Samuddapañho dvādasamo.</unindented>
<unindented line="265">Ekarasapañho terasamo.</unindented>
<paragraph line="266">Nathi dutiyaṃ paññāya chedananti yaṃ chedanaṃ paññāya saddhiṃ dvayaṃ taṃ chedanaṃ nathiti atho. Chedanapañho <pageBreak edition="V" number="0.0390" /> cuddasamo. Bhutajivapañho pannarasamo. Dukkarapañho soḷasamo therena paṭhamaṃ vutto. Soḷasapañhasahito sattamo vaggo.</paragraph>
<paragraph line="267">Sampati kā velā’ti idāni kā velā sampattā’ti yojanā. Gamissantiti tayā saddhiṃ gamissanti. Bhaṇḍato bhaṇḍāgārato. Rājadeyyānīti rājasantakāni.</paragraph>
<paragraph line="268">Tassa pañhaveyyākaraṇena tuṭṭhe rājā’ti tassa nāgasenatherassa asītipañhaveyyākaraṇena tuṭṭho rājā. Abbhantarakathāyañhi aṭṭhāsīti pañhā paṭhamadivase visajjitā. Tayo divase pāsāde bhattakiccato paṭṭhāya yāva paṭhamayāmāvasānā aṭṭhāsīti pañhā visajjitā ahesuṃ.</paragraph>
<paragraph line="269">Bāhirakathāpañhā tayo. Tena saddhiṃ ekanavuti pañhā honti.</paragraph>
<unindented line="270">Ekanavutīpañha paṭimaṇḍitā.</unindented>
<unindented line="271">Milidapañhavaṇṇanā samattā.</unindented>
<paragraph line="272">Meṇḍakapañhe pana bhassappavādīti vohārakusalatāya yuttavacanasaṅkhātabhassavadanasīlo. Vetaṇaḍīti theravādena saddhiṃ viruddhavacanavadanasīlo.</paragraph>
<paragraph line="273">Vasanto tassa chāyāyāti dhammacariya-gurusaddhāpaññādiguṇamaṇḍito, assaddhopi so tassa’ medhāvī amatābhimukho’ti evaṃ vuttehi sobhaggaguṇehi samannāgato tassa therassa karuṇāpaññāvasena pavattakāraṇākāraṇahitupamāyuttiupadesavacanasaṅkhātachāyāya vasanto. Tāni hi therassa karuṇāñāṇaṃ nāmakāyato pavattanti pakatisarīrato pavattachāyā viya hotī tī.</paragraph>
<paragraph line="274">Addakkhi meṇḍake pañhe’ti ñāṇacakkhunā meṇḍake gambhīre pañhe addakkhi. Athavā senakādibhāsitabbaṃ anekapariyāyabhāvena ceva abhutabhāvena ca meṇaḍakapañhasadise. Athavā dvīvacanavantattā <pageBreak edition="V" number="0.0391" /> tassa pañhassa dvimeṇḍakayuddhasadise’tipi vuttaṃ vaṭṭati.</paragraph>
<paragraph line="275">Pariyāya bhāsitaṃ athi’ti’ānada, mayādve’pi vedanā vuttā pariyāyenā’tiādikaṃ pariyāyavacanaṃ athi. Kathaṃ imissā pariyāyanippariyāyadesanābhāvo jānitabbo? Upekkhāvedanā hi santamiṃ paṇīte sukhe vuttā bhagavatā’ti ayaṃ hetha pariyāyo.</paragraph>
<paragraph line="276">Sabhāvabhāsitaṃ athiti’tisso iha bhikkhave vedanā sukhā dukkhā upekkhā vedanā’tiādikaṃ nippariyāyavacanaṃ athi. Kathaṃ nippariyāyabhāvo jānitabbo? Vedanāsabhāvo hi tividho’ti ayametha nippariyāyo athi.</paragraph>
<paragraph line="277">Sadhāyabhāsitanti’tīhi bhikkhave ṭhānehi jambudīpikā manussā deve tāvatiṃse uttarakuruke ca manusse adhigaṇhanti. Katamehi tīhi? Sūrā satimanto idha brahmacariyavāso’tiādikaṃ sadhāya bhāsitaṃ athi.’Idha brahmacariyavāso’ti idaṃ pabbajjābrahmacariyavāsanaṃ vuttaṃ na maggabrahmacariyavāsaṃ. Neyyathanītathavacanaṃ idha anāgataṃ. Tampi āharivā dassetabbaṃ.’Yaṃ kiñci vedayitaṃ sabbaṃ taṃ dukkhanti’ādikaṃ nyethavacanaṃ.’Sukhāpi kho vedanā aniccā saṅkhatā’tiādikaṃ yathārutavasena jānitabbaṃ nītathavacanaṃ athīti.</paragraph>
<gatha1 line="278">‘Neyyathavacanañceva atho sadhāyabhāsitaṃ</gatha1>
<gatha2 line="279">Pariyāyabhāsitañceva atho sabhāvabhāsitaṃ’,</gatha2>
<gatha3 line="280">Iti pañcappabhedaṃ’va sāsane jinabhāsitaṃ</gatha3>
<gathalast line="281">Sallakkhevāna taṃ sabbaṃ athaṃ vadetha paṇḍito’ti;</gathalast>
<paragraph line="282">Na rahassakaṃ kātabbanti athapaṭicchannavacanaṃ na kātabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="283">Garukaṃ pariṇamatīti garubhāvena paripākaṃ gacchati dadhabhāvena pākaṭo hotiti adhippāyo.</paragraph>
<paragraph line="284">Ittaratāyāti appapaññatāya.</paragraph>
<paragraph line="285">Tithavāsenāti</paragraph>
<gatha1 line="286">‘Uggaho savanaṃ pucchā kathanaṃ dhāraṇaṃ iti,</gatha1>
<gatha2 line="287">Pañcadhammavaseneva tithavāso pavuccatī’ti;</gatha2>
<paragraph line="288">Evaṃvuttatithavāsena.</paragraph>
<paragraph line="289">Snehasaṃsevā’ti piyapuggalasaṃsevanavasena. Mantisahāyo’ti mantī vicāraṇapañño sahāyo etassāti mantisahāyo.</paragraph>
<paragraph line="290">Mā <pageBreak edition="V" number="0.0392" /> hāyi atho te abhikkamatīti attānuvādādibhaye uppanne vaṃ ettakena kāraṇena mā bhāyi. Katapuñño katabhīruttāṇo ñāṇasampannosammāpayoge ṭhito na cirasseva lokiyalokuttararatho te abhikkamati abhikkamissati pavattissati.</paragraph>
<paragraph line="291">Allāpo’ti paṭhamāmantānā’ti keci vadanti. Raṭṭhakavacanaṃ āmantanā.</paragraph>
<paragraph line="292">Sakkaccakārinā’ti hitakaraṇa-hitadesana-hitacintanānaṃ akhaṇḍakārinā.</paragraph>
<paragraph line="293">Khalite dhammena paggahetabbo’ti sammāpaṭipattito vā yuttavacanato vā khalite antevāsikamhi dhammena sabhāvena taṃ taṃ kāraṇaṃ vavā sīlādiguṇesu paggahetabbo.</paragraph>
<paragraph line="294">Meṇḍakapañhā gambhīragaṇṭhiguyhapañhā.</paragraph>
<paragraph line="295">Abhivaḍḍhiyā vāyamatī’ti pariyattipaṭipattisāsanānaṃ abhivaḍḍhanathāya catupaccayadānādinā upāyena vāyāmaṃ karoti.</paragraph>
<gatha1 line="296">‘Bhavati saṅghena samasukho dukkhi dhammādhipatiko’pi ca;</gatha1>
<gatha2 line="297">Saṃvibhāgī yathāthāmaṃ jinacakkābhivaḍḍhako</gatha2>
<gatha3 line="298">Sammādiṭṭhipurekkhāro anaññasathuko tathā;</gatha3>
<gatha2 line="299">Surakkho kāyakammādi samaggābhirato’pi ca</gatha2>
<gatha3 line="300">Akuho na varo cakke buddhādisaraṇaṃ gato</gatha3>
<gathalast line="301">Dasa upāsakaguṇā nāgasenena bhāsitā’ti;</gathalast>
<paragraph line="302">Imā tisso gāthā.</paragraph>
<gatha1 line="303">‘Pañcamaṃ lahu sabbatha sattamaṃ dvicatuthisu,</gatha1>
<gathalast line="304">Chaṭṭhaṃ tu garupādānaṃ sesā aniyamā matā’ti;</gathalast>
<paragraph line="305">Iminā vuttalakkhaṇena vuttā.</paragraph>
<gatha1 line="306">Lokasādhāraṇo’ti sattalokena sadiso,</gatha1>
<gathalast line="307">Appattamānasānanti apapattaarahattaphalānaṃ;</gathalast>
<paragraph line="308">Ñāṇaratanārammaṇenā’ti <pageBreak edition="V" number="0.0393" /> arahattamagagapadaṭṭhānasababaññuta ñāṇo bhagavā sabbaññu sabbadassāvī dasabalasamannāgato catuhi vesarajjehi samananāgato pabhinnapaṭisambhido chaḷabhiñño ca asādhāraṇañāṇo aṭṭhārasabuddhadhammasamannāgato, tassa arahattamagagañāṇaṃ dasabalādisabbaguṇadāyakaṃ sabbaññutañāṇaṃ sabbañeyyadhammajānanasamathanti bhagavato ñāṇaratanārammaṇena sakasakacittuppādena.</paragraph>
<paragraph line="309">Ubbattīyante’ti pakatipakatito viparīyanto vinassante vā.</paragraph>
<paragraph line="310">Nippabhā jātā kutithiyā vaṃ gaṇīvarapavaramāsajjāti kutithiyā micchādiṭṭhikā vaṃ bhadantaṃ gaṇivarapavaraṃ gaṇivarehi paraṃ seṭṭhaṃ āsajja pavā nippabhā nijjotā bhaveyyunti yojanā.</paragraph>
<paragraph line="311">Meṇḍakapañhesu pūjāvañdhāvañdhāpañho aṭṭhupamāsahito paṭhamo.</paragraph>
<paragraph line="312">Vāhasataṃ kho mahārāja vīhīnaṃ aḍḍhucūḷañca vāhā vīhī sattammaṇāni dve ca tumbā ekaccharakkhaṇe pavattavittassa ettakāvihīti lakkhaṃ ṭhapīyamānā parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyyunti etha sādikadiyaḍḍhavāhasataṃ thokena uddhaṃ upaḍḍhāvāhasatassa patanālike tumbo’ti aṅguttaraṭīkāyaṃ vuttaṃ. Aḍḍhacūḷanti vāhassa tassa aḍḍhādhikā vāhavīhī’tipi vattuṃ vaṭṭatiyeva.</paragraph>
<gatha1 line="313">‘Kuḍubo pasato eko patho te caturo siyuṃ</gatha1>
<gatha2 line="314">Āḷhako caturo pathā doṇaṃ vā caturāḷhakaṃ,</gatha2>
<gathalast line="315">Māṇikā caturo doṇā khārīti catumāṇikā;</gathalast>
<gatha1 line="316">Khāriyo vīsa vāho’tha siyā tumbo dasammaṇaṃ</gatha1>
<gatha2 line="317">Āḷahako nithiyaṃ tumbo patho tu nāḷi nāriyaṃ,</gatha2>
<gathalast line="318">Vāho tu sakaṭo ceko dasa doṇā tu ammaṇa’nti;</gathalast>
<paragraph line="319">Abhidhānappadipikāyaṃ vutto sakaṭapapamāṇo vāho’ti vinayaṭīkāyampana’ dve sakaṭā vāhā eko vāho’ti vuttaṃ. Vihīnaṃ vāhasatañca aḍḍhacūlañca vāhasatassa aḍaḍhañaca cūḷaṃ aḍaḍhato thokena ūnaṃ vā hoti. Yathāvuttavāhato adhikāni vīhisattammaṇāni vīhīnaṃ satta ammaṇāni dve ca tumbā hontī’ti yojanā. Vīhīnaṃ sādhikadiyaḍḍhavāhasatanti adhippāyo.</paragraph>
<paragraph line="320">Ekaccharakkhaṇe pavattacittassā’ti imassa lakkhanti iminā sambadho. Lakkhanati <pageBreak edition="V" number="0.0394" /> ci gahaṇasallakkhaṇathaṃ sampadānathe cetaṃ upayogavacanaṃ’ divāvihāraṃ pāvisī’ti divāvihārathāya pāvisitiādisu viya. Lakkhasaddo ca lakkhaṇavācako. Vuttañhetaṃ abhidhānasathe.</paragraph>
<gatha1 line="321">‘Kalaṅko lañchanaṃ lakkhaṃ aṅko’bhiññāṇalakkhaṇaṃ,</gatha1>
<gathalast line="322">Ciṇhañcāpi tu sobhā tu paramā susamā’tha cā’ti;</gathalast>
<paragraph line="323">Parikkhayaṃ pariyādānanti khīṇabhāvaṃ gaccheyyuṃ. Iminā dasādhikadiḍḍhavāhasatavīhito adhikāniekaccharakkhaṇe pavattacittānī’ti dasseti.</paragraph>
<paragraph line="324">Evaṃ ekaccharakkhaṇe pavattacittassa ettakavīhito anekabhāvaṃ dassevā idāni ekaccharakkhaṇe pavattacittassa puggalavisesavasena visesabhāvaṃ dassetuṃ tatrīme’tiādimāha.</paragraph>
<paragraph line="325">Tatha</paragraph>
<paragraph line="326">Tatrāti sattavidhesu sattesu.</paragraph>
<paragraph line="327">Ime sattavidhā cittā pavattantīti imāni sattavidhāni cittāni pavattanti.</paragraph>
<paragraph line="328">Abhāvitakāyā’ti pañcupādānakkhadhakāyesu aniccādivasena abhāvitakāyā.</paragraph>
<paragraph line="329">Abhāvitasīlā’ti abhāvitalokuttarasīlā.</paragraph>
<paragraph line="330">Tīsu ṭhānesu’ti sakkāyadiṭṭhi-vicikicchā-sīlabbataparāmāsa samugghāṭitaṭṭhānavasena tīsu ṭhānesu. Uparibhumīsu’ti sakadāgāmiādīnaṃ pañcakkhadhasaṅkhāta uparibhumisu?</paragraph>
<paragraph line="331">Pañcasu ṭhānesu’ti heṭṭhā vuttesu tīsu ṭhānesu rāgadosatanuṭṭhānadvayaṃ pakkhipivā pañca ṭhānāni veditabbāni.</paragraph>
<paragraph line="332">Dasasu ṭhānesu’ti heṭṭhā pañcaṭṭhānāni ceva gahitaggahaṇanayena sakkāyadiṭṭhi-vicikicchā-sīlabbataparāmāsa-lobha-vyāpāda-saṅkhāta-pa- ñcorambhāgayasaññejanasamugghāṭitaddhānavasena pañcौddhamhāgiya saṃyojana samugghāṭitaṭṭhānavaseneva. Aparāti pañcā’ti dasa ṭhānāni vipassanāya ārammaṇabhutā pañcupādānakkhadhā yevāti gahetabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="333">Nārācassā’ti usuaggapavesita-ayomaya nārāvassa</paragraph>
<paragraph line="334">Daḷhaṃ cāpasamārūḷhassā’ti daḷhacāpadhanumhi āropitassa.</paragraph>
<paragraph line="335">Tathā’ti bhagavato lahukaparivattane. Uttarikāraṇa’nti <pageBreak edition="V" number="0.0395" /> yamakapāṭihāriyato uttariyaṃ vuttaṃ</paragraph>
<paragraph line="336">Tampi mahārāja pāṭihiranti tamabhagavato aggikkhadha-udakadhārā-pavattana-saṅkhāta-yamakapāṭihīraṃ attano paresaṃ rāgādipaccanīkaharaṇato pāṭihiraṃ.</paragraph>
<paragraph line="337">Āvajjanavikaḷamattakenā’ti bhagavatā anuppāditavasena manodvārāvajjanassa hīnavasena</paragraph>
<centered line="338">Sabbaññupañho dutiyo.</centered>
<paragraph line="339">Chakoṭṭhāse kate kappe’ti catusaṭṭhiantarakappapamāṇe vivaṭṭaṭṭhāyikappe chakoṭṭhāse kate.</paragraph>
<paragraph line="340">Atikkante paṭhamakoṭṭhāse kiñci sādhikadasantarakappapamāṇe vicaṭṭaṭṭhāyikappassa paṭhamakoṭaṭhāse atikkante devadatto saṅghaṃ bhidi devadattapabbajjāpañho tatiyo</paragraph>
<paragraph line="341">Yamaniyame’ti</paragraph>
<gatha1 line="342">‘Yaṃ dehasādhanāpekkhaṃ niccaṃ kammamayaṃ yamo,</gatha1>
<gathalast line="343">Āgantaṃ sādhanaṃ kammaṃ aniccaṃ niyamo bhave;</gathalast>
<gatha1 line="344">Ahiṃsāsaccamādheyyaṃ brahmacāra pariggaho,</gatha1>
<gathalast line="345">Niccaṃ sarīrasoceyyaṃ yamo nāmāti vuccare;</gathalast>
<gatha1 line="346">Santosa-mona-sajjhāyā kicchākahāro ca bhāvanā,</gatha1>
<gathalast line="347">Sayampāka-vane vāsā-niyamā-niccasādhyatā’;</gathalast>
<paragraph line="348">Evaṃ vutte yamakamme ca niyamakamme ca.</paragraph>
<paragraph line="349">Yaṃ tathāgato…pe… evamadhippāyo athi yaṃ yena guṇena hetu bhutena…pe…evaṃ adhippayo hoti taṃ buddhānaṃ guṇaṃ abhutaṃ athiti yojanā.</paragraph>
<paragraph line="350">Parakkamo dakkhāpito’ti pāramīpūraṇe parakkamo vāyāmo dakkhāpito pekkhāpito.</paragraph>
<paragraph line="351">Hiyyo obhāsitā’ti jinānaṃ pāramī ca nayā bhiyyo atisayena obhāsitā.</paragraph>
<paragraph line="352">Bhidi tithiyānaṃ vādagaṇṭhinti vaṃ tithiyānaṃ micchāvādagaṇṭhiṃ pabhidi.</paragraph>
<paragraph line="353">Bhinnā <pageBreak edition="V" number="0.0396" /> parappavādakumbhā’ti parappavādā tayā bhinnā.</paragraph>
<paragraph line="354">Gambhīro uttānikato’ti ativiya gambhīro pañho tayā uttātīkato.</paragraph>
<paragraph line="355">Sammāladdhaṃ jinaputtānaṃ nibbāhananti paramicchāvādaharaṇe upāyasaṅkhātaṃ nibbāhanamukhaṃ jinaputtānaṃ jinaputtehi suṭṭhu laddhaṃ.</paragraph>
<gatha1 line="356">Evametanti sabbaṃ heṭṭhāvuttavacanaṃ tayā vuttaṃ yathā hoti taṃ,</gatha1>
<gathalast line="357">Sabbaṃ vacanaṃ evaṃ sabhāvato hotīti ajjhāhārayojanā;</gathalast>
<gatha1 line="358">Gaṇīvarapavarā’ti ālapanametaṃ gaṇīnaṃ gaṇaparisānaṃ varaparama,</gatha1>
<gathalast line="359">Atiseṭṭha yathā tayā vuttaṃ mayaṃ tathā sampaṭicachāmā’ti;</gathalast>
<centered line="360">Pathavikampanahetupañho catutho.</centered>
<paragraph line="361">Nathaññaṃ cethāti etesu saccesu vijjamānaṃ saccato aññaṃ kāraṇaṃ paṭivedhassa ca nathi.</paragraph>
<paragraph line="362">Sīharathenā’ti seṭṭharathena mañcarathena. Sīhasaddo vā usabhasaddo vā aññasaddena payutto seṭṭhavācako hotīti.</paragraph>
<centered line="363">Sivirājadibbacakkhupañho pañcamo.</centered>
<paragraph line="364">Kalalaṃ osaratīti idaṃ mātuyā piṭṭhikaṇṭakanābhīnaṃ majjhaṭṭhānabhute gabbhapatiṭṭhānārahaṭṭhāne sannicitaṃ paṭikalalasadisaṃ madarattalohitaṃ sadhāya vuttaṃ, na kalalarūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="365">Mukhapānenapi dvayasantipāto bhavatīti mukhapānenapi saha mātā ca utunī gabbho paccupaṭṭhito’ti dvayasannipāto bhavati.</paragraph>
<paragraph line="366">Purimena tatha kāraṇaṃ vakkhāmīti purimena sāmavathunā tesaṃ dvinnaṃ tiṇṇaṃ sannipātānaṃ antogadhabhāve kāraṇaṃ yūttivacanaṃ kathessāmi.</paragraph>
<paragraph line="367">Te sabbe’ti ye keci sattā mātugabbhaṃ okkantā te sabbe sattā ye vanarukkhādayo’ti yojanā.</paragraph>
<paragraph line="368">Yo koci gadhabbo’ti yo kovi attano kammena tatha tatha upagannabbasatto.</paragraph>
<centered line="369">Gababhāvakkantipañho chaṭṭho.</centered>
<paragraph line="370">Saddhammo’ti <pageBreak edition="V" number="0.0397" /> paṭisambhidāppattakhīṇāsavasantakādhigamasaddhammo suddhanaya-paṭivattanavasena paṭivedhasaddhammo vā.</paragraph>
<paragraph line="371">Taṃ khayaṃ paridīpayanto’ti tena vacanena pubbapañcavassasatappa-māṇaṭṭhānāraha-saddhammakkhayaṃ paridīpayanto.</paragraph>
<paragraph line="372">Sesakaṃ paricchidīti sesakaṃ pacchimapañcavassasataṃ saddhammatiṭṭhanakkhaṇaṃ paricchidi. Taṃ dīpanākāraṃ paricchadanākārañca dassento vassasataṃ sahassantiādimāha.</paragraph>
<paragraph line="373">Naṭṭhāyiko’ti naṭṭhadhano.</paragraph>
<centered line="374">Vassasatappamāṇapañho sattamo.</centered>
<paragraph line="375">Tatra ye te satte kammaṃ vibādhati te ime sattā kāraṇaṃ paṭibāhanti, tesaṃ taṃ vacana micchā’ti pothakesu likhitaṃ taṃ dujjānaṃ. Tasmā ye satte kammaṃ vibādhati, te sattā kammavipākajā, dukkha vedanā vedayantīti ye pana sattā kāraṇaṃ paṭibāhanti tesaṃ taṃ vacanaṃ micchā’ti pāṭhena bhavitabbaṃ. Evañhi sati pubbāparaṃ sameti.</paragraph>
<paragraph line="376">Tatra ye te navavidhā’ti tatra dasavidhesu kuppavātesu ye te navavidhā kuppavātā.</paragraph>
<paragraph line="377">Na te atīte uppajjantiti te vātā atīte bhave kammabalena na uppajjanti. Sesa padadvaye’pi eseva nayo.</paragraph>
<paragraph line="378">Tehi tehi kopehī’ti tehi tehi sītādikopappakārehi.</paragraph>
<paragraph line="379">Sakaṃ sakaṃ vedananti attano attano phalabhūtaṃ vedanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="380">Visamaparihārajā’ti catunnaṃ iriyāpathānaṃ visadisaharaṇato jātā vedanā.</paragraph>
<paragraph line="381">Opakkamikenā’ti daṇḍappahāradivasena parūpakkamena.</paragraph>
<paragraph line="382">Kammavipākajā’ti kammavipākabhutapañcakkhadhato jātā.</paragraph>
<paragraph line="383">Bahutaraṃ avasesanti kammavipākajavedanāto avasesaṃ vedayitaṃ bahutaraṃ.</paragraph>
<paragraph line="384">Na sambhavatīti na sampajjati.</paragraph>
<paragraph line="385">Bījaduṭṭhatā’ti khettato aññakāraṇaduṭṭhatā.</paragraph>
<paragraph line="386">Kammavipakato vā’ti etha</paragraph>
<gatha1 line="387">‘Vemātubhātikaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0398" /> pubbe dhanahetu haniṃ ahaṃ</gatha1>
<gatha2 line="388">Tena kammavipākena devadatto silaṃ khipi;</gatha2>
<gathalast line="389">Aṅguṭṭhaṃ piṃsayī pāde mama pāsāṇasakkharā’ti;</gathalast>
<paragraph line="390">Ayaṃ gāthā vattabbā tatha dhanahetu’ti dāsidāsasaṅkhāta-jaṅgamadhana-hetu. Dhanañhi thāvarajaṅgama-saṃhārima-aṅgasama-anugāmidhanavasena pañcavidhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="391">Kiriyato vā’ti devadattassa upakkamakiriyato vā.</paragraph>
<paragraph line="392">Bhojanaṃ visamaṃ pariṇamatīti kucchigatabhojanaṃ visamaṃ paripakkabhāvaṃ gacchati.</paragraph>
<paragraph line="393">Tāya ca pana vedanāyā’ti idaṃ kattathe karaṇavacanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="394">Nikāyavarañchake’ti etha lañchanti sañcānanti etena etha vā puññapāpāni paṇḍitajanāti lañchako’ti nikāyavaro ca so lañchako cāti viggaho.</paragraph>
<centered line="395">Sabbākusalajjhāpanapañho aṭṭhamo.</centered>
<paragraph line="396">Imasmiṃ pañhe therassa ekaṃsikaṃ byākaraṇaṃ na hoti. Tasmā vicārevā yaṃ yuttaraṃ taṃ gahetabbaṃ. Tatrāyaṃ vicāraṇākāro. Maggavajjhā hi kilesā anupādinnakabhutā ye neva atītā anāgatā na paccuppannā. Upādinnakanirodhakathā ca anāgatabhavaṃ sadhāya kathitā bhagavato uppannā vedanā imasmiṃ paccuppannabhaveyeva hoti. Aparāparavedaniyakammañca buddhapaccekabuddhehi’pi na sakkā nivāretuṃ. Tasmā therassa kammavipākato vā esā vedanā nibbattā’ti vādo yuttataro’ti gahetabbaṃ. Yadi evaṃ kasmā thero anekavihitaṃ kathesī?Ti. Rājā milido ñāṇabhedaṃ gavesanto vicitrapaṭibhānaṃ sotukāmo hoti. Tassa ajjhāsayavasena anekavihitaṃ kathesī’ti parihāro vattabbo aññesu īdisesu ṭhānesu yuttiyeva gavesitabbā, na ekacintinā bhavitabbanti.</paragraph>
<paragraph line="397">Katassa paticayo’ti catusu saccesu katasoḷasakiccassa paticayo puna vaḍḍhanaṃ nathi.</paragraph>
<paragraph line="398">Nibbāhitabbo’ti nibbeṭhetabbo kathetabbo. Paṭisallānanti <pageBreak edition="V" number="0.0399" /> kāyikacetasikapaṭisallānakiriyā. Athato pana paṭisallānaṭṭhāne lahitabbā samādhisatisampajaññādayo kusalā dhammā paṭisallānaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="399">Rakkhatīti samparāyikaapāyādidukkhato rakkhati.</paragraph>
<centered line="400">Paṭisallānapañho navamo.</centered>
<paragraph line="401">Taṃ iddhibalanti tena iddhibalena labhitabbakappakappāvassaṭṭhānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="402">Antamaso accharāsaṅghātamattampīti sabbantimena paricchedena accharāsaṅghātamattampi kālaṃ pañcakkhadhasaṅkhātabhavassa pavattanaṃ na vaṇṇemi, appavattananibbānameva vaṇṇemīti adhippāyo.</paragraph>
<centered line="403">Iddhibalakittanapañho dasamo.</centered>
<centered line="404">Dasapañhapaṭimaṇḍitaaṭṭhamavaggavaṇṇanā samattā.</centered>
<paragraph line="405">Abhiññāyāhaṃ bhikkhave dhammaṃ desemīti pañcakkhadhā, dvādasāyatanāni, aṭṭhārasa dhātuyo, cattāri saccāni, bāvīsatidriyāni, nava hetu, cattāro āhārā, sattavassā, satta vedanā, satta saññā, satta cetanā, satta cittānītiādinā abhivisesena sabbaññutañāṇena jānivā dhammaṃ desemi.</paragraph>
<paragraph line="406">Aññaṃ uttariṃ…pe…satanti khuddānukhuddakato aññaṃ uttariṃ catupārājika - terasa saṅghādisesa - tiṃsanissaggiya - dvānavuti - pācittiya - catupāṭidesanīya - sattādhikaraṇa -sikkhāpada - saṅkhātadiyaḍḍha - sikkhāpadasataṃ.</paragraph>
<paragraph line="407">Tehipi na ekajjhakatā’ti attano cittaniṭṭhā ekantabhāvena na katā.</paragraph>
<paragraph line="408">Dhammasaṇṭhitapariyāyenāti yañca taṃ āpattiṃ āpanno tañca yathādhammo kāretabbo’ti vuttadhammasaṇṭhitipariyāyena.</paragraph>
<centered line="409">Khuddānukhuddakasamūhananapañho paṭhamo.</centered>
<paragraph line="410">Aniccampana rūpanti vibhajjabyākaraṇiyo pañho’ti aniccaṃ nāmarūpaṃ, kiṃ. Rūpamevā?Ti puṭṭho aniccaṃ nāmarūpampi aniccā vedanā pī’tiādinā nayena vibhajivā byākātabbo vibhajjabyākaraṇīyo nāmā’ti atho. Kinnu <pageBreak edition="V" number="0.0400" /> kho cakkhunā sabbaṃ vijānātīti puggalo sabbaṃ cakkhunā kiṃ vijānātīti imasmiṃ pañhe kenāpi puṭṭho’katamena cakkhunā samantacakkhunā udāhu maṃsacakkhunā’ti vutte’āmā’ti vattabbo’ti ayaṃ pañho paṭipucchābyākaraṇīyo pañho nāmāti yojanā.</paragraph>
<centered line="411">Māluṅkyaputtapañho dutiyo.</centered>
<paragraph line="412">Samuhato bhayahetu arahato’ti bhayahetu arahato arahantena samūhato.</paragraph>
<paragraph line="413">Unnatāvanatā’ti sukhe unnatiṭhānavasena unnatā dukkhe maṅkuvasena onatā</paragraph>
<paragraph line="414">Kuṭipurise’ti pākaṭapurise.</paragraph>
<paragraph line="415">Āhaccapadanti bhagavato sabbaññutañāṇena visesevā vuttavacanaṃ.</paragraph>
<centered line="416">Sabbatasapañho tatiyo.</centered>
<paragraph line="417">Tena tesaṃ pavattenā’ti tesaṃ parittānaṃ tejavantānaṃ tena pavattena.</paragraph>
<paragraph line="418">Visaṃ cikkhassanto’ti visaṃ vināsayamāno.</paragraph>
<paragraph line="419">Uddhamadho ācayamāno’ti sarīrassa uddhaṃ sukhaṃ vaḍḍhayamāno.</paragraph>
<paragraph line="420">Corānaṃ ukkhittalaguḷantī pothakesu likhitaṃ vericorānaṃ ukkhattalaguḷampīti pāṭhena bhavitabbaṃ. Vericorehi ukkhittamuggaraṃ na sambhavatīti atho.</paragraph>
<paragraph line="421">Āhārathaṃ vā eratī’ti āhārakiccaṃ sampādeti.</paragraph>
<paragraph line="422">Sūcikāyā’ti uddha-vamanābādhena.</paragraph>
<paragraph line="423">Dūrupacārenā’ti duṭṭhapayuttena kāraṇena.</paragraph>
<paragraph line="424">Sattānaṃ rakkhanaṃ mahārājā parittanti mahārāja, parittaṃ nāma sattānaṃ rakkhantānaṃ sattānaṃ anurakkhanaṃ hotīti yojanā.</paragraph>
<paragraph line="425">Attanā katena ārakkhaṃ janātī’ti kammācaraṇādito pāpapuggalo attanā katena dosena parittassa rakkhanabhāvaṃ jahati vināseti.</paragraph>
<centered line="426">Pararittānurakkhanapañho catutho.</centered>
<paragraph line="427">Buddhabalato <pageBreak edition="V" number="0.0401" /> ca mārabalaṃ balavataraṃ na hotī’ti yojanā.</paragraph>
<centered line="428">Pañcasālagāpañho pañcamo.</centered>
<paragraph line="429">Tatra athantaraṃ athi’ti tatha tesu dvīsu vacanesu. Athabhedo athaviseso athi.’</paragraph>
<paragraph line="430">Antaraṃ majjhavathañca khaṇokāso’pi hetusu vyavadhāne vinā cetha bhede chidde manasyapī’ti abhidhānasathe vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="431">Saññāvimokkhoti saññāya bhāvena āpattibhāvato vimokkho saññavimokkho. Sacittakāpattīti atho.</paragraph>
<paragraph line="432">No saññāvimokkhoti saññāyābhāvena āpattibhāvato no vimokkho, nasaññāvimokkho, acittakāpattīti atho.</paragraph>
<centered line="433">Pāpājānapañho chaṭṭho.</centered>
<paragraph line="434">Etasmiñca mahārāja pañhe’ti etasmiṃ tayā pucchitapañhe.</paragraph>
<paragraph line="435">Eko atho sāvaseso’ti’tathāgatassa kho ānadaevaṃ hotī’tiādivacanassa eko atho narāmisapariharaṇasaṅkhātaathena avasesena sāvaseso.</paragraph>
<centered line="436">Gaṇapariharaṇapañho sattamo.</centered>
<paragraph line="437">Katena ādānena vāti katena dosena vā.</paragraph>
<centered line="438">Abhejjaparisapañho aṭṭhamo.</centered>
<centered line="439">Aṭṭhapañhavanto dutiyavaggo.</centered>
<paragraph line="440">Seṭṭho yamo’ti</paragraph>
<gatha1 line="441">‘Yaṃ dehasādhanāpekkhaṃ niccakammamayaṃ yamo</gatha1>
<gathalast line="442">Āgantukasādhanaṃ kammamaniccaṃniyamobhave’;</gathalast>
<gatha1 line="443">Ahiṃsā saccamādheyyaṃ brahmacāri apariggaho</gatha1>
<gathalast line="444">Niccaṃ sarīre sādhyattā yamo nāmāti vuccare’ti;</gathalast>
<paragraph line="445">Evaṃ vutto seṭṭho yamo.</paragraph>
<paragraph line="446">Aggo niyamo’ti</paragraph>
<gatha1 line="447">Santosa mona-sajjhāyā kicchāparo ca bhāvanā,</gatha1>
<gathalast line="448">Sayampākavanavāsā niyamāni ca sādhayato’ti;</gathalast>
<paragraph line="449">Evaṃ vutto aggo niyamo.</paragraph>
<paragraph line="450">Tatha ahiṃsā’ti iminā karuṇā vuttā. Saccanti vacīsaccañāṇasaccaparamathasaccāni. Ādheyyanti ādheyyavacanatā brahmacārīti methunavirati. Apariggahoti mama idanti pariggahitataṇhārahitabhāvo vutto santosamonasajjhāyā’ti dvādasavidhasantosā pāpappavāhā na buddhavacana sajjhāyā. Kicchāparoti iminā dhūtaṅgapariharaṇaṃ bhāvanā’ti parikamma bhāvanādayo tisso bhāvanā. Sayampākavane vāsā’ti etha imasmiṃ sayampākevane buddhasāsane sayampākavirati gahetabbā. Ādiākārenacāti.</paragraph>
<paragraph line="451">Cāro’ti sekhiya vaggānurūpenagāmavihāresu cāro.</paragraph>
<paragraph line="452">Vihāro’ti samaṇasārupperiyāpathavihāro ceva dibbabrahmaariyavasena tividhadhammavihāro ca.</paragraph>
<paragraph line="453">Sayaṃmo’ti idriyasaṃyamo.</paragraph>
<paragraph line="454">Saṃvaro’ti pātimokkhasaṃvaro.</paragraph>
<paragraph line="455">Khantī’ti adhivāsanakhanti ñāṇakhanti.</paragraph>
<paragraph line="456">Sikkhāpadānaṃ uddeso’ti sikkhāpadānaṃ pāḷi.</paragraph>
<paragraph line="457">Uggahaparipucchā’ti sikkhāpadānaṃ aṭṭhakathā uggahaṇaṃ</paragraph>
<paragraph line="458">Kāsāvadhāraṇaṃ bhaṇḍubhāvo’ti iminā dviliṅgasarūpaṃ dasseti</paragraph>
<paragraph line="459">Bhaṇḍubhāvo dvaṅgulakesovā navamuṇḍo vā’ti adhippāyo bhavati hi.</paragraph>
<gatha1 line="460">‘‘Yamo ca niyamo ceva cāro cavihāro tathā,</gatha1>
<gathalast line="461">Saṃyamo saṃvaro ceva khantī ca soraccampi ca;</gathalast>
<gatha1 line="462">Ekantacariyā ceva ekattābhiratā’pi ca,</gatha1>
<gathalast line="463">Paṭisallānasevanaṃ hiriotappameva ca;</gathalast>
<gatha1 line="464">Appamādo ca vīriyaṃ uddesaparipucchā tathā,</gatha1>
<gathalast line="465">Sīlādyabhirati ceva nirālayasabhāvato;</gathalast>
<gatha1 line="466">Sikkhāpadābhipūraṇamiti vīsappabhedena,</gatha1>
<gathalast line="467">Samaṇakaraṇā dhammā nāgasenena desitā;</gathalast>
<gatha1 line="468">Kāsāvadhāraṇañceva bhaṇḍubhāvo tathā iti,</gatha1>
<gathalast line="469">Duve samaṇaliṅgā’ca nāgasenenadesitā’ti;</gathalast>
<paragraph line="470">Sāmaññaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0403" /> upagato’ti vīsatidhammadviliṅgehi sadisabhāvaṅgato.</paragraph>
<paragraph line="471">So sāmaññanti so samaṇabhāvo. Aggaparisanti bhikkhuparisasaṅkhātaṃ aggaparisaṃ.</paragraph>
<paragraph line="472">So me āgamo’ti vīsatidhammadviliṅgānaṃ mayhaṃ sattāne so āgamo nathi.</paragraph>
<centered line="473">Puthujjanapañho paṭhamo.</centered>
<paragraph line="474">Ye te bhabbā’ti ye te sattā bhavyā yuttā</paragraph>
<centered line="475">Mukhalohitapaggharaṇapañho dutiyo.</centered>
<paragraph line="476">Tappaṭibhāganti tena vathaguyhena sadisaṃ.</paragraph>
<paragraph line="477">Anusāsaniyaṃ anuvāsetīti uparibhāge passāvamagge vathikammaṃvuttaṃ āyubbede</paragraph>
<gatha1 line="478">‘Vamanaṃ recanaṃ nasyaṃ nirūha anuvāsanaṃ</gatha1>
<gathalast line="479">Ñeyyaṃ pañcavidhaṃ kammaṃ vidhānaṃ tassa vuccate’ti;</gathalast>
<paragraph line="480">Nirūhaanuvāsanavasena hi duvidhaṃ vathikammaṃ.</paragraph>
<paragraph line="481">Tatha nirūhavathikammaṃ adhobhāge vaccamagge kātabbaṃ. Anuvāsanavathikammaṃ uparibhāge passāvamagge kātabbaṃ. Vathikammaṃ uttaravathikammampi idaṃ nāmadvayaṃ tesaṃyeva nāmanti. Tassa ṭīkā?</paragraph>
<gatha1 line="482">‘‘Sambādhasseva sāmantā tatha kammaṃ duvaṅgulaṃ,</gatha1>
<gathalast line="483">Vāritaṃ vathikammampi sambādheyeva satthunā’’;</gathalast>
<paragraph line="484">Vathikammanti telabhesajjānaṃ vijjhanavasenakattabbaṃ vathikammanti vinayaṭīkā.</paragraph>
<centered line="485">Guyhappakāsanapañho tatiyo.</centered>
<paragraph line="486">Asārambhenāti niddosena.</paragraph>
<paragraph line="487">Catusaccāhisamayo’ti catunnaṃ ariyasaccānaṃ ñāṇena abhisamayo.</paragraph>
<paragraph line="488">Purisattananti purisattaṃ, soyeva vā pāṭho.</paragraph>
<paragraph line="489">Aññaṃ kayiramānaṃ aññena sambhavatīti aññaṃ lokuttaraphalaṃ ārabbha vipassanā kammaṃ tena kayiramānaṃ aññena lokiyaphalena sambhavati, lokiyaphalaṃ detīti adhippāyo. Sabhāvampī’ti <pageBreak edition="V" number="0.0404" /> sabhāvena vacanena.</paragraph>
<paragraph line="490">Yo akkosanto’ti yo paraṃ akkosanto.</paragraph>
<paragraph line="491">Kiriyāyeva katā’ti dosavantassa puggalassa kiriyāyayeva karaṇenayeva moghapurisavacanakatā’ti.</paragraph>
<paragraph line="492">Savaṇena…pe… jigucchatīti bhagavato bhagavantassa savaṇena sāsanasavaṇena.</paragraph>
<paragraph line="493">Ottappatī’ti jigucchati.</paragraph>
<paragraph line="494">Bhiyyodassanenāti bhagavato dassanena ottappati jigucchati.</paragraph>
<centered line="495">Moghapurisavacanapañho catutho.</centered>
<gatha1 line="496">‘‘Acetanaṃ brāhmaṇa assuṇantaṃ</gatha1>
<gatha2 line="497">Jānaṃ ajānantamimaṃ palāsaṃ,</gatha2>
<gatha3 line="498">Āraddhavīriyo dhuvamappamatto</gatha3>
<gathalast line="499">Sukhaseyyaṃ pucchasi kissahetu’’ti;</gathalast>
<paragraph line="500">Idaṃ catukkanipātñāgataṃ palāsajātakaṃ sadhāya vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="501">Iti phadana rukkhe’pi tāvade’ti milide āgataṃ. Jātake pana</paragraph>
<gatha1 line="502">‘‘Iti phadanarukkhepi devatā ajjhabhāsata,</gatha1>
<gathalast line="503">Mayhampi vacanaṃ athi bhāradvāja suṇohi me’’ti;</gathalast>
<paragraph line="504">Āgataṃ idañca terasanipāte āgataṃ phadanajātakaṃ sadhāya vuttaṃ.</paragraph>
<centered line="505">Rukkhācetanapañho pañcamo.</centered>
<paragraph line="506">Navannaṃ mahārāja anupubbavihārasamāpattīnanti aṭṭharūpāvacarasamāpattiekanirodhasamāpattivasena navannaṃ anupubbavihārasamāpattīnaṃ. Nibbānasuttakathāyampana phalasamāpattisamattāya parinibbānasamattāya tesaṃ dvinnaṃ dāyakānaṃ anussaraṇe samattāyāti tīhi kāraṇehidve piṇḍapātā samaphalā vuttā.</paragraph>
<centered line="507">Dvipiṇḍapātasamaphalapañho chaṭṭho.</centered>
<paragraph line="508">Pūjetha naṃ pūjanīyassa dhātuṃ evaṃ kira bho saggamito gamissathāti idaṃanekavaṇṇavimāne vuttaṃ.</paragraph>
<centered line="509">Buddhapūjāpañho sattamo.</centered>
<paragraph line="510">Animittakatasadisā’ti <pageBreak edition="V" number="0.0405" /> asallakkhanakatasadisā.</paragraph>
<centered line="511">Apāsanapapaṭikapañho aṭṭhamo.</centered>
<centered line="512">Khīṇāsavapañho navamo.</centered>
<centered line="513">Ubbilāvitapañho dasamo.</centered>
<paragraph line="514">Māmako’ti mama santako mama sāvako.</paragraph>
<paragraph line="515">Kāraṇā’ti pīḷanā.</paragraph>
<paragraph line="516">Sannativikopananti nāmarūpasantativināsanaṃ dhammo hi mahārājaahiṃsālakkhaṇo’ti sakalo hi sabhāvavacanadhammo ahiṃsāvacanalakkhaṇo. Uddhataṃ mahārāja cittaṃ niggahetabbanti yogāvacarehi uddhataṃ cittaṃ passaddhisamādhiupekkhāsambojjhaṅgehi niggahetabbaṃ paggahetabbantī paggahadaṇḍasadisehi dhammavicayavīriyapītisambojjhaṅgehi paggahetabbaṃ. Sati pana sabbatha līnuddhaccesuicchitabbā? ‘‘Satiṃ khavāhaṃ bhikkhavesabbathikaṃ vadāmī’’ti vacanato.</paragraph>
<paragraph line="517">Sayaṅkatenasoghātīyatīti so coro attanā katena duccaritakammenakattubhutena parighātīyati.</paragraph>
<paragraph line="518">Api ca dhammānusathi anusāsīyatīti ekaṃsena bhagavato anusiṭṭhi paṇḍitajane aparādhikamanusse anusāsayati dhammena anuvadāpeti.’ Niggahe niggahārahantivacanato vadato bhagavato doso nathiti adhippāyo’niggahe niggahārahanti’ idañca dhammena nigahanaṃ sadhāya vuttaṃ, na pīḷanakammaṃ sadhāya vuttanti idaṃ therena vattabbaṃ kasmā navuttanti ce rañño ruciyā ananukūlattā. Thero hi yathā rājā kaṅkhaṃ vinayivā dhammasabhāvaṃ jānāti tathā pañhaṃ byākarotīti. Bhagavatā saṅkhepavithāradesitanayena tathā tathā hi pañhaṃ pakāseti. Esa yathā yathāssa saddhammatejavihatavilayanakhaṇena milidarājahadaye vimati payātīti.</paragraph>
<centered line="519">Niggahapañho ekādasamo.</centered>
<paragraph line="520">Paṇāmesīti pabbājesi.</paragraph>
<paragraph line="521">Appativattito’ti appahīṇo.</paragraph>
<paragraph line="522">Nicchuhatīti nīharati.</paragraph>
<paragraph line="523">Thalaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0406" /> ussādetī’ti thalaṭṭhāne rāsiṃ karoti.</paragraph>
<paragraph line="524">Parilīyatī’ti paṭilīyituṃ arahati</paragraph>
<paragraph line="525">Paṇāmīyatī’ti paṇametuṃ vā pabbājetuṃ vā arahati.</paragraph>
<centered line="526">Paṇāmanapañho dvādasamo.</centered>
<centered line="527">Dvādasapañhavantatatiyavaggavaṇṇanā samattā.</centered>
<paragraph line="528">Kammādhiggahitassāti abhibhavanīyamānassa.</paragraph>
<centered line="529">Moggallāna nibbānapañho paṭhamo.</centered>
<paragraph line="530">Atharaso’ti phalaṃ kathitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="531">Dhammaraso’ti hetu.</paragraph>
<paragraph line="532">Vimuttiraso’ti nibbānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="533">Aññaṃ ārādhetīti samattakārī paripuṇṇakārī aññaṃ arahattaphalaṃ ārādheti, attano santāne nipphādeti.</paragraph>
<paragraph line="534">Savarapuraṃ anugata’nti manussajānapadapuraṃ anuppattaṃ.</paragraph>
<centered line="535">Pātimokkhapihitapañho dutiyo.</centered>
<paragraph line="536">Ucchijjatī’ti yaṃ yena kāraṇena bhikkhubhāvo ucchijjati.</paragraph>
<paragraph line="537">Ubhato pakkhe’ti mātupitupakkhasaṅkhāte ubhatopakkhe.</paragraph>
<paragraph line="538">Manussantarenā’ti manussasānattena. Channañhi nānattaṃ ativiya nānattaṃ hoti. Vuttañhetaṃ vedasathe-</paragraph>
<gatha1 line="539">‘‘Vājī vā maraṇalohānaṃ kaṭṭhapāsāṇavāsasaṃ,</gatha1>
<gathalast line="540">Nārīpurisagoyānaṃ antaraṃ bahutantaranti’’;</gathalast>
<centered line="541">Musāvādatarapañho tatiyo.</centered>
<paragraph line="542">Nimesantarampati cakkhunimmisanakkhaṇampi.</paragraph>
<gatha1 line="543">Vāṇijo hathināgo ca sākaṭiko niyāmako</gatha1>
<gatha2 line="544">Hisakko uttarasetu bhikkhu ceva bodhisatto,</gatha2>
<gatha3 line="545">Uttarasetu paṭipannako puggalo;</gatha3>
<gatha2 line="546">Ete anāgataṃ aṭṭha janā vilokiyā;</gatha2>
<gatha3 line="547">Vikkayānāgatamaggo tithaṃ tīramāyuthiraṃ</gatha3>
<gathalast line="548">Anāgataṃ kulampi ca aṭṭhaṭṭhānā vilokiyā’ti;</gathalast>
<centered line="549">Kulavilokanapañho catutho.</centered>
<paragraph line="550">Yathādhammo <pageBreak edition="V" number="0.0407" /> kāretabbotiāpattidhammo vinaye tiṭṭhati. Yathā tiṭṭhati, tathā so bhikkhu saṅghena kāretabbo, tathā bodhetabbo.</paragraph>
<centered line="551">Attanipātanapañho pañcamo.</centered>
<paragraph line="552">Nete mahārāja guṇā puggalassāti puggalassa ete guṇā ekādasādisaṅkhā na honti. Mettā bhāvanāya eva ete guṇā. Mettāvihāri puggalassa saṃvijjantīti adhippāyo.</paragraph>
<paragraph line="553">Yassāti yassa guṇassa hetu.</paragraph>
<paragraph line="554">Antaradhānamūlanniti pakatisarīrassa antaradhāna-dibbabhesajjarukkhamūlaṃ.</paragraph>
<paragraph line="555">Antaradhānassā’ti antaradhānakaraṇassa.</paragraph>
<paragraph line="556">Yanti yena guṇena.</paragraph>
<paragraph line="557">Mettaṃ samāpanto’ti appaṇāppattaṃ mettaṃ samāpanno.</paragraph>
<paragraph line="558">Mettābhāvanā hitānampi ahitānampīti hitarahitānampi sattesu pharaṇakamettābhāvanā sabbakusalaguṇāvahā sabbaniravajjaguṇānisaṃsā’va hoti.</paragraph>
<paragraph line="559">Sabbesanti sabbesu viññāṇabaddhesu sattesu mahānisaṃsā mettābhāvanā samapharaṇavasena paṇḍitehi saṃvihajitabbā.</paragraph>
<centered line="560">Suvaṇṇasāmamettāvihārapañho chaṭṭho.</centered>
<paragraph line="561">Naṭṭhāyiko’ti naṭṭhadhano.</paragraph>
<paragraph line="562">Yadā devadatto sigālo ahosi khattiyadhammo, so yāvatā jambudīpe padesarājāno te sabbe anuyutte akāsi. Tadā bodhisatto vidhuro nāma paṇḍito ahosīti idaṃ dukanipāte sabbadāṭhajātakaṃ sadhāya vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="563">Yathā paṇihitanti yathā icchitaṃ, yathā ṭhapitaṃ vā.</paragraph>
<centered line="564">Bodhisattādhikasamapañho sattamo.</centered>
<paragraph line="565">Sapakkho’ti saparivāro.</paragraph>
<paragraph line="566">Mittasama. No’ti attanā sahajāta-sahajanādhikehi mittehi samannāgato.</paragraph>
<paragraph line="567">Āyūhako’ti dhanapuññānaṃ āyūhako.</paragraph>
<paragraph line="568">Saṅgāhako’ti <pageBreak edition="V" number="0.0408" /> catuhi dānādisaṅgahavathūhi catuhi janasaṅgāhakehi saṅgāhako.</paragraph>
<paragraph line="569">Sakhilo’ti madhukavacano hadayaṅgamakaṇṇasukhamaṭṭhavacano.</paragraph>
<paragraph line="570">Hitesī upanissitānanti sattāna nissāya vasantānaṃ puggalānaṃ dhanayasapaññāsaṅkhātahitagavesanasīlo.</paragraph>
<paragraph line="571">Dhanavā’ti thāvarajaṅgamasaṃhārimaaṅgasamaanugāmidhanasaṅtehi pañcadhanehi dhanavā.</paragraph>
<centered line="572">Amarādevinimantanapañho aṭṭhamo.</centered>
<paragraph line="573">Opatantīti upagacchanti.</paragraph>
<centered line="574">Arahantasabhāyanapañho navamo.</centered>
<paragraph line="575">Okassā’ti ākaḍḍhivā pāgupameyyakassa. (?)</paragraph>
<centered line="576">Sakyopamāharaṇapañho dasamo.</centered>
<centered line="577">Dasapañhapaṭimaṇḍitacatuthavaggavaṇṇanā samattā.</centered>
<paragraph line="578">Dve athavase’ti dve ānisaṃse.</paragraph>
<paragraph line="579">Byattasaṅketā’ti pākaṭasaṅketā sulabhadassanaṃ dassanakāmānanti sīlavantānaṃ dassanakāmānaṃ upāsakopāsikānaṃ sulabhadassanaṃ sukhena labhitabbaṃ sīlavantadassanaṃ bhavissati.</paragraph>
<centered line="580">Aniketapañho paṭhamo.</centered>
<paragraph line="581">Vantassa…pe… āturassā’ti vantassa vejjena vamāpetabbassa.</paragraph>
<paragraph line="582">Virittassa adhoviracitassa.</paragraph>
<paragraph line="583">Anuvāsitassa passāvamaggakattabbassaanuvāsakammassa, āturassa gilānapuggalassa.</paragraph>
<centered line="584">Udarasaṃyatapañho dutiyo.</centered>
<paragraph line="585">Bāhirānaṃ āgamānanti’ti piṭakattayato bāhirānaṃ.</paragraph>
<centered line="586">Anuttarabhīsakkapañho tatiyo.</centered>
<paragraph line="587">Maggiyanti gavesitabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="588">Tassapakatanti tenaaparacakkavattinā pakataṃ.</paragraph>
<paragraph line="589">Yoniyā janayivā’ti attano passācamaggadvārena janevā.</paragraph>
<centered line="590">Anuppannamagguppādanapañho catutho.</centered>
<paragraph line="591">Vājapeyyanti <pageBreak edition="V" number="0.0409" /> sappiādivathusaṅkhātaṃ vājaṃ pivanti ethāti vājapeyyo, taṃ rāgavasena visaññinā’ti rāgabalena pakatisñārahitena lomasakassapabodhisattena.</paragraph>
<paragraph line="592">Ratto rāgavasenā’ti puttādisu ratto puttādīnaṃ maṅgalathāya rāgabalena pāṇaṃ hanti. Bhavatī ha-</paragraph>
<gatha1 line="593">‘‘Ratto duṭṭho ca mūḷho ca mānī luddho tathā’laso,</gatha1>
<gathalast line="594">Rājā ca ghātakā aṭṭha nāgasenena desitā;’’</gathalast>
<paragraph line="595">Onameyyā’ti pāṇaṃ ghāteyya.</paragraph>
<paragraph line="596">Sasamuddapariyāyanti sasamuddaparikkhepaṃ.</paragraph>
<centered line="597">Lomasakassapapañho pañcamo.</centered>
<centered line="598">Jotipālachaddantapañho chaṭṭho.</centered>
<centered line="599">Kassapabuddhakuṭikāovassanapañho sattamo.</centered>
<centered line="600">Brāhmaṇarājapañho aṭṭhamo.</centered>
<centered line="601">Gāthābhigītapañho navamo.</centered>
<centered line="602">Nodhammadesanacittanamanapañho dasamo.</centered>
<centered line="603">Dasapañhapaṭimaṇḍitapañcamavaggavaṇṇanā.</centered>
<paragraph line="604">Onojevā’ti udakaṃ pātevā</paragraph>
<centered line="605">Namñācariyoathipañho paṭhamo.</centered>
<paragraph line="606">Samupādikā’ti sāmaṃ uddhaṃpathaviṃ pavattī’ti samupādikā. Udakassa upari samagamanaṃ nibbattīti atho.</paragraph>
<centered line="607">Dvibuddhoppajjanapañho dutiyo.</centered>
<paragraph line="608">Mārabalanisūdane buddhe’ti mārabalanimmaddanasamathe buddhe.</paragraph>
<paragraph line="609">Eko manopasādo budhasaraṇagamanacittuppādo.</paragraph>
<paragraph line="610">Añjalipaṇāmo añjalipaṇamanamattena vadanākāro</paragraph>
<paragraph line="611">Ussahate tārayitunti apāyadukkhavadhadukkhato tārayituṃ sakkoti.</paragraph>
<centered line="612">Gotamīdinnavathapañho tatiyo.</centered>
<paragraph line="613">Ārādhako <pageBreak edition="V" number="0.0410" /> hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalanti maggaphalanibbānasaṅkhātaṃ ñāyaṃ kusaladhammaṃ ārādhako samijjhanako hoti.</paragraph>
<centered line="614">Pabbajjānirathapañho catutho.</centered>
<centered line="615">Dukkarakiriyānirathakapañho pañcamo.</centered>
<paragraph line="616">Idametha kāraṇanti manussānaṃ idaṃ niṭṭhāvacanaṃ etha ariyamaggaapāpuraṇapabbajane kāraṇaṃ hotīti yojanā.</paragraph>
<paragraph line="617">Sayanti sāsanassa attanā jinasāsanavibbhantaṃ puggalaṃ kiṃ sodhessati?</paragraph>
<paragraph line="618">Nibbisesā’tisīlādiguṇavisesarahitā.</paragraph>
<paragraph line="619">Akatapuññā’ti pubbajinasāsanesu pabbajjāpuññassa akaraṇena akatapuññā.</paragraph>
<paragraph line="620">Avemūḷhā jinasāsane’ti sīlādiguṇavemūḷhabhāvaṃ pāpuṇituṃ asamathā.</paragraph>
<centered line="621">Hīnāyavattanadosapañho chaṭṭho.</centered>
<centered line="622">Arahantakāyikadukkhavedanāpañho sattamo.</centered>
<centered line="623">Pārājikaajjhānapañho aṭṭhamo.</centered>
<paragraph line="624">Saṅghasamayaṃanupaviṭṭhatāyā’ti saṅghasamayaṃ paviṭṭhabhāvena.</paragraph>
<centered line="625">Pabbajitagihīdussīlapañho navamo.</centered>
<centered line="626">Udakajīvapañho dasamo.</centered>
<centered line="627">Dasapañhavantachaṭṭhavaggavaṇṇanā samattā.</centered>
<paragraph line="628">Mahārajakkhā’ti paññāmaye akkhimhi mahantā rāgādirajā etesanti mahārajakkhā atha vā akkhaṃ yesaṃ atthiti akkhā. Mahantaṃ rāgādirajaṃ etesanti mahārājā. Mahārajā ca te akkhā cā ta mahārajakkhā. Mahārajā e mahārajakkhā’tipi vattuṃ vaṭṭatiyeva. Imasmiṃ pacchimavikappe akkhasaddo niratho.</paragraph>
<centered line="629">Nippapañcapañho paṭhamo.</centered>
<paragraph line="630">Visamakoṭṭhassā’ti visamaantassa.</paragraph>
<paragraph line="631">Dubbalagahaṇassā’ti appadubbalantaradehissa.</paragraph>
<centered line="632">Gihīarahantapañho dutiyo.</centered>
<paragraph line="633">Maggo <pageBreak edition="V" number="0.0411" /> pi tassamahiyā anaññāto’ti mahiyā maggo tassa addhikassa arahato anaññāto.</paragraph>
<centered line="634">Arahantasatisammosapañho tatiyo.</centered>
<centered line="635">Tīṇinathipañho catutho.</centered>
<paragraph line="636">Nathidhammanti avijahanasabhāvaṃ.</paragraph>
<paragraph line="637">Athidhammanti vijahanasabhāvaṃ.</paragraph>
<centered line="638">Akammajapañho pañcamo.</centered>
<paragraph line="639">Bījajātānī’ti bījavāsiyo.</paragraph>
<centered line="640">Kammajapañho chaṭṭho.</centered>
<centered line="641">Yakkhakuṇapapañho sattamo.</centered>
<centered line="642">Anāgatesupaññattisikkhāpañho navamo.</centered>
<centered line="643">Sūriyatapanapañho dasamo.</centered>
<centered line="644">Dasapañhavantasattamavaggavaṇṇanā samattā.</centered>
<paragraph line="645">Punadeva latāya badhivā adāsī’ti idaṃjātake na pākaṭaṃ. Rañño paramparāgatavacanaṃ gahevā vuttaṃ siyā. Api ca bodhisatto attano santikaṃ āgate badhanā amuñcivā ajjhupekkhito punadeva latāya badhivā adāsi viya saññāya vuttaṃ siyā.</paragraph>
<paragraph line="646">Rūḷarūḷassa pharusātipharusassa bhīmabhīmassa jūjakassa brāhmaṇassa savaṇe vattamāno.</paragraph>
<paragraph line="647">Dārakedārakadvaye bodhisattassa adassanaṃ gamite sati so bodhisatto satadhā vā sahassadhā vā sokavasena.</paragraph>
<paragraph line="648">Hadayaṃ na eli na phalesi idaṃ sattamaṃ dukkarato dukkarataraṃ ahosīti yojanā.</paragraph>
<centered line="649">Vessantaraputtadāradānapañho paṭhamo.</centered>
<centered line="650">Dukkarakāripañho dutiyo.</centered>
<paragraph line="651">Lokiyaṃ bhante nāgasena lokuttarena viññāpitanti lokikaṃ athajātaṃ viya…pe…tayā lokuttarena athajātena viññāpitaṃ.</paragraph>
<centered line="652">Pāpabalapañho tatiyo.</centered>
<centered line="653">Petapāpuṇanakapuññapañho catutho.</centered>
<paragraph line="654">Dibbo <pageBreak edition="V" number="0.0412" /> atho’ti dibbasadiso ca ekantadibbo ca atho.</paragraph>
<paragraph line="655">Middhasamāpanno’ti bhavaṅgavasena niddaṃ āpanno.</paragraph>
<paragraph line="656">Kapimiddhapareto’ti kapiniddāya samannāgato.</paragraph>
<paragraph line="657">Yo kāyassa onāho’ti nāmakāyassa ca rūpakāyassa ca badhanākāro.</paragraph>
<paragraph line="658">Patiyonāho’ti kammaṃ kātuṃ asamathatāvasena samantato badhanākāro.</paragraph>
<paragraph line="659">Yo mahārāja kapiniddāpareto vokiṇṇatā jāgaratī’ti yā kapiniddāya piḷitassa puggalassa niddā vokiṇṇakaṃ jāgaraṃ gatiyā niddāmissakajāgarapavattanaṃ.</paragraph>
<centered line="660">Supinapañho pañcamo.</centered>
<centered line="661">Akāraṇamaraṇapañho chaṭṭho.</centered>
<centered line="662">Parinibbutapāṭihāriyapañho sattamo.</centered>
<centered line="663">Ūnasattavassapañho aṭṭhamo.</centered>
<centered line="664">Sukhadukkhamissanibbānapaho navamo.</centered>
<paragraph line="665">Sabhāvato nathi’ti kiñci opammanidassanamattaṃ sabhāvato sarūpato nathi. Guṇato pana anupalitto dviguṇato kiñci opammanidassanamattaṃ sakkā tuyhaṃ upadassayituṃ pakāsetuṃ.</paragraph>
<unindented line="666">Padumaṃ udakaṃ neva agadaṃ sāgaro tathā</unindented>
<unindented line="667">Bhojanaṃ ākāsa-maṇiratanavadanaṃ</unindented>
<unindented line="668">Sappimaṇḍo giri vathū dasūpamā</unindented>
<unindented line="669">Ekadviticattāri pañcakadasakā tīṇi.</unindented>
<paragraph line="670">Puna tīṇi puna tīṇi pañca guṇā paṇḍitehi vijāniyā</paragraph>
<paragraph line="671">Tatha padumassa udake anupalittabhāvo eko guṇo nibbānaṃ anuppaviṭṭho.</paragraph>
<paragraph line="672">Udakassa sītalatā pipāsāvinayatā’ti dve guṇā.</paragraph>
<paragraph line="673">Agadassa paṭisaraṇatā rogaantakaraṇatā amatatā’ti tayo guṇā.</paragraph>
<paragraph line="674">Samuddassa kuṇapasuññatā savantīhi apūraṇatā mahantabhūtāvāsatā aparimitavicittapupphasaṃkusumitatā’ticattāro guṇā bhojanassa <pageBreak edition="V" number="0.0413" /> āyudhāraṇatā balavaḍḍhanatā vaṇṇajananatā darathavūpasamanatā jigacchādubbalyapaṭivinodanatā’ti pañcaguṇā. Ākāsassa ajāyanatā ajīraṇatā amīyanatā acavanatā anuppajjanatā duppasahatā acoraharaṇatā anissitatā vihagagamanatā nirāvaraṇatā anantatā’ti dasa guṇā.</paragraph>
<paragraph line="675">Maṇiratanassa kāmadadatā hāsakāraṇatā ujjotathakaraṇatā’ti tayo guṇā.</paragraph>
<paragraph line="676">Lohitacadanassa dullabhatā asamagadhatā sujanappasathatāti tayo guṇā.</paragraph>
<paragraph line="677">Sappimaṇḍassa vaṇṇasampannatā gadhasampannatā rasasampannatā’ti tayo guṇā.</paragraph>
<paragraph line="678">Girisikharassa accuggatatā acalatā durabhirohatā bījārūhaṇatā anunayapaṭighavippamuttatā’tī pañcaguṇā nabbānaṃ anuppaviṭṭhā’ti.</paragraph>
<centered line="679">Nibbānānuppaviṭṭhaguṇapañho dasamo.</centered>
<paragraph line="680">Ethevākirā’ti etha eva tayā sikkhite nibbāne ākirāhī’ti abhikarohi vā ayameva vā pāṭho.</paragraph>
<paragraph line="681">Anītito’ti anītibhāvato nibbānaṃ daṭṭhabbaṃ. Sesesu’pi eseva nayo.</paragraph>
<paragraph line="682">Kuhīyatī’ta vimbhayacitto hoti.</paragraph>
<centered line="683">Nibbānasacchikaraṇapañho dvādasamo.</centered>
<centered line="684">Dvādasapañhavantaaṭṭhamavaggavaṇṇanā samattā.</centered>
<centered line="685">Meṇḍakapañhe aṭhamavaggavaṇṇanā samattā.</centered>
<centered line="686">Anumānapañho.</centered>
<paragraph line="687">Kammamūlaṃ gahevānā’ti pubbabuddhānaṃsantike katakusalamūlaṃ gahevā.</paragraph>
<paragraph line="688">Tato muccatha vimuttiyā’ti tato tena ārammaṇakiṇanena dasa saññābhāvanānuyogena vimuttiyā samucchedavimuttiyā vaṭṭadukkhato muccatha.</paragraph>
<paragraph line="689">Anivāyantī’ti appaṭivātā huvā vāyanti.</paragraph>
<paragraph line="690">Saraṇasīlanti saraṇagamanaṃ gahevā gahetabbaṃ pañcasīlaṃ.</paragraph>
<paragraph line="691">Pañcuddesapariyāpannanti <pageBreak edition="V" number="0.0414" /> nidānuddesa-parājikuddesa-saṅghādisesuddesa-aniyatuddesa saṅkhātaṃ pañcuddesapariyāpannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="692">Pātimokkhasaṃvarasīlanti sattavīsādhikadvisatapātimokkhasaṃvarasīlaṃ.</paragraph>
<paragraph line="693">Upādāyupādāya vimuttānanti taṇhādiṭṭhisaṅkhātopaye upādāyupādāya vimuttānaṃ sotāpannasakadāgāmianāgāmīnaṃ</paragraph>
<paragraph line="694">Gehajano’ti dāsakammakarādiko gehe ṭhitajano.</paragraph>
<paragraph line="695">Tathā buddhaṃ sokanudaṃ…pe… umma disvā sadevake’ti etha tathā eva ummiṃ disvā mahantaṃ dhammौmmiṃ ñāṇacakkhunā disvā buddhaṃ sokanudaṃ anumānena anumānañāṇena kātabbaṃ ñātabbaṃ. Sadevakeloke yathā dhammo ummivipphāro tathā sadevake lokebuddho aggo bhavissatī’ti anumānena ñātabbanti yojanā.</paragraph>
<paragraph line="696">Migarājassā’ti catuppādānaṃ mahantabhāvena migarājassa hathino.</paragraph>
<paragraph line="697">Padanti dhammapadaṃ.</paragraph>
<paragraph line="698">Dhammarājena gajjitanti buddhasīhanādavacanaṃ dhammarājena kathitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="699">Anumānena ñātabbaṃ buddho ca mahanto buddhasīhanādo ca mahanto’ti viññātabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="700">Laggaṃ disvā bhusaṃ paṅkaṃ kalaladdaṃ gataṃ mahinti laggaṃ laggāpanasamathaṃ mahantaṃ paṅkañca disvā kalaladāyakaṃ udakañca gataṃ mahiṃ mahiyā gataṃ paviṭṭhaṃ disvā paṇḍitā mahāvārikkhadho gato pavatto’ti anumānena jānanti.</paragraph>
<paragraph line="701">Jananti sādhujanasamuhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="702">Rajapaṅkasamohitanti rāgādirajasaṅkhātapaṅkehi ajjhothaṭaṃ pariyonaddhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="703">Vahitaṃ dhammanaddhiyā’ti pariyattipaṭipattidhammanaddhiyā vahitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="704">Vissaṭṭhaṃ dhammasāgare’ti nibbānasaṅkhāte mahāsamudde dhammanaddhiyā vissaṭṭhaṃ vissajjitaṃ pavesitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="705">Dhammāmatagataṃ dhammāmate pavattaṃ sadevakaṃ sabrahmakaṃ iṃ mahiṃ mahiyā ṭhitaṃ imaṃ sādhujanasamūhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="706">Disvā ñāṇacakkhunā passivā.</paragraph>
<paragraph line="707">Dhammakkhadho <pageBreak edition="V" number="0.0415" /> mahā’gato’ti sammāsambuddhacaraṇasaṅkhāto caturāsītiyā dhammakkhadhasahassānaṃ desitattā mahādhammakkhadhoāgato pavatto’ti anumānañāṇena ñātabbanti yojanā.</paragraph>
<centered line="708">Anumānapañho ekādasamo. (Dhutaṅgakathā)</centered>
<paragraph line="709">Katamena te pariyāyena anuyogaṃ te dammi’ti anuyogaṃ vaṃ pucchi ahaṃ byākarissāmi. Anuyogavacanaṃ te tava katamena kāraṇena dammi.</paragraph>
<paragraph line="710">Vamevetaṃ brūhīti rājavacanaṃ bhante nāgasena vameva pariyāyaṃ brūhi.</paragraph>
<paragraph line="711">Tenahī’ti tasmā tava sotukāmatāya satena vā…pe…koṭisatasahassena vā pariyāyaṃ te kathayissāmīti yojanā.</paragraph>
<gatha1 line="712">Yā kāci kathā’ti sambadho</gatha1>
<gatha2 line="713">Idhā’ti imasmiṃ dhutaṅgavaraguṇe,</gatha2>
<gatha3 line="714">Abhivuṭṭhanti vassodakenaabhivuṭṭhaṃ</gatha3>
<gathalast line="715">Sampādake satīti paṭipādake puggale sati.</gathalast>
<paragraph line="716">Mayhaṃ puṭṭho’ti imasmiṃ dhūtaṅgavaraguṇe paribyattatāya chekatāya pākaṭāya buddhiyā yuttakāraṇaparidīpanaṃ samosarissatīti.</paragraph>
<paragraph line="717">Vijaṭitakilesajālavathū’ti taṃ kilena samuhapañcakkhadhavathu.</paragraph>
<paragraph line="718">Bhinnabhaggasaṅkuṭitasañchannagatinivāraṇo’ti arahattamaggaphalena bhinnabhaggasaṅkuṭitasañchinnagatinivāraṇo.</paragraph>
<paragraph line="719">Abhinītavāso’ti abhipuññakāmehi abhipathitavāso abhinītैriyāpathavāso vā.</paragraph>
<paragraph line="720">Vimuttijjhāyitatto’ti arahattaphalajjhānasampayuttacitto acaladaḷhabhīruttāṇaṭṭhānaṃ ārammaṇakaraṇavasena upagato.</paragraph>
<centered line="721">Dhūtaṅgapañhakathāsaṅkhātayogikathā samattā.</centered>
<centered line="722">Caturāsītipañhapaṭimaṇḍitameṇḍakapañhavaṇṇanā samattā.</centered>
<paragraph line="723">Milidapañhameṇḍakapañhesu sabbe pañhā sampiṇḍitā pañcasattādhikasatapañhā honti. Aṅgagahaṇakathāya pana nādhikasatamātikāsu sattasaṭṭhimātikā niddesavasenaavissajjitā. Sesā’ rañño cattāri aṅgāni gahetabbānī’tiādikā ekūnacattāḷīsa mātikā niddesavasena avissajjitā yatha pothakesu dissanti tato gahetabbā yevā’ti.</paragraph>
<paragraph line="724">Catasso <pageBreak edition="V" number="0.0416" /> dhammadesanāyo; dhammādhiṭṭhānā dhammadesanā, dhammādhiṭṭhānā puggaladesanā, puggalādhiṭṭhānā dhammadesanā, puggalādhiṭṭhānā puggaladesanā’ti. Tāsu purimā tisso dhammadesanā idha gathe labbhanti, catutho na labbhati.</paragraph>
<paragraph line="725">Aparā’pi cuddasavidhā desanā? Athasadassana-guṇaparidīpana-niggaha-sampahaṃsanacariyāvodānanidassana -pucchāvisajjana-anusāsana-puggalavisodhanaajjhāsayaparipūraṇapaveṇi sadassana-parappavādamaddanopanissayapaccayanidassanatuṭṭhā-kārasadassanadhammasabhā-vaguṇādi-nidassanākāradesanā’ti.</paragraph>
<paragraph line="726">Tatha</paragraph>
<paragraph line="727">Paccayākāradesanā’ti paccayākārasuttanta-satipaṭṭhāna-sammappa-dhāna-iddhipāda-idriyabala-bojjhaṅgādisuttantasambadhā.</paragraph>
<paragraph line="728">(Athasadassanā) paccayākārapaccayathaparamathaṃ desentī pavattā dhammadesanā athasadassanā nāma.</paragraph>
<paragraph line="729">(Guṇaparidīpanī). Susīma-gosāla-gosiṅgasampasādana-pāsādika-dasabala-gotamaka- mahāsīhanādādisuttantasambadha attaguṇaparaguṇa-sāsanaguṇaparidīpanī guṇaparidīpanī nāma.</paragraph>
<paragraph line="730">(Niggahadesanā) sakalavinayapiṭakaṃ ādiṃ kavā yā kāci kilesapāpapuggalaniggahadesanā esā niggahadesanā nāma.</paragraph>
<paragraph line="731">(Sampahaṃsanā) bhayabhīrukānaṃ puggalānaṃ bhayapaṭisedhanathāya upathambhajanana-maggānisaṃsa-sīlathomanādikā desanā sampahaṃ-sanā nāma.</paragraph>
<paragraph line="732">(Cariyāvodānanidassanā) sakalajātakaṃ acchiyasuttaṃ ādiṃ kavā dvedhāvitakkabodhirājakumārasuttādisambadhādesanā cariyāvodānanidassanā nāma.</paragraph>
<paragraph line="733">(Pucchāvissajjanā) aṭṭhahi parisāhi pucchitānaṃ pañhānaṃ vissajjanāpaṭisaṃyuttā sakalasagāthavaggamādiṃ kavā vammikasutta-parāyaṇasuttādikā desanā pucchāvissajjanā nāma.</paragraph>
<paragraph line="734">(Anusāsanā). Ariyavaṃsa-puññābhisada-dhutaṅgānusāsana-vattānusāsana-sambadhā desanā anusāsanā nāma.</paragraph>
<paragraph line="735">(Puggalavisodhanā) bhayasadassanadesanāpaṭisaṃyuttā devadūtaaggikkhadhopamādisuttasambadhāpuggalānaṃ sīlavattādivisodhanathāya vuttā puggalavisodhanā nāma.</paragraph>
<paragraph line="736">(Ajjhāsayaparipūraṇā). <pageBreak edition="V" number="0.0417" /> Tavaṭakanāḷaka-paṭipadā-dhammadāyādasuttādikā puggalānaṃ samathavipassanāparipūraṇathāya kathitā ajjhāsayaparipūraṇā nāma.</paragraph>
<paragraph line="737">(Pavenisadassanakathā). Buddhavaṃsa-mahāpadānasuttākārā attano ca paresañca abhinīhāramārabbha parinibbānapariyosānā pavenisadassanakathā nāma.</paragraph>
<paragraph line="738">(Parappavādamaddanā). Cariyāpiṭakamādiṃ kavā mahāsīhanāda-cūllasīhanāda-dhānābhiññāsaṃvaṇṇanā-paṭibaddhā desanā parappavādamaddanā nāma.</paragraph>
<paragraph line="739">(Upanissayapaccayanidassanā). Yathūpanissayā dissamānā dissamānakāyena desanā itivuttakamādiṃ katvā dhaniyasutta-aruṇavatiyasutta-nadanapariyāyasuttādippabhedāupanissāya– paccayanidassanā nāma.</paragraph>
<paragraph line="740">(Tuṭṭhākārasadassanā). Sakalodāna-sampasādaniya-saṅgītisuttādikā desanā tuṭṭhākārasadassanā nāma.</paragraph>
<paragraph line="741">(Dhammasabhāvaguṇanidassanā) khadhadhāvāyatanidriyasaccapaṭicca samuppādamaggaphalādayo dhammā vibhattā taṃ tatha sabhāgavisabhāgaparidīpikā abhidhammadesanā ca lakkhaṇaparidīpikā ye caññe dhammā salakkhaṇadhāraṇakā attano sabhāvavasena vuttā esā dhammasabhāvaguṇanidassanā nāma.</paragraph>
<paragraph line="742">Imehi cuddasavidhehi lokagganāyakā dhammaṃ desenti tesañca sāvakā’ti.</paragraph>
<paragraph line="743">Tesu pacchāvisajjanā desanā idha pākaṭā. Sesā yathārahaṃ idha gahetabbā yevāti.</paragraph>
<paragraph line="744">(Sāpatattikathā). Duvidhākathā imasmiṃ milidapañhappakaraṇehonti sāpattikathā ca anāpatattikathā ca. Tatha yaṃ therena bhagavato vacanaṃ rañño saññāpanathaṃ ābhataṃ taṃsāpattikathā nāma.</paragraph>
<paragraph line="745">(Anāpattikathā). Yā therena sakapaṭibhānena vuttā sā anāpattikathā nāma.</paragraph>
<paragraph line="746">Vuttañhetaṃ padasodhammasikkhāpadassa aṭṭhakathāyaṃ-’</paragraph>
<paragraph line="747">Meṇḍakamilidapañhesu therassa sakapaṭibhānena anāpatti. Yampanarañño sañañāpanathaṃ āharavā vuttaṃ tatha āpattī’ti (dve <pageBreak edition="V" number="0.0418" /> kathā) puna dve kathā idha honti sammutikathā ca paramathakathā ca.</paragraph>
<paragraph line="748">(Sammutikathā). Tatha sammutikathā nāma’bhante nāgasena vedagu upalabbhatī’tiādikā.</paragraph>
<paragraph line="749">Paramathakathā nāma’yo uppajjati so eva so’tiādikātenāha?</paragraph>
<gatha1 line="750">Duve saccāni akkhāsi sambuddho vadataṃ varo,</gatha1>
<gathalast line="751">Sammutiṃ paramathañca tatiyaṃ nūpalabbhatī’ti.</gathalast>
<paragraph line="752">Yampubbe vuttaṃ anumānakathā upamākathā’ti, tāsu upamākathāya visuṃ koṭṭhāsabhāvo nathi. Milidapañhameṇḍakapañhānaṃ antarantarā ṭhitā hoti. Anumānakathā pana visuṃ koṭṭhāsabhāvena hotīti.</paragraph>
<gatha1 line="753">Vicaretha anuṃ parame parame</gatha1>
<gatha2 line="754">Sujanassa sukhaṃ nayane nayane,</gatha2>
<gatha3 line="755">Kaṭu hoti padhānarato narato</gatha3>
<gathalast line="756">Idha yo pana sāramate ramate.</gathalast>
<centered line="757">Pakiṇṇakavacanavaṇṇanā samattā.</centered>
<centered line="758">Jātakuddharaṇaṃ.</centered>
<paragraph line="759">Jātakuddharaṇaṃ pana evaṃ veditabbaṃ. Meṇḍakapañhatatiyavagge pañca pañca pañhā.</paragraph>
<paragraph line="760">‘‘Acetanaṃ brāhmaṇa asuṇantaṃ…pe… pucchasi taṃ kissa hetu‘‘ti idaṃcatukkanipāte āgataṃpalāsajātakaṃ sadhāya vuttaṃ. Katamaṃ taṃ jātakanti?’</paragraph>
<paragraph line="761">Acetanaṃ brāhmaṇā’ti idaṃ sathā parinibbānamañce nipanno ānadatheraṃ ārabbha kathesi.</paragraph>
<paragraph line="762">‘‘So pāyasmā rukkhadevatā panā ahamevā’’ti.</paragraph>
<centered line="763">Palāsajātakaṃ samattaṃ.</centered>
<paragraph line="764">‘‘Iti phadanarukkhā’pi tā devatā…pe… bhāradvāja suṇohi me’’ti āgataṃ. Idañca terasanipātephadanajātakaṃ sadhāya vuttaṃ. Katamaṃ taṃ jātakanti?</paragraph>
<paragraph line="765">‘‘Kuṭhārihatho puriso’ti idaṃ sathā rohiṇīnadītīre viharanto ñātakānaṃ kalahaṃ ārabbha kathesi vanasaṇḍe devatā aha’’nti.</paragraph>
<paragraph line="766">Phadanajātakaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0419" /> dutiyaṃ terasanipātaṃ.</paragraph>
<paragraph line="767">Meṇḍakapañhacatuthavagge devadattabodhisattādhikasampañhe bāvīsatijātakāni āgatānī’ti.</paragraph>
<paragraph line="768">‘‘Bhante nāgasena, tumhe bhaṇatha? Devadattoekantakaṇho ekantakaṇhehi dhammehi samannagato, bodhisatto ekantasukkehi dhammehi samannagato’ti. Puna ca devadatto bhave bhave yasena ca pakkhena ca bodhisattena samasamo hoti kadāci adhikataro vā yadā devadatto nagare bārāṇasiyaṃ brahmadattassa rañño purohitaputto ahosi, tadā bodhisatto chavakacaṇḍālo vijjādharo, vijjaṃ parijapivā akāle ambaphalāni nibbattesi. Etha tāva bodhisatto devadattena jātiyā nihīno yasasā ca nihīno …pe… puna ca paraṃ yadā devadatto tāpo nāma rājā ahosi tadābodhisatto tassa putto dhammapālo nāma ahosi tadā so rājā sakaputtassa hathapāde sīsañca chidāpesi. Tatha tāva devadattoyeva uttaro adhikataro. Ajjetarahi ubho’pi sakyakule jāyisu. Bodhisatto buddho ahosi sabbaññu lokanāyako. Devadatto atidevassa sāsane pabbajivā iddhiṃ nibbattevā buddhālayaṃ akāsi. Kinnu kho bhante nāgasena yaṃ mayā bhaṇitaṃ taṃ sabbaṃ tathaṃ udāhu vitathanti? ‘‘Ayampana milidaraññā yāni bāvīsatijātakāni nissāya pucchito hoti tāni mayā uddharivā idha kathetabbāni.</paragraph>
<paragraph line="769">Tatha ca,’yadā ca devadatto nagare bārāṇasiyaṃ brahmadattassa rañño purohitaputto ahosi tadā bodhisatto chavakacaṇḍālo ahosi vijjādharo vijjaṃ parijapivā akāle ambaphalāni nibbattesi. Etha tāva bodhisatto devadattato jātiyā nihīno yasasā ca nihīno. ‘‘Idampana vacanaṃ jetavanārāme viharantena sathārā terasanipāte devadattamārabbha kathitaṃ ambajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. Devadatto hi ‘‘ahaṃ buddho bhavissāmi…pe… caṇḍālaputto ahamevā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="770">Evametaṃ milidaraññā imaṃ ambajātakaṃ sadhāya kathitaṃ hotīti idaṃ rañño ābhataṃ paṭhamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="771">‘‘Puna ca paraṃ yadā devadatto rājā ahosi mahīpati sabbakāmasamaṅgī tadā bodhisatto tassūpabhogo ahosi hathināgo sabbalakkhaṇasampanno tassa cārugativilāsaṃ asahamāno rājā vadhaṃ icchanto hathācariyaṃ evamavova? ‘‘Asikkhito te ācariya hathināgo <pageBreak edition="V" number="0.0420" /> tassa ākāsagamanaṃ nāma kāraṇaṃ hotī’’ti tathapa tāca bodhisatto devadattato jātiyā nīhīno, lāmako tiracchānagato’’ti. Idampana vacanaṃ milidaraññā veḷuvane viharantena sathārā ekakanipāte devadattamārabbhakathitaṃ dummedhajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti dhammasabhāyaṃ bhikkhu’āvuso devadatto …pe… hathi pana ahamevā’’ti evametaṃ milidarañño imaṃ dummedhajātakaṃ sadhāya kathitaṃ hotīti. Dutiyaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="772">Puna ca paraṃ yadā devadatto manusso ahosi. Pavane naṭṭhāyiko tadā bodhisatto mahāpathavi nāma makkaṭo ahosi. Ethapi tāva dissati viseso manussassa ca tiracchānagatassa ca. Ethapi tāva bodhisatto devadattato jātiyā nihīno’ti imaṃ pana vacanaṃ milidaraññā veḷuvane viharantena sathārā tiṃsanipāte devadattassa silāpavijjhanamārabbha kathitaṃ mahākapijātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti? ‘‘Tena hi dhanuggahe payojevā…pe… kapirājā ahamevā’’ti evametaṃ milidaraññā imaṃmahākapijātakaṃ sadhāya vuttaṃ hotīti. Tatiyaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="773">‘‘Pūna ca paraṃ yadā devadatto manusso hoti soṇuttaro nāma nesādo balavā balavataro nāgabalo tadābodhisatto chaddanto nāma nāgarājā ahosi. Tadā luddako taṃ hathināgaṃ ghātesi. Tathapi tāva devadatto adhikataro‘‘ti idaṃ vacanaṃ milidaraññā jetavane mahāvihāre vihārantena sathārā tiṃsanipāte ekaṃ daharabhikkhuniṃ ārabbha kathitaṃ chaddantajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti tatha bhagavatā vithārato desitaṃ chaddantajātakaṃ taṃ mayā idha saṅkhepato uddharivā kathetabbameva. ‘‘Sā kira sāvathiyaṃ…pe… sā pana bhikkhuṇī pacchā vipassivā arahattaṃ pattā’’ti. Evametaṃ milidaraññā imaṃ chaddantajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. Catuthājātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="774">Puna ca paraṃ yadā devadatto manusso ahosi vanacarako aniketavāsī tadā bodhisatto sakuṇo ahosi tittiro mantajjhāyī. Tadā so vanacarako taṃ sakuṇaṃ ghātesi. Tathapi tāva devadatto jātiyā adhikataro’’ti idampana vacanaṃ milidaraññā gijjhakūṭe viharantena sathārā navakanipāte devadattassa vadhāya parisakkanaṃ ārabbha kathitaṃ daddarajātakaṃ (tittirajātakaṃ) sadhāya vuttaṃ hoti. ‘‘Tasmiṃ samaye dhammasabhāyaṃ kathaṃ samuṭṭhāpesuṃ…pe… tittirapaṇḍito pana ahamevā’’ti. Evametaṃ milidaraññā imaṃ daddarajātakaṃ sadhāya kathitaṃ hotīti. Pañcamajātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="775">‘‘Puna <pageBreak edition="V" number="0.0421" /> ca paraṃ yadā devadatto kalābu nāma bārāṇasirājā ahosi tadā bodhisatto tāpaso ahosi khantivādī. Tadā so rājā tassatāpasassa kuddho hathapāde vaṃsakalīre viya chedāpesi. Tathapi tāva devadattoyeva adhikataro jātiyā ca yasena cā’’ti idampana vacanaṃ milidaraññā jecavane viharantena sathārā catukkanipāte ekaṃ kodhanabhikkhuṃ ārabbha kathitaṃ khantivādijātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. ‘‘Sathā pana taṃ bhikkhuṃ kasmāvaṃ…pe… khantivāditāpasopana ahamevā’’ti evametaṃ milidaraññā imaṃ khantivādijātakaṃ sadhāya vuttaṃ hotīti. Paṭṭhajātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="776">Puna ca paraṃ yadā devadatto ahosi vanacaro tadābodhisatto nadiyo nāma vānarido ahosi. Tadāpi so vanacaro taṃ vānaridaṃ ghātesi saddhiṃ mātarā katiṭṭhabhātikenapi. Tathapi tāva devadattoyevaadhikataro jātiyā‘‘ti idaṃ pana vacanaṃ milidaraññā veḷuvane viharantenasathārā dukanipāte devadattaṃ ārabbha kathitaṃ cullanadiyajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. ‘‘Ekadivasañhi bhikkhū dhammasahāyaṃ …pe… supaṇṇarājā pana ahamevā’’ti evametaṃ milidaraññā imaṃ paṇḍarajātakaṃ sadhāya paratoghosavasena bodhisatto paṇḍarako nāma nāgarāja ahosī’’ti kathitaṃ hoti tathāhi imasmiṃ jātake bodhisatto supaṇṇarājā yevā’ti. Aṭṭhamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="777">Puna ca paraṃ yadā devadatto manusso ahosipavane jaṭilako tadā bodhisatto tacchako nāma mahāsūkaro ahosi. Tathapi tāva devadattoyeva jātiyā adhikataro’’ti idampana vacanaṃ milidaraññā jetavane viharantena sathārā pakiṇṇakanipāte dve mahallake there ārabbha kathitaṃ tacchakasūkarajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. ‘‘Mahākosalo pana bimbisārassa dhitaraṃ dento…pe…rukkhadevatā pana ahamevā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="778">Evametaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0422" /> milidaraññā imaṃ tacchakasūkarajātakaṃ sadhāya paratoghosavasena bodhisatto mahātacchakasūkaro nāma ahositi kathitaṃ tathā hi imasmiṃ jātake bodhisatto rukkhadevatāyeva ahosīti. Navamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="779">Puna ca paraṃ yadādevadatto cetiyesu suraparicaro nāma rājā ahosi upari purisamatte gaganevehāsaṅgamo, tadā bodhisatto kapilo nāma brāhmaṇo ahosi. Tathapi tāva devadattassa pathavippavesamārabbha kathitaṃ cetiyajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. ‘‘Tasmiñhi divase bhikkhū dhammasahāyaṃ. Pe-kapila-brāhmaṇo pana ahamevā’’ti evañcetaṃ milidaraññā idaṃcetiyajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hotīti. Dasamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="780">Puna ca paraṃ yadā devadatto manusso ahosi sāmo nāma, tadā bodhisatto rūrunāma migarājā ahosi. Tathapi tāva devadattoyeva jātiyā adhikataro’ti idampana vacanaṃ milidaraññā jetavane viharantena sathārā terasakanipāte devadattamārabbhakathitaṃ rūrūmagarājajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. So kira bhikkhūhi’bahupakāro āvuso-perūrumigo pana ahamevā’’ti. Evametaṃ milidaraññā imaṃrūrumigajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hotī’ti ekādasamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="781">‘‘Puna ca paraṃ yadā devadatto manusso ahosi luddako pavanacaro, tadā bodhisatto hathināgo ahosi so luddako tassa hathināgassa sattakkhattuṃ dante chidivā hari tathapi tāva devadattoyeva yoniyā adhikataro’ti idampana vacanaṃ milidaraññā jetavane viharantena sathārā ekakanipāte devadattamārabbha kathitaṃ sīlavanāgarājajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. Dhammasabhāyañhi bhikkhū’āvuso devadatto…pe… sīlavanāgarājā pana ahamevāti.</paragraph>
<paragraph line="782">Evametaṃ milidaraññā imaṃ sīlavanāgarājajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hotī’ti dvādasamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="783">Puna ca paraṃ yadā devadatto sigālo ahosi khattiyadhammo, so yāvatā jambudīpe padesarājāno te sabbe anuyutte akāsi, tadā bodhisatto vidhuro nāma paṇḍito ahosi tathapi tāva devadattoyeva yasena adhikataro’ti idampana vacanaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0423" /> milidaraññā veḷuvane viharantena sathārā dukanipāte devadattamārabbha kathitaṃ sabbadāṭhajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. ‘‘Devadatto ajātasattuṃ pasādevā…pe… purohito pana ahamevā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="784">Evametaṃ milidaraññā imaṃ sabbadāṭhika jātakaṃ sadhāya vuttaṃ paratoghosavasena ‘‘so yāvatā jambudīpe padesarājāno, te sabbe anuyutte akāsī’’ti vuttaṃ tadā hi sona sabbe rājāno anuyutte akāsī’ti. Terasamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="785">Puna ca paraṃ yadā devadatto sathināgo huvā laṭukikāya sakuṇikāya puttakeghātesi, tadā bodhisatto’pi hathināgo ahosi yuthapati tatha tāva ubho’pi samasamā ahesunti’ idampana vacanaṃ milidaraññā veḷuvane viharantena sathārā pañcakanipāte devadattamārarabbha kathitaṃ laṭukikajātakaṃ sadhāyavuttaṃ hotī’ti cuddasamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="786">Puna ca paraṃ ‘‘yadā devadatto yakkho ahosi adhammo nāma, tadā bodhisattopi yakkho ahosi dhammo nāma. Tathapi tāva ubhopi samasamā ahesunti‘‘idaṃ pana vacanaṃ milidaraññā jetavane viharantena sathārā ekādasakanipāte devadattassa pathavippavesamārabbha kathitaṃ dhammadevaputta jātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. ‘‘Tadā bhikkhu dhammisabhāyaṃ dhammadevaputto pana ahameva sammāsambuddho’’ti. Evametaṃ milidarañño imaṃ dhammadevaputtajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hotīti paṇṇarasamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="787">Puna ca paraṃ yadā devadatto nāviko ahosi, pañcannaṃ kulasatānaṃ issaro, tadā bodhisattopi nāviko ahosi pañcannaṃ kulasatānaṃ issaro tathapi tāva ubhopi samasamā’ca ahesunti‘‘idampana milidaraññā jetavane viharantena sathārā dvādasakanipāte devadattassa pañcakulasatāni gahevā niraye paviṭṭhabhāvamārabbha kathitaṃ samuddavāṇijajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. ‘‘So hi aggasāvakesu parisaṃ gahevā sopaṇḍitavaḍaḍhakī nāma ahamevā’’ti. Evametaṃ milidararañañā imaṃ samuddavāṇijajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hotī’ti. Soḷasamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="788">Puna ca paraṃ yadā devadatto sathavāho ahosi pañcannaṃ sakaṭasatānaṃ issaro, tadā bodhisattopi sathavāho ahosi pañcannaṃ sakaṭasatānaṃ issaro. Tathapi tāva ubhopi samasamā ahesu’’nti <pageBreak edition="V" number="0.0424" /> idampanavacanaṃ milidaraññā jetavane viharantena sathārā ekakanipāte anāthapiṇḍikassasahāyake tithayasāvake ārabbha kathitaṃ apaṇṇaka jātakaṃ sadhāya vuttaṃ hotī’ti. Sattarasamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="789">Puna ca paraṃ yadā devadatto sākho nāma migarājā ahosi, tadā bodhisattopi nigrodho nāma migarājā ahosi. Tathapi tāva ubhopi samasamā ahesunti ‘‘idampana vacanaṃ milidaraññā jetavane viharantena sathārā ekakanipāte kumārakassapamātaraṃ bhikkhuṇiṃ ārabbha kathitaṃ nigrodhamigajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti sā kira rājagahanagare mahāvibhavassa seṭṭhino dhītā ahosi nigrodhamigarājā pana ahamevā’’ti eva metaṃ milidaraññā imaṃ nigrodhamigarājajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hotī’ti. Aṭṭhārasamaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="790">Puna ca paraṃ yadā devadatto sākho nāma senāpati ahosi, tadā bodhisatto nigrodho nāma rājā ahosi. Tathapi tāva ubhopi samasamā ahesunti idampana vacanaṃ milidaraññā veḷuvane viharantena sathārā dasakanipāte devadattāmārabbha kathitaṃ nigrodhajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. ‘‘Ekadivasañhi bhikkhū nigrodhajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hotī’ti. Ekunavisatimaṃ jātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="791">Puna ca paraṃ sadā devadatto khaṇḍahālo nāma brāhmaṇo ahosi, tadā bodhisatto cado nāma rājakumāro ahosi. Tathāpi tāva anena khaṇḍahālo adhikataro’ti ‘‘idampana vacanaṃ milidaraññā gijjhakūṭe viharantena sathārā dasajātakedevadattamārabbha kathitaṃ cadakumārajātakaṃ sadhāya vuttaṃ taṃ saṅkhepano dassayissāma. ‘‘Tassa vathu saṅghabhedakkhadhake āgatameva cadakumāro pana ahamovā’’ti evametaṃ milidaraññā imaṃ vadakumārajātakaṃ sadhāya vuttanti vīsatimajātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="792">Puna ca paraṃ yadā devadatto brahmadatto nāma rāja ahosi, tadā bodhisatto tassa putto mahāpadumo nāma kumāro ahosi, tadā sorājā sakaputtaṃ corappapāte khipāpesi. Yato kutoci pitā puttānaṃ adhikataro ahosi visiṭṭho, tathapi tāva devadattoyeva adhikataro’ti idampana evanaṃ milidaraññā jetavane <pageBreak edition="V" number="0.0425" /> viharantena sathārā dvādasakanipāte ciñcaṃ māṇavikamārabbha kathitaṃ mahāpadumajātakaṃ sadhāya vuttaṃ. ‘‘Paṭhamabodhiyañhi dasabalassa ahaṃ tadā rājaputto, evaṃ dhāretha jātakanti, evametaṃ milidaraññā imaṃ mahāpadumajātakaṃ sadhāya puttanti ekavīsatimajātakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="793">Puna ca paraṃ yadā devadatto mahāpatāpo nāma rājā ahosi, tadā bodhisatto tassa putto dhammapālo nāma kumāro ahosi, tadā so rājā sakaputtassa hathapāde sīsañca chedāpesi. Tathapi tāva devadatto yeca uttaro adhikataro’’ti idampana vacanaṃ milidaraññā veḷuvane viharantena sathārā pañcakanipāte devadattassavadhaparisakkanamārabbha kathitaṃ culladhammapālajātakaṃ sadhāya vuttaṃ hoti. ‘‘Athekadivasaṃ bhikkhu dhammasabhāyaṃ kathaṃ dhammapālakumāro pana ahamevā’’ti evametaṃ milidaraññā imaṃ culladhammapālajātakaṃ sadhāya vuttanti bāvīsatima jātakaṃ samattaṃ.</paragraph>
<unindented line="794">Ambajātaka-dummedhajātakāni mahākapi-</unindented>
<unindented line="795">Chaddanta-daddarañcāpi khantivādikajātakaṃ</unindented>
<unindented line="796">Cullanadiya-paṇḍaraka-tacchasukarajātakaṃ</unindented>
<unindented line="797">Cetiyajātakañcāpi rūrumigidajātakaṃ</unindented>
<unindented line="798">Sīlavaṃ sabbadāṭhañca laṭukikañca apaṇṇakaṃ</unindented>
<unindented line="799">Nigrodhamiga-nigrodha-cadakumārajātakaṃ</unindented>
<unindented line="800">Mahāpadumakumāra-dhammapālakajātakaṃ</unindented>
<unindented line="801">Iti etāni bāvīsa jātakāni yathākkamaṃ</unindented>
<unindented line="802">Milido nāmupadāya nāgasenassa abravīti.</unindented>
<paragraph line="803">Evañca so rājā imāni jātakāni sadhāya kathevā punapi evamāha? ‘‘Bhante nāgasena, ajjekarahi ubhopi sakyakulesu jāyiṃsu. Bodhisattopi buddho ahosi. Sabbaññu lokanāyako, devadatto tassa devātidevassa sāsane pabbajivā buddhālayaṃ akāsi. Kinnukho bhante nāgasena, yaṃ mayā bhaṇitaṃ taṃ sabbampi tathaṃ udāhu vitathanti.’’</paragraph>
<centered line="804">Jātakuddharaṇaṃ samattaṃ.</centered>
<centered line="805">Gāthāsarūpaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0426" /></centered>
<paragraph line="806">Gāthāsarūpampana evaṃ veditabbaṃ?</paragraph>
<unindented line="807">Milido nāma so rājā sāgalāyampuruttame</unindented>
<unindented line="808">Upagañchi nāgasenaṃ gaṅgā’va yathasāgaraṃ.</unindented>
<unindented line="809">Āsajja rājā citrakathī ukkādhāraṃ tamonudaṃ apucchi nipuṇe pañhe ṭhānāṭhānagate puthū,</unindented>
<unindented line="810">Pucchā visajjanā ceva gambhirathūpanissitā</unindented>
<unindented line="811">Hadayaṅgamā kaṇṇasukhā abbhutā lomahaṃsanā</unindented>
<unindented line="812">Abhidhammavinayogāḷhā suttajālasamathitā</unindented>
<unindented line="813">Nāgasenakathā citrā opammehi nayehi ca</unindented>
<unindented line="814">Tatha ñāṇampaṇidhāya hāsayivāna mānasaṃ</unindented>
<unindented line="815">Suṇotha nipuṇe pañhe kaṅkhāṭṭhānavidāḷane’ti</unindented>
<paragraph line="816">Tenāhu?-</paragraph>
<gatha1 line="817">Bahussuto citrakathī nipuṇo ca visārado,</gatha1>
<gathalast line="818">Sāmayiko ca kusalo paṭibhāne ca kovido;</gathalast>
<gatha1 line="819">Tepi tepiṭakā bhikkhū pañcanekāyikāpi ca,</gatha1>
<gathalast line="820">Catunekāyikā ceva nāgasenaṃ purakkharuṃ;</gathalast>
<gatha1 line="821">Gambhīrapañño medhāvī maggāmaggassa kovido,</gatha1>
<gathalast line="822">Uttamathamanuppatto nāgaseno visārado;</gathalast>
<gatha1 line="823">Tehi bhikkhūhi parivuto nipuṇehi saccavādibhī,</gatha1>
<gathalast line="824">Caranto gāmanigamaṃ sāgalaṃ upasaṅkamī;</gathalast>
<gatha1 line="825">Saṅkheyyapariveṇasmiṃ nāgaseno tadā vasī,</gatha1>
<gathalast line="826">Katheti so manussehi pabbate kesarī yathā’ti;</gathalast>
<gatha1 line="827">Caraṇena ceva sampannaṃ sudantaṃ uttame dame,</gatha1>
<gathalast line="828">Disvā rājā nāgasenaṃ idaṃ vacanamabravi;</gathalast>
<gatha1 line="829">Kathikā mayā bahū diṭṭhā sākacchā osaṭā bahū,</gatha1>
<gathalast line="830">Na tādisaṃ bhayaṃ āsi ajjatāso yathā mama;</gathalast>
<gatha1 line="831">Nissaṃsayaṃ parājayo mama ajja bhavissati,</gatha1>
<gathalast line="832">Jayo’va nāgasenassa yathā cittaṃ na saṇṭhitanti;</gathalast>
<centered line="833">Bāhiragāthā <pageBreak edition="V" number="0.0427" /></centered>
<gatha1 line="834">Yathā hi aṅgasambhārā hoti saddo ratho iti,</gatha1>
<gathalast line="835">Evaṃ khadhesu santesu hoti sattoti sammuti;</gathalast>
<gatha1 line="836">Sīle patiṭṭhāya naro sapañeñā cittaṃ paññañca bhāvayaṃ,</gatha1>
<gathalast line="837">Ātāpī nipako bhikkhu so imaṃ vijaṭaye jaṭanti;</gathalast>
<gatha1 line="838">Ayampatiṭṭhā dharaṇīva pāṇinaṃ idañca mūlaṃ kusalābhivuddhiyā,</gatha1>
<gathalast line="839">Mukhañcidaṃ sabbajinānusāsane yo sūlakkhadho varapātimokkhiyo’ti;</gathalast>
<gatha1 line="840">Saddhāya taratī oghaṃ appamādena aṇṇavaṃ,</gatha1>
<gathalast line="841">Vīriyena dukkhaṃ acceti paññāya parisujjhati;</gathalast>
<gatha1 line="842">Nābhinadāmi maraṇaṃ nābhinadāmi jīvitaṃ,</gatha1>
<gathalast line="843">Kālañca paṭikaṅkhāmi nibbisaṃ bhatako yathā;</gathalast>
<gatha1 line="844">Nābhinadāmi maraṇaṃ nābhinadāmi jīvitaṃ,</gatha1>
<gathalast line="845">Kālañca paṭikaṅkhāmi sampajāno patissato;</gathalast>
<gatha1 line="846">Paṭigacceva taṃ kayirā yaṃ jaññā hitamattano,</gatha1>
<gathalast line="847">Na sākāṭikacintāya mantā dhīro parakkame;</gathalast>
<gatha1 line="848">Yathā sākaṭiko nāma samaṃ hivā mahāpathaṃ,</gatha1>
<gathalast line="849">Visamaṃ maggamāruyha akkhabhinno’va dhāyati;</gathalast>
<gatha1 line="850">Evaṃ dhammā apakkamma adhammamanuvattiya,</gatha1>
<gathalast line="851">Mado maccumukhampatto akkhacchinno’va socati;</gathalast>
<gatha1 line="852">Allavammapaṭicchanno navadvāro mahāvaṇo,</gatha1>
<gathalast line="853">Samantato paggharati asuci pūtigadhiyo’ti;</gathalast>
<centered line="854">Milidapañhe ṭhitā bāvīsati gāthā samattā.</centered>
<gatha1 line="855">Bhassappavedī vetaṇḍī atibuddhivicakkhaṇo,</gatha1>
<gathalast line="856">Milido ñāṇabhedāya nāgasenamupāgamī;</gathalast>
<gatha1 line="857">Vasanto tassa chāyāya paripucchanto punappunaṃ,</gatha1>
<gathalast line="858">Pabhinnabuddhi huvāna so’pi āsi tipeṭako;</gathalast>
<gatha1 line="859">Navaṅgaṃ anumajjanto rattibhāge rahogato,</gatha1>
<gathalast line="860">Addakkhi meṇḍake pañhe dunniveṭhe saniggahe;</gathalast>
<gatha1 line="861">Pariyāyabhāsitaṃ athi athi sadhāya bhāsitaṃ,</gatha1>
<gathalast line="862">Sabhāvabhāsitaṃ athi dhammarājassa sāsane;</gathalast>
<gatha1 line="863">Tesaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0428" /> athamaviññāya meṇḍake jinabhāsite,</gatha1>
<gathalast line="864">Anāgatamhi addhāneviggaho tatha hessati;</gathalast>
<gatha1 line="865">Hada kathimpasādetvā chejjāpessāmi meṇḍake,</gatha1>
<gathalast line="866">Tassa niddiṭṭhamaggena niddisissantyanāgate;</gathalast>
<gatha1 line="867">Visamaṃ sabhayaṃ ativāto paṭicchannaṃ devanissitaṃ,</gatha1>
<gathalast line="868">Patho ca saṅkamo tithaṃ aṭṭhete parivajjiyā;</gathalast>
<gatha1 line="869">Ratto duṭṭho ca mūḷho ca mānī luddho tathā’laso,</gatha1>
<gathalast line="870">Ekacintī ca bālo ca ete athavināsakā;</gathalast>
<gatha1 line="871">Ratto duṭṭho ca mūḷho ca bhīru āmisacakkhuko,</gatha1>
<gathalast line="872">Ithi soṇḍo paṇḍako ca navamo bhavati dārako;</gathalast>
<gatha1 line="873">Navete puggalā loke ittarā calitā calā,</gatha1>
<gathalast line="874">Etehi mantitaṃ guyhaṃ khippaṃ bhavati pākaṭaṃ;</gathalast>
<gatha1 line="875">Vasena yasapucchāhi tithavāsena yoniso,</gatha1>
<gathalast line="876">Sākacchā snehasaṃsevā patirūpavasena ca</gathalast>
<gatha1 line="877">Etāni aṭṭha ṭhānāni buddhivisadakārakā,</gatha1>
<gathalast line="878">Yesaṃ etāni samhonti tesaṃ buddhi pabhijjati;</gathalast>
<gatha1 line="879">Pūjīyantā asamasamā sadevamānusehi te,</gatha1>
<gathalast line="880">Na sādiyanti sakkāraṃ buddhānaṃ esa dhammatā’ti</gathalast>
<paragraph line="881">Ayaṃ gāthā sāriputtatherena vuttā.</paragraph>
<gatha1 line="882">Imehi aṭṭhihi tamaggapuggalaṃ</gatha1>
<gatha2 line="883">Devātidevaṃ naradammasārathiṃ,</gatha2>
<gatha3 line="884">Samantacakkhuṃ satapuññalakkhaṇaṃ</gatha3>
<gathalast line="885">Pāṇehi buddhaṃ saraṇaṃ gato’smi;</gathalast>
<gatha1 line="886">Jāliṃkaṇhājinaṃ dhītaṃ maddideviṃ patibbataṃ,</gatha1>
<gathalast line="887">Cajamāno nacintesiṃ bodhiyāyeva kāraṇā; (Jātakagāthā)</gathalast>
<gatha1 line="888">Na antalikkhe na samuddamajjhe</gatha1>
<gatha2 line="889">Na pabbatānaṃ vivaraṃ pavissa,</gatha2>
<gatha3 line="890">Na vijjati so jagatippadeso</gatha3>
<gathalast line="891">Yathaṭṭhitaṃ nappasaheyya maccu;</gathalast>
<gatha1 line="892">Kāyena <pageBreak edition="V" number="0.0429" /> saṃvaro sādhu sādhuvācāya saṃvaro,</gatha1>
<gathalast line="893">Manasā saṃvaro sādhu sādhu sabbathasaṃvaro;</gathalast>
<gatha1 line="894">Acetanaṃ brāhmaṇa assuṇantaṃ</gatha1>
<gatha2 line="895">Jānaṃ ajānantamimaṃ palāsaṃ,</gatha2>
<gatha3 line="896">Āraddhavīriyo dhuvamappamatto</gatha3>
<gathalast line="897">Sukhaseyyaṃ pucchasi kissa hetu’ti; (Jātakagāthā)</gathalast>
<gatha1 line="898">Iti phadana rukkho’pi tāvade ajjhabhāsatha,</gatha1>
<gathalast line="899">Mayhampi vacanaṃ athi bhājadvāja suṇohi me’ti; (Jātakagāthā)</gathalast>
<gatha1 line="900">Cudassa bhattaṃ bhuñjivā kammārassā’ti me sutaṃ,</gatha1>
<gathalast line="901">Ābādhaṃ samphusī dhīro pabāḷhaṃ māraṇantikatti</gathalast>
<gatha1 line="902">Sathavāto bhayaṃ jātaṃ niketā jāyatī rajo,</gatha1>
<gathalast line="903">Aniketamasathavaṃ etaṃ ve munidassananti; (Jinabhāsitā minidena vuttā)</gathalast>
<gatha1 line="904">Sasamuddapariyāyaṃ mahiṃ sāgarakuṇḍalaṃ,</gatha1>
<gathalast line="905">Na icche saha nidāya evaṃ sayha vijānahīti; (Jātakagāthā lomakassapena vuttā)</gathalast>
<gatha1 line="906">Vadhissametanti parāmasanto</gatha1>
<gatha2 line="907">Kāsāvamaddakkhi dhajaṃ isīnaṃ,</gatha2>
<gatha3 line="908">Dukkhena phuṭṭhassudapādi saññā</gatha3>
<gathalast line="909">Arahaddhajo sabbhi avajjharūpo’ti; (Jātakagāthā chaddantanāgarājena vuttā)</gathalast>
<gatha1 line="910">Gāthābhigītamme abhojaneyyaṃ</gatha1>
<gatha2 line="911">Sampassataṃ brāhmaṇa nesa dhammo,</gatha2>
<gatha3 line="912">Gāthābhigītaṃ panudanti buddhā</gatha3>
<gathalast line="913">Dhamme sati brāhmaṇa vuttiresā; (Suttānipātagāthā jinabhāsitā)</gathalast>
<gatha1 line="914">Na me ācariyo atha sadiso me na vijjati,</gatha1>
<gathalast line="915">Sadevakasmiṃ lokasmiṃ nathi me paṭipuggalo’ti; (Khadhakagāthā jinabhāsitā)</gathalast>
<gatha1 line="916">Vipulo <pageBreak edition="V" number="0.0330" /> rājagahikānaṃ giriseṭṭho pavuccati,</gatha1>
<gathalast line="917">Seto himavataṃ seṭṭho ādicco aghagāminaṃ;</gathalast>
<gatha1 line="918">Samuddo’dadhinaṃ seṭṭho nakkhattānañca cadimā,</gatha1>
<gathalast line="919">Sadevakassa lokassa buddho aggo pavuccatīti;</gathalast>
<paragraph line="920">(Dve gāthā māṇavakadevaputtena vuttā nāgasenatherena vuttā)</paragraph>
<gatha1 line="921">Eko manopasādo saraṇagamanaṃ añjalippaṇāmo vā,</gatha1>
<gathalast line="922">Ussahate tārayituṃ mārabalanisūdane buddhe’ti; (Ayaṃ gāthā sāriputtatherenābhatā)</gathalast>
<gatha1 line="923">Ārahatha nikkhamatha yujjatha buddhasāsane,</gatha1>
<gathalast line="924">Dhunātha maccuno senaṃ naḷāgāraṃ’va kuñjaro’ti; (Jinabhāsitā milidena vuttā)</gathalast>
<gatha1 line="925">Yo sīla vā dussīlesu dadāti dānaṃ</gatha1>
<gatha2 line="926">Dhammena laddhaṃ supasanna citto,</gatha2>
<gatha3 line="927">Abhisaddahaṃ kammaphalaṃ ulāraṃ</gatha3>
<gathalast line="928">Taṃ ve dānaṃ dāyakato visujjhatī’ti; (Ayaṃ nāgasenena ābhatā)</gathalast>
<gatha1 line="929">Na me dessā ubho puttā maddī devī na appiyā,</gatha1>
<gathalast line="930">Sabbaññutaṃ piyaṃ mayhaṃ tasmā piye adāsahanti;</gathalast>
<gatha1 line="931">Sahassagghañhi maṃ tāto brāhmaṇassa pitā adā,</gatha1>
<gathalast line="932">Atho kaṇhājinaṃ kaññaṃ hathinañca satena cā’ti;</gathalast>
<gatha1 line="933">Jigacchāya pipāsāya ahinā daṭṭho visena ca,</gatha1>
<gathalast line="934">Aggi udaka sattīhi akāle tatha miyyati;</gathalast>
<paragraph line="935">Anumānapañhe vuccamānā imā gāthā sallakkhetabbā?</paragraph>
<gatha1 line="936">Bahu jane tārayivā nibbuto upadhikkhaye,</gatha1>
<gathalast line="937">Anumānenañātabbaṃ’athi so dīpaduttamo’ti;</gathalast>
<gatha1 line="938">Kammamūlaṃ gahetvāna āpaṇaṃ upagacchatha,</gatha1>
<gathalast line="939">Ārammaṇaṃ kiṇivāna tato muccatha muttiyāti;</gathalast>
<gatha1 line="940">Na pupphagadho paṭivātameti na cadanaṃ tagaramallikā vā,</gatha1>
<gathalast line="941">Satañca gadho paṭivātameti sabbā disāsappuriso pavāti;</gathalast>
<gatha1 line="942">Cadanaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0431" /> tagaraṃ vāpi uppalaṃ atha vassikī,</gatha1>
<gathalast line="943">Etesaṃ gadhajātānaṃ sīlagadho anuttaro;</gathalast>
<gatha1 line="944">Appamatto aya gadho yavāyaṃ nagaracadanī,</gatha1>
<gathalast line="945">Yo ca sīlavataṃ gadho vāta devesu uttamo’ti;</gathalast>
<gatha1 line="946">Kammamūlaṃ janā davā gaṇhanti amataṃ phalaṃ,</gatha1>
<gathalast line="947">Tena te sukhitā honti ye kītā amataṃ phalanti;</gathalast>
<gatha1 line="948">Ye keci loke agadā visānaṃ paṭibāhakā,</gatha1>
<gathalast line="949">Dhammāgadasamaṃ nathi etaṃ pivatha bhikkhavo’ti;</gathalast>
<gatha1 line="950">Ye keci osadhā loke vijjanti vividhā bahū,</gatha1>
<gathalast line="951">Dhammosadha samaṃ nathi etaṃ pivatha bhikkhavo’ti;</gathalast>
<gatha1 line="952">Dhammosadhaṃ pivivāna ajarāmaraṇā siyuṃ,</gatha1>
<gathalast line="953">Bhāvayivā ca passivā nibbutā upadhikkhaye’ti;</gathalast>
<gatha1 line="954">Byādhitaṃ janataṃ disvā amatāpaṇaṃ pasārayī,</gatha1>
<gathalast line="955">Kammena taṃ kiṇivāna amatamādetha bhikkhavo’ti;</gathalast>
<gatha1 line="956">Evarūpāni sīlānisanti buddhassa āpaṇe,</gatha1>
<gathalast line="957">Kammena taṃ kiṇivāna ratanaṃ vo piladhathā’ti;</gathalast>
<gatha1 line="958">Samādhiratanamālassa kuvitakkā na jāyare,</gatha1>
<gathalast line="959">Na ca vikkhippate cittaṃ etaṃ tumhe piladhathā’ti;</gathalast>
<gatha1 line="960">Paññāratanamālassa na ciraṃ vattate bhavo,</gatha1>
<gathalast line="961">Khippaṃ phasseti amataṃ na ca so rocate bhave’ti;</gathalast>
<gatha1 line="962">Maṇimālādharaṃ gehajano sāmiṃ udikkhati,</gatha1>
<gathalast line="963">Vimuttiratanamālantu udikkhanti sadevakā’ti;</gathalast>
<gatha1 line="964">Yena ñāṇena bujjhanti ariyā katakiccataṃ,</gatha1>
<gathalast line="965">Taṃ ñāṇaratanaṃ laddhuṃ vāyametha jinorasā’ti;</gathalast>
<gatha1 line="966">Paṭisambhidā kiṇivānañāṇena phassayeyya yo,</gatha1>
<gathalast line="967">Asambhīto anubbiggo atirocati sadevake’ti;</gathalast>
<gatha1 line="968">Bojjhaṅgaratanamālassa udikkhanti sadevakā,</gatha1>
<gathalast line="969">Kammena taṃ kiṇivāna ratanaṃ vo piladhathā’ti;</gathalast>
<gatha1 line="970">Āyu <pageBreak edition="V" number="0.0432" /> ārogatā vaṇṇaṃ saggaṃ uccākulīnatā,</gatha1>
<gathalast line="971">Asaṅkhatañca amataṃ athi sabbāpaṇe jine;</gathalast>
<gatha1 line="972">Appena bahukenāpi kammamūlena gayhati,</gatha1>
<gathalast line="973">Kiṇivā saddhāmūlena samiddhā hotha bhikkhavo;</gathalast>
<paragraph line="974">Bhavatīha-</paragraph>
<gatha1 line="975">Vītarāgā vītadosā vītamohā anāsavā,</gatha1>
<gathalast line="976">Vītataṇhā anādānā dhammanagare vasanti te;</gathalast>
<gatha1 line="977">Āraññakā dhūtadharā dhāyino lūkhacīvarā,</gatha1>
<gathalast line="978">Vivekābhiratā dhīrā dhammanagare vasanti te’ti;</gathalast>
<gatha1 line="979">Nesajjikā sathatikā atho’pi ṭhānavaṅkamā,</gatha1>
<gathalast line="980">Paṃsukūladharā sabbe dhammanagare vasanti te;</gathalast>
<gatha1 line="981">Ticīvaradharā sabbe cammakhaṇḍacatuthakā,</gatha1>
<gathalast line="982">Ratā ekāsane viññu dhammanagare vasanti te;</gathalast>
<gatha1 line="983">Appicchā nipakā dhīrā appāhārā alolupā,</gatha1>
<gathalast line="984">Lābhālābhena santuṭṭhā dhammanagare vasanti te;</gathalast>
<gatha1 line="985">Dhāyī dhānaratā dhīrā santacittā samāhitā,</gatha1>
<gathalast line="986">Ākiñcaññaṃ pathayānā dhammanagare vasantī te;</gathalast>
<gatha1 line="987">Paṭipannā phalaṭṭhā ca sekkhā phalasamaṅgino,</gatha1>
<gathalast line="988">Āsiṃsakā uttamathaṃ dhammanagare vasanti te;</gathalast>
<gatha1 line="989">Sotāpannā ca vimalā sakadāgāmino ca ye,</gatha1>
<gathalast line="990">Anāgāmī ca arahanto dhammanagare vasanti te;</gathalast>
<gatha1 line="991">Satipaṭṭhānakusalā bojjhaṅgabhāvanāratā,</gatha1>
<gathalast line="992">Vipassakā dhammadharā dhammanagare vasanti te;</gathalast>
<gatha1 line="993">Iddhipādesu kusalā samādhibhāvanāratā,</gatha1>
<gathalast line="994">Sammappadhānamanuyuttā dhammanagare vasanti te;</gathalast>
<gatha1 line="995">Abhiññāpāramippattā pettike gocare ratā,</gatha1>
<gathalast line="996">Antaḷikkhamhi caraṇā dhammanagare vasanti te;</gathalast>
<gatha1 line="997">Okkhittacakkhu mitabhāṇī guttadvārā susaṃvutā,</gatha1>
<gathalast line="998">Sudantā uttame dame dhammanagare vasanti te;</gathalast>
<gatha1 line="999">Tevijjā <pageBreak edition="V" number="0.0433" /> jaḷabhiññā ca iddhiyā pāramiṃ gatā,</gatha1>
<gathalast line="1000">Pañañāya pāramippattā dhammanagare vasanti te;</gathalast>
<gatha1 line="1001">Yathāpi nagaraṃ disvā suvibhattaṃ manoramaṃ,</gatha1>
<gathalast line="1002">Anumānena jānanti vaḍḍhakissa mahattanaṃ;</gathalast>
<gatha1 line="1003">Tatheva lokanāthassa disvā dhammapuraṃ varaṃ,</gatha1>
<gathalast line="1004">Anumānena jānanti athi so bhagavā iti;</gathalast>
<gatha1 line="1005">Anumānenajānanti ūmiṃ disvāna sāgare,</gatha1>
<gathalast line="1006">Yathā’yaṃ dissate ūmī mahanto so bhavissati;</gathalast>
<gatha1 line="1007">Tathā buddhaṃ sokanudaṃ sabbathamaparājitaṃ,</gatha1>
<gathalast line="1008">Taṇhakkhayamanuppattambhavasaṃsāramocanaṃ;</gathalast>
<gatha1 line="1009">Anumānena ñātabbaṃ ūmiṃ disvā sadevake,</gatha1>
<gathalast line="1010">Yathā dhammumivippharo aggo buddho bhavissati;</gathalast>
<gatha1 line="1011">Anumānena jānanti disvā accuggataṃ giriṃ,</gatha1>
<gathalast line="1012">Yathā accuggato esa himavā so bhavissati;</gathalast>
<gatha1 line="1013">Tathā disvādhammagiriṃ sītībhutaṃ nirūpadhiṃ,</gatha1>
<gathalast line="1014">Accuggataṃ bhagavato acalaṃ suppatiṭṭhitaṃ;</gathalast>
<gatha1 line="1015">Anumānena ñātabbaṃ disvāna dhammapabbataṃ,</gatha1>
<gathalast line="1016">Tathā hi so mahāvīro aggo buddho bhavissati;</gathalast>
<gatha1 line="1017">Yathāpi gajarājassa padaṃ disvāna mānusā,</gatha1>
<gathalast line="1018">Anumānenajānanti mahā esa gajo iti;</gathalast>
<gatha1 line="1019">Tatheva buddhanāgassa padaṃ disvā vibhāvino,</gatha1>
<gathalast line="1020">Anumānena jānanti uḷāro so bhavissati;</gathalast>
<gatha1 line="1021">Anumānenajānanti bhīte disvāna kummige,</gatha1>
<gathalast line="1022">Migarājassa saddenabhītā’me kummigā iti;</gathalast>
<gatha1 line="1023">Tatheva tithiye disvā vithaddhe bhītamānase,</gatha1>
<gathalast line="1024">Anumānena ñātabbaṃ dhammarājena gajjitaṃ;</gathalast>
<gatha1 line="1025">Nibbutaṃ pathaviṃ disvā haritapattaṃ mahodakaṃ,</gatha1>
<gathalast line="1026">Anamānena jānanti mahāmeghena nibbutaṃ;</gathalast>
<gatha1 line="1027">Tathevimaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0434" /> janaṃ disvā āmoditapamoditaṃ,</gatha1>
<gathalast line="1028">Anumānena ñātabbaṃ dhammarājena tappitaṃ;</gathalast>
<gatha1 line="1029">Laggaṃ disvā bhisaṃ paṅkaṃ kalaladdagataṃ mahiṃ,</gatha1>
<gathalast line="1030">Anumānena jānanti vārikkhadho mahā gato;</gathalast>
<gatha1 line="1031">Tathevimaṃ janaṃ disvā rajopakkhasamāhitaṃ,</gatha1>
<gathalast line="1032">Vahitaṃ dhammanadiyā vissaṭṭhaṃ dhammasāgare;</gathalast>
<gatha1 line="1033">Dhammāmatagataṃ disvā sadevakamimaṃ mahiṃ,</gatha1>
<gathalast line="1034">Anumānena ñātabbaṃ dhammakkhadho mahā gato;</gathalast>
<gatha1 line="1035">Anumānena jānanti ghāyivā gadhamuttamaṃ,</gatha1>
<gathalast line="1036">Yathā’yaṃ vāyatī gadho hessanti pupphitā dumā;</gathalast>
<gatha1 line="1037">Tathevāyaṃ sīlagadho pavāyati sadevake,</gatha1>
<gathalast line="1038">Anumānena ñātabbaṃ athi buddho anuttaro’ti;</gathalast>
<centered line="1039">Anumānapañhaṃ.</centered>
<gatha1 line="1040">Passatāraññake bhikkhū ajjhogāḷhe dhute guṇe,</gatha1>
<gathalast line="1041">Puna passati gihi rājā anāgāmiphale ṭhite;</gathalast>
<gatha1 line="1042">Ubho’pi te vilokevā uppajji saṃsayo mahā,</gatha1>
<gathalast line="1043">Bujjheyya ce gihidhamme dhutaṅgaṃ nipphalaṃ siyā;</gathalast>
<gatha1 line="1044">Paravādivādamathanaṃ nipuṇaṃ piṭakattaye,</gatha1>
<gathalast line="1045">Hada pucche kathiseṭṭhaṃ so me kaṅkhaṃ vinossatī’ti</gathalast>
<centered line="1046">Meṇḍakapañhe ṭhitā dvāsīti gāthā samattā.</centered>
<centered line="1047">Milidappakaraṇe sabbā gāthā sampiṇḍitā caturādhikasatagāthā honti.</centered>
<centered line="1048">Milidappakaraṇe sabbagāthāsarūpagahaṇaṃ samattaṃ.</centered>
<subhead line="1049">Saṃkhyāsarūpaṃ</subhead>
<paragraph line="1050">Saṅkhyāsarūpaṃ pana evaṃ veditabbaṃ. Eka-dvi-ti-catu-pañca-cha-satta-aṭṭha-nava-dasa-ekādasa-dvādasa- terasa-cuddasa-soḷasa-sattarasa-aṭṭhārasa-ekūnavīsati-pañcavīsati-aṭṭhavīsati-tiṃsā -chasaṭṭhi-diyaḍḍhasatanti pañcavīsatividhā saṅkhyā. Tatha <pageBreak edition="V" number="0.0435" /> buddho eko, pathavi ekā, samuddo eko, sineru eko, devaloko eko, brahmaloko eko’ti cha ekakā milidappakaraṇe āgatā.</paragraph>
<paragraph line="1051">Dve athavase sampassamānā bhagavatā vihāradānaṃ anuññātaṃ? Vihāradānaṃ nāma sabbabuddhehi vaṇṇitaṃ anumataṃ thomitaṃ pasathaṃ vihāradānaṃ davā devamanussā jātijarābyādhimaraṇehi muccissanti. Vihāre sati bhikkhū bhikkhuniyo vā katokāsā dassanakāmānaṃ sulabhadassanaṃ bhavissantī’ti.</paragraph>
<paragraph line="1052">Dve athavase paṭicca sabbabuddhā attanā nimmitaṃ catupaccayaṃ na paribhuñjanti? Aggadakkhiṇeyyo sathā’ti bahū devamanussā catupaccayaṃ datvā dukkhā muccissanti. Buddhā paṭihāriyaṃ kavā jīvitavuttiṃ pariyesantī’ti parūpavādalopanathañcāti.</paragraph>
<paragraph line="1053">Dve akammajā ahetujā anutujā? Ākāso nibbānañcā’ti</paragraph>
<paragraph line="1054">Dve athavase sampassamānena vessantarena raññā dve puttā dinnā? Dānapathova me na parihāyissati, ime kumārā mūlajalāhārabhuñjanadukkhato mucacissantī’ti.</paragraph>
<paragraph line="1055">Udakassa dve guṇā nibbānaṃ anuppaviṭṭhā? Sītalabhāvo, pītassa ghammavinayanabhāvo cā’ti.</paragraph>
<paragraph line="1056">Asatiyā ajānanena cā’ti dvīhi kāraṇehi āpattiṃ āpajjantī’ti cha dukā āgatā.</paragraph>
<paragraph line="1057">Sītena uṇhena atibhojanenā’ti tīhi ākārehi pittaṃ kuppati.</paragraph>
<paragraph line="1058">Sītena uṇhena annāpānena cā’ti tahī ākārehi semhaṃ kuppati.</paragraph>
<paragraph line="1059">Buddhavaṃsatāya dhammagarukatāya bhikkhubhumimahantatāyā’ti tīhi kāraṇehi pātimokkhaṃ paṭicchannaṃ kārāpeti.</paragraph>
<paragraph line="1060">Agadassa tayo guṇā nibbānaṃ anuppaviṭṭhā? Gilānakānaṃ parisaraṇaṃ rogavināsanaṃ amatakaraṇanti.</paragraph>
<paragraph line="1061">Maṇiratanassa tayo guṇā nibbānaṃ anuppaviṭṭhā? Sabbakāmadadaṃ nahāsakaraṃ ujjotathakaranti.</paragraph>
<paragraph line="1062">Ratanacadanassa tayo guṇā? Vaṇṇasampanno gadhasampanno rasasampanno’ti satta tikā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1063">Sappimaṇḍassa <pageBreak edition="V" number="0.0436" /> tayo guṇā? Vaṇṇasamapanno, gadhasampanno, rasasampanno’ti sattatikā vuttā diṭṭhadhammaphāsuvihāratāya anavajjaguṇabahulatāyaasesaariyavīthibhāvato sabbabuddhapasathatāyāti ime cattāro athavase sampassamānā buddhā paṭisallānaṃ sevanti.</paragraph>
<paragraph line="1064">Ninnatāya dvāratāya ciṇṇatāya samudācaritattāti catuhi ākārehi manoviññāṇaṃ dvipañcaviññāṇe anupavattati.</paragraph>
<paragraph line="1065">Kammavasena yonivasena kulavasena āyācanavasenā’ti catunnaṃ sannipātānaṃ vasena gabbhassāvakkanti hoti.</paragraph>
<paragraph line="1066">Adiṭṭhantarāyo, uddissakatassa antarāyo, upakkhaṭantarāyo paribhogantarāyo’ti cattāro antarāyā tesu adiṭṭhantarāyo bhagavato athi, sesā tayo nathi, uddissakatassa byāmappabhāya sabbaññutañāṇassa jīvitassa cā’ti catunnaṃ antarāyābhāvā.</paragraph>
<paragraph line="1067">Abbhā, mahikā, megho, rāhu cā’ti cattāro sūriyarogā samuddasasa cattāro guṇā? Kuṇapehi asaṃvāsiyabhāvo, nadīhi apūraṇatā, mahābhutāvāsatā, vicittapupphasamākiṇṇatā’ti.Satta catukkā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1068" number="5"> Bhumimahantatā, parisuddhavimalatā, pāpehiasaṃvāsiyatā, duppaṭivijjhatā, bahuvidhasaṃvararakkhiyatā’ti sāsanassa ime atulyā pañca guṇā vattanti pakāsanti.</paragraph>
<paragraph line="1069">Bhojanassa pañca guṇā nibbānaṃ anuppaviṭṭhā? Accuggatatā, acalatā duradhirohaṇatā bījārūhaṇatā kopānunayavivajjanatā’ti.</paragraph>
<paragraph line="1070">Āhaccapadena rasena ācariyavaṃsatāya adhippāyākāratāya ñāṇuttaratāyā’ti imehi pañcaguṇehi atho paṭiggahetabbo cā’ti cattāro pañcakā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1071" number="6"> Senāpati, purohito, akkhadasso, bhaṇḍāgāriko, chattagāho, khaggagāho amacco’ti cha amaccā gaṇīyanti. Vepullo <pageBreak edition="V" number="0.0437" /> rājagahiyānaṃ buddho aggo pavuccatī’ti cha aggā. Māṇavagāmikadevaputtena vuttagāthā nāgasenena āharivā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1072">Vātiko, pittiko, semhiko, devatūpasaṃhārato, samudāciṇṇato, pubbanimittato’ti cha janā supinaṃpassantī’ti tayo chakkā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1073" number="7"> Puthujjanacittaṃ, sotāpannacittaṃ, sakadāgāmicittaṃ, anāgāmicittaṃ, arahantacittaṃ, paccekabuddhacittaṃ, sammāsambuddhacittanti satta cittavimuttiyo.</paragraph>
<paragraph line="1074">Nārado, dhammantarī, aṃgīraso, kapilo, kaṇḍaraggisāmo, atulo, pubbakaccāyano’ti satta ācariyā ovādakārakā.</paragraph>
<gatha1 line="1075">‘‘Jighacchāya, pipāsāya, ahinā daṭṭho, visena ca,</gatha1>
<gathalast line="1076">Aggī-udaka-sattīhi akāle tattha miyyatī’’ti;</gathalast>
<paragraph line="1077">Ime satta janā akālamaraṇikā nāmā’ti tayo sattakā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1078" number="8"> Visamaṃ sabhayaṃ …pe… aṭṭhete parivajjiyā’ti imāni aṭṭhaṭṭhānāni paṇḍitehi parivajjanīyānīti parivajjanīyaṭṭhānaṭṭhakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1079">Rattoduṭṭho …pe… ete athavināsakā’ti idaṃ athavināsakaṭṭhakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1080">Vasena yasapucchāhi …pe… tesaṃ buddhi pabhijjatī’ti idaṃ buddhivisadakaraṇaṭṭhakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1081">Kālaṃ desaṃ dīpaṃ kulaṃ janettimāyuṃ māsaṃ nekkhammaṃ viloketī’ti idaṃ bodhisattena vilokiyaṭṭhakaṃ nāma.</paragraph>
<gatha1 line="1082">‘‘Vikkayānāgatamaggo tithaṃ tīraṃ āyuthiraṃ;</gatha1>
<gathalast line="1083">Anāgataṃ kusalaṃvā’ti aṭṭhaṭṭhānā vilokiyā’’ti;</gathalast>
<paragraph line="1084">Idaṃ anāgatavilokiyaṭṭhakaṃ nāma.</paragraph>
<gatha1 line="1085">‘‘Vāṇijo hathināgo ca sākaṭiko niyāmako</gatha1>
<gatha2 line="1086">Bhisakko uttarasetu bhikkhu ceva jinaṅkuro,</gatha2>
<gathalast line="1087">Ete aṭṭha anāgate aṭṭha janā vilokiyā’’ti;</gathalast>
<paragraph line="1088">Idaṃ vilokiyaṭṭhakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1089">Ratto <pageBreak edition="V" number="0.0438" /> duṭṭho’ca mūḷho ca mānī luddho tathā’laso rājā ca ghātakā aṭṭha nāgasenena desitā’tiidaṃ ghātakaṭṭhakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1090">Vāta pittena semhena …pe… akāle tatha viyyatī’ti idaṃ akālamaraṇakāraṇaṭṭhakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1091">Na vā atho anusāsitabbo, na rāgupasaṃhitaṃ cittaṃ na dosūpasaṃhitaṃ cittaṃ na mohūpasaṃhitaṃ cittaṃ upaṭṭhāpetabbaṃ, dāsakammakaraporisesu nīcavuttinā bhavitabbaṃ, kāyikavācasikaṃ suṭṭhu rakkhitabbaṃ, chaḷidriyāni suṭṭhū rakkhitabbāni, mettābhāvanāya mānasaṃ upaṭṭhāpetabbanti idaṃ raññā milidena samādinnaṃ vattaṭṭhakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1092">Pupphāpaṇaṃ gadhāpanaṃ phalāpaṇaṃ agadāpaṇaṃ osadhāpaṇaṃ amatāpaṇaṃ ratanāpaṇaṃ sabbāpaṇanti idaṃ āpaṇaṭṭhakaṃ nāmā’ti. Dasa aṭṭhakā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1093" number="9">’Ratto duṭṭho ca mūḷho ca …pe… khippaṃ bhavati pākaṭanti’ idaṃ ittaranavakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1094">Navānupubbavihārasaṅkhātadhammānumajjajanavakanti dve navakā vuttā.</paragraph>
<hangnum line="1095" number="10"></hangnum>
<unindented line="1096">’Saṅghasamusukho dukkhi dhammādhipatikopi ca</unindented>
<unindented line="1097">Saṃvibhāgī yathāthāmaṃ jinacakkābhivaḍḍhako</unindented>
<unindented line="1098">Sammadiṭṭhipurakkhāro anaññasathuko tathā</unindented>
<unindented line="1099">Surakkho kāyakammādi samaggābhiratopi ca</unindented>
<unindented line="1100">Akubho na care cakke buddhādisaraṇaṅgato</unindented>
<unindented line="1101">Dasa upāsakaguṇā nāgasenena desitā’ti</unindented>
<unindented line="1102">Idaṃ upāsakaguṇadasakaṃ nāma.</unindented>
<paragraph line="1103">Gaṅgā yamunā aciravatī sarabhu mahī sidhu sarassatī vetravatī vitathā cadabhāgā’tī idaṃnadidasakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1104">Sītaṃ uṇhaṃ jighacchā pipāsā uccāro passāvo thinamiddhaṃ jarā byādhi maraṇanti idaṃ kāyānuvattakadasakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1105">Buddhe sagāravo, dhamme sagāravo, saṅghe sagāravo, sabrahmacārisu sagāravo, uddesaparipucchāsu vāyamati, savaṇabahulo hoti, bhinnasīlo’pi <pageBreak edition="V" number="0.0439" /> ākappaṃ upaṭṭhāpeti, garahabhayā kāyikavācasikañcassa surakkhitaṃ hoti, padhānābhimukhaṃ cittaṃ hoti, karontopi pāpaṃ paṭicchannaṃ ācaratī’ti idaṃ gihidussīlādhikaguṇadasakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1106">Avajjhakavacadhāraṇako, isisāmaññabhaṇḍaliṅgadhāraṇako, saṅghasamayamanupaviṭṭhatāya buddhadhammasaṅgharatanagatatāya padhānālayaniketavāsatāya jinasāsane dhanapariyesanato varadhammadesanato dhammadīpagatiparāyaṇatāya’ aggo buddho’ti ekantojudiṭṭhitāya uposathasamādānato dakkhiṇaṃ visodhetī’ti ekantojudiṭṭhitāya uposathasamādānato dakkhiṇaṃ visodhetī’ti ekantojudiṭṭhitāya uposathasamādānato dakkhiṇaṃ visodhetī’ti idaṃ dakkhiṇāvasena dasakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1107">Alagganatā, nirālayatā, vāgo, pahāṇaṃ, apunarāvattitā, sukhumatā, mahantatā, duranubodhatā, dullabhatā asadisatā, buddhadhammassā’ti idaṃ bodhisattaguṇadasakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1108">Majjajadānaṃ, samajjadānaṃ, ithidāṃ, asabhadānaṃ, cittakammadānaṃ, visadānaṃ, sathadānaṃ, saṅkhalikadānaṃ, kukkuṭasūkaradānaṃ, tulākūṭa mānanakūṭadānananti idaṃ loke adānasammatadānaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1109">Mātā badhanaṃ, pitā badhanaṃ, bhariyā badhanaṃ, puttā badhanaṃ, ñātī badhanaṃ, mittābadhanaṃ, dhanaṃ badhanaṃ, lābhasakkārobadhanaṃ, issariyaṃ badhanaṃ, pañcakāmaguṇā badhananti idaṃ badhanadasakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1110">Vidhavā ithi, dubbalo puggalo, amittañātipuggalo, mahagghaso, anācāriyakulavāsī, pāpamitto, dhanahīno, ācariyahīno, kammahīno, payogahīno puggalo’ti idaṃ oñātabbapuggaladasakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1111">Dame same khantisaṃvare yame niyame akkodhe vihiṃsāya sacce soceyye’ti dasaṭṭhānesu satataṃ cittaṃ pavattatī’ti idaṃ vessantaraguṇadasakaṃ nāmā’ti.</paragraph>
<paragraph line="1112">Ekādasa dasakā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1113" number="11"> Ākāsassa ekādasa guṇā nibbānaṃ anuppaviṭṭhā? Na jāyati, najiyyati, na miyyati, na cavati, na uppajjati, duppasayho, acoraharaṇo, anissito, vihaṅgagamano, nirāvaraṇo, ananto’ti idaṃ ākāsaguṇakādasakaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="1114">Sīlapākāraṃ …pe… satipaṭṭhānavīthikanti idaṃ dhammanagaraparivārekādasakaṃ nāmā’ti dve ekādasakā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1115" number="12"><pageBreak edition="V" number="0.0440" /> Ratto rāgavasena apacitiṃ na karoti, duṭṭho dosavasena, mūḷho mohavasena, unnaḷomānavasena, nigguṇo avisesatāya, atithaddho atisedhatāya, hīno hīnabhāvatāya,vacanakaro anissaratāya, pāpo kadariyatāya, dukkhāpito dukkhāpitatāya, luddho lobhavasena, āyūhito athasādhanavasena apacitiṃ na karotīti idaṃ apacitiakārakapuggaladvādasakaṃ nāma ekameva āgataṃ.</paragraph>
<paragraph line="1116" number="13"> Paṃsukūlikaṅgaṃ tecīvarikaṅgaṃ piṇḍapātikaṅgaṃ sapadānacārikaṅgaṃ ekāsanikaṅgaṃ pattapiṇḍikaṅgaṃ khalupacachābhattikaṅgaṃ āraññikaṅgaṃ rukkhamūlikaṅgaṃ abbhokāsikaṅgaṃ sosānikaṅgaṃ yathāsathatikaṅgaṃ nesajajikaṅganti idaṃ dhutaṅgaterasakaṃ nāma ekameva.</paragraph>
<paragraph line="1117" number="14"> Cuddasabuddhañāṇavasena cuddasakaṃ veditabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="1118" number="16"> Alaṅkārapaḷibodho, maṇḍanapaḷibodho, telamakkhanapaḷibodho, vaṇṇapaḷibodho, mālāpaḷibodho, gadhapaḷibodho, vāsapaḷibodho, harīṭakipaḷibodho, āmalakapaḷibodho, raṅgapaḷibodho, badhanapaḷibodho, kocchapaḷibodho, kappakapaḷibodho, vijaṭanapaḷibodho, ūkāpaḷibodho, kesesu lūyantesu socanti kilamanti paridevanti urattāḷiṃ kadanti sammohaṃ āpajjantīti idaṃ kesapaḷibodhasoḷakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="1119">Tiracchanagato peto micchādiṭṭhito kuhako mātughātako pitughātako arahantaghātako lohituppādako saṅghabhedako tithiyapakkantako theyyasaṃvāsako bhikkhunīdūsako terasannaṃ garukāpattīnaṃ aññataraṃ āpajjivā avuṭṭhito paṇḍako, ubhatobyañjanako, ūnasattavassako’ti idaṃ adhammābhisamayapuggalasoḷasakantī dve soḷasakā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1120" number="17"> Abhijānato sati uppajjati kaṭumikāya, oḷārikaviññāṇato hitaviññāṇato ahitaviññāṇato sabhāganimittato vīsabhāganimittato kathābhiñañāṇato lakkhaṇato saraṇato muddato gaṇanāto dhāraṇato bhāvanato potthakanibadhanato upanikkhepato anubhutato sati uppajjatīti idaṃ satiuppajjanākārasattarasakaṃ ekameva.</paragraph>
<paragraph line="1121" number="18"><pageBreak edition="V" number="0.0441" /> Aṭṭhārasabuddhadhammavasena aṭṭhārasakaṃ veditabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="1122" number="19"> Suti sumuti saṃkhyayogā ñāyavesesikā gaṇitā gadhabbā tikicchā catubbedā purāṇā itihāsajotisā māyā hetu mantanā yuddhā chadasā buddhavacanena ekūnavīsatīti idaṃ rañño sikkhitasathekūnavisatikaṃ.</paragraph>
<paragraph line="1123" number="22"> Aggo yamo seṭṭho niyamo hāro vihāro saṃyamo saṃvaro khanti soraccaṃ ekantacariyā ekattābhirati paṭisallānaṃ hiri ottappaṃ vīriyaṃ appamādo sikkhāpadānaṃ uddeso paripucchā sīlādiabhirati nirālayatā sikkhāpadapāripūritāti bāvīsatisamaṇakaraṇā dhammā kāsāvadhāraṇaṃ bhaṇḍubhāvo cā’ti dve liṅgāni pakkhipivā vadanakāraṇaguṇabāvīsatikaṃ.</paragraph>
<paragraph line="1124" number="25"> Ārakkhā sevanā ceva pamattappamattā tathā seyyāvakāso gelaññaṃ bhojanaṃ labbhakañceva viseso ca vijāniyā pattabhattaṃ saṃvibhaje assāso ca paṭicāro gāmaviharaṃ cārā be sallāpo pana kātabbo chiddaṃ disvā khameyya ca sakkaccākhaṇḍakārī dve arahassāsesakāri dve janeyya janakaṃ cittaṃ vaḍḍhicitataṃ janeyya ca sikkhābale ṭhapeyya naṃ mettaṃ cittañca bhāvaye. Na jahe apadāya ca karaṇīye ca ussukaṃ paggahe khalikaṃ dhamme. Iti paṃcavīsa guṇāmilidena pakāsitā’ti idaṃ antevāsikamhi ācariyena kataguṇapaṃcavīsatikaṃ</paragraph>
<paragraph line="1125">Kodho upanāho makkho palāso issā macchariyaṃ māyā sāṭheyyaṃ thamho sāramho māno atimāno mado pamādo thinamiddhaṃ nadi ālasyaṃ pāpamittatā rūpā saddā gadhā rasā phoṭṭhabbā budhā pipāsā aratīti idaṃ cittadubbalīkaraṇadhammapañcavīsatikanti dve pañcavīsatikā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1126" number="28"><pageBreak edition="V" number="0.0442" /> Paṭisallānaṃ paṭisalliyamānaṃ puggalaṃ rakkhati. Āyuṃ vaḍḍheti, balaṃ vaḍḍheti, vajjaṃ pidahati, ayasaṃ apaneti, yasaṃ upadahati, aratiṃ apaneti, ratiṃ upadahati, bhayaṃ apaneti, vesārajjaṃ karoti, kosajjaṃ apaneti, vīriyaṃ abhijaneti, rāgaṃ apaneti, dosaṃ apaneti, mohaṃ apaneti, mānaṃ nihanti, vitakkaṃ bhañjati, cittamekaggaṃ karoti, mānasaṃ sinehayati, hāsaṃabhijaneti, garukaṃkaroti, mānaṃ uppādayati, namassiyaṃ karoti, pītiṃ pāpeti, pāmojjaṃ karoti, saṅkhārānaṃ sabhāvaṃ dassayati, bhavapaṭisadhiṃ ugghāṭeti, sabbasāmaññaṃ detīti idaṃpaṭisallāne guṇaṭṭhavīsatikaṃ.</paragraph>
<paragraph line="1127">Mahosadho mahārāja sūro, hirimā, ottāpī, sapakkho, mittasampanno, khamo, sīlavā, saccavādī, soceyyasampanno, akodhano, anatimānī, anusūyako, vīriyavā, āyūhako, saṅgāhako, saṃvibhāgī, sakhilo, nivātavutti, asaṭho, amāyāvī, buddhisampanno, kittimā, vijjāsampanno, hitesī upanissitānaṃ, abhirūpo dassanīyo, pathito sabbajanassa, dhanavā yasavā’ti idaṃ mahosadhaguṇaṭṭhavīsatikaṃ iti dve aṭṭhavīsatikā vuttā.</paragraph>
<paragraph line="1128" number="30"> Imehi terasahi dhutaguṇehi pubbe āsevitehi nisevitehi ciṇṇehi pariciṇṇehi caritehi paripūritehi nimittabhūtehi ariyasāvako idha bhave tiṃsaguṇavarehi samupeto hoti katamehi tiṃsaguṇavarehi? Siniddhamudumaddavamettacitto hoti, ghātitahatavihatakileso hoti, hatanihatamānadappo hoti, acaladaḷhaniviṭṭhanibbematikasaddho hoti, paripuṇṇa-pīṇita. Pahaṭṭhalobhaniya-santa-sukha-samāpattilābhī hoti, sīla-vara-pavara-asama-sucigadhaparibhāvito hoti, devamanussānaṃ piyo hoti manāpo, khīṇāsava-ariyapuggala-pathito hoti, devamanussānaṃ vaditapūjito thutathavitathomitapasatho, idha vā huraṃ vā lokena anupalitto, appathokavajje’pi bhayadassāvī, vipula-vara-sampattikāmānaṃ maggaphalavarathasādhano, ayācitavipulapaṇītapaccayabhāgī, aniketasano, dhānajjhāyitapavaravihārī, vijaṭitakilesajālavathuko, bhinna-bhagga-saṅkuṭita-samhina-gatinivāraṇo, akuppadhammo, ahīnītavāso, anavajjabhogī, gativimutto, uttiṇṇasabbavicikiccho, vimuttijjhāyitatto, diṭṭhadhammo, acaladaḷhabhīruttāṇamupagato, samucchinnānusayo, sabbāsavakkhayampatto, santasukhasamāpattivihārabahulo, sabbasamaṇaṇaguṇasamupeto, imehi tiṃsaguṇavarehi samupeto hoti. Iti dhutaṅgaguṇānisaṃsaguṇavaratiṃsakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="1129">Jātipi <pageBreak edition="V" number="0.0443" /> dukkhā, jarāpi dukkhā, byādhipi dukkho, maraṇampi dukkhaṃ, sokopi paridevopi dukkho,upāyāsopi appiyehi sampayogopi piyehi vippayogopi, mātumaraṇampi pitumaraṇampi bhātumaraṇampi bhaginimaraṇampi ñātimaraṇampi ñātibyasanampi bhogavyasanampi sīlabyasanampi diṭṭhibyasanampi rājabyasanampi corabyasanampi veribhayampi dubbhikkhabhayampi aggibhayampi dukkhaṃ, udakabhayampi dukkhaṃ, ūmibhayampi āvaṭṭabhayampi kumbhīlabhayampi suṃsumārabhayampi attānuvādabhayampi parānuvādabhayampi asilokabhayampi daṇḍabhayampi duggatibhayampi parisasārajjabhayampi ājīvikabhayampi maraṇabhayampi mahābhayampi vettehi tāḷanampi kasāhi tāḷanampi aḍḍhadaṇḍakehi tāḷanampi hathacchedampi pādacchedampi nāsacchedampi kaṇṇacchedampi kaṇṇanāsacchedampi biḷaṅgathālikampi saṅkhamuṇḍikampi rāhumukhampi jotimalikampi hathapajjotikampi erakavattikampi cīrakavāsikampi eneyyakampi balisamaṃsikampi kahāpaṇikampi khārāpatacchikampi paḷighaparivattikampi palālapīṭhikampi tattenapi telena osiñcanampi sunakhehi khādāpanampi jīvasūlāropaṇampi asināsīsacchedanampīti idaṃ dukkhasaṭṭhikaṃ.</paragraph>
<paragraph line="1130">Saṅkhamuṇḍakanti saṅkhamuṇḍakammakaraṇaṃ taṃ karontā uttaroṭṭhassa ubhayato kaṇṇacūḷikagalavāṭakaparicchedena cammaṃ chidivā sabbakese ekato gaṇṭhiṃ kavā daṇḍakena veḍhavā uppāṭenti saha kesehi cammaṃ uṭṭhahati tato sīsakaṭāhaṃthūlasakkharāhi ghaṃsivā dhovantā saṅkhavaṇṇaṃ karonti.</paragraph>
<paragraph line="1131">Tatha biḷaṅgathālikanti kañjiyokkhalikakammakaraṇaṃ. Taṃ karontā sisakaṭāhaṃ uppāṭevā tattaṃ ayoguḷaṃ saṇḍāsena gahevā tatha pakkhipanti. Tena mathaluṅgaṃ pakkaṭhivā upari uttarati.</paragraph>
<paragraph line="1132">Rāhumukhanti rāhumukhakammakaraṇaṃ. Taṃ karontā saṅkunā vivarivā antomukhe dīpaṃ jālenti. Kaṇṇacūḷikāhi vā paṭṭhāya mukhaṃ nikhādanena khaṇanti lohitaṃpaggharivā mukhaṃ pūreti.</paragraph>
<paragraph line="1133">Jotimālikanti sakalasarīraṃ telapilotikāya veṭhevā ālimpenti.</paragraph>
<paragraph line="1134">Hathapajjotikanti hathe telapilotikāya veṭhevā pajjālenti.</paragraph>
<paragraph line="1135">Erakavattikanti erakavattakammakaraṇaṃ. Taṃ karontā heṭṭhāgivato paṭṭhāya cammavaṭṭe kantantā gopphake pātentī atha naṃ yottehi badhivā kaḍḍhanti. So attano’vacammavaṭṭe akkamivā patati cīrakavāsikanti <pageBreak edition="V" number="0.0444" /> cirakavāsikakammakaraṇaṃ. Taṃ karontā tatheva cammavaṭṭe kantivā kaṭiyaṃ ṭhapenti. Kaṭito paṭṭhāya kantivāgopphakesu ṭhapenti. Uparimehi heṭṭhimasarīraṃ cīrakanivāsananivathaṃ viya hoti.</paragraph>
<paragraph line="1136">Eṇeyyakanti eṇeyyakakammakaraṇaṃ. Taṃ karontā uhosu kapparesu ca jaṇṇukesu ca ayasalākayo davā ayasūlāni koṭṭenti. So catuhi ayayulehi bhumiyaṃ patiṭṭhahati. Atha naṃ parivārevā aggiṃ karonti. Taṃ sadhisadhito sūlāni apanovā catuhi aṭṭhikoṭīhiyeva ṭhapenti.</paragraph>
<paragraph line="1137">Baḷisamaṃsikantiubhatomukhehi baḷisehi paharivā cammamaṃsanahārūni uppāṭenti.</paragraph>
<paragraph line="1138">Kahāpaṇakanti sakala sarīraṃ tiṇhāhi vāsīhi koṭito paṭṭhāya kahāpaṇa mattaṃ kahāpaṇa mattaṃ pātentā koṭṭenti.</paragraph>
<paragraph line="1139">Khārāpatacchikanti sarīraṃ tatha tatha āvudhehi paharivā kocchehi khāraṃ saṃsenti cammamaṃsanahārūni paggharivā aṭṭhakasaṅkhalikā’va tiṭṭhati.</paragraph>
<paragraph line="1140">Paḷighaparivattakatī ekena passena nipajjāpevā kaṇṇaṇacchidde ayasūlaṃ koṭṭevā pathaviyā ekabaddhaṃ karonti atha naṃ pāde gahevā āvijjhanti.</paragraph>
<paragraph line="1141">Palālapīṭhikanti cheko kāraṇiko chavicammaṃ acchidivā nisadapotakehi aṭṭhini bhidivākesakalāpe gahevā ukkhipanti. Maṃsarāsiyeva hoti. Atha naṃ keseheva pariyonadhivā gaṇhanti palālavaṭṭiṃ viya kavā paḷiveṭhentī’ti vinayaṭīkā.</paragraph>
<paragraph line="1142">Imañca saṭṭhividhaṃ dukkhaṃ sallakkhevā bhavesu nibbidivā virajjivā bhavataṇhaṃ pahāvā dukkhalakkhaṇaṃ dukkhānupassanā ñāṇena passitabbanti.</paragraph>
<paragraph line="1143">Diyaḍḍhasikkhāpadasatanti pañcasattati sekhiye apanevā sesānaṃ vasena diyaḍḍhasikkhāpadasataṃ veditabbanti.</paragraph>
<centered line="1144">Saṅkhyāparicchedassa sarūpagahaṇaṃ samattaṃ.</centered>
<paragraph line="1145">Caturādhikasatesu gahetabbathesu pana catuttiṃsa ekathānī, catuttiṃsa dveyathāni soḷasa tyathāni, paṃca caturathāni, terasa pañcathāni, dve sattathānī’ti.</paragraph>
<centered line="1146">Milidapañhaṭīkā samattā.</centered>
<gatha1 line="1147">Kusalena ṭhitā kusalā</gatha1>
<gatha2 line="1148">Kusalo adhigacchati santipadaṃ,</gatha2>
<gatha3 line="1149">Kathitaṃ muninā sucitaṃ</gatha3>
<gathalast line="1150">Paramatha sabhāvagatīsu gataṃ;</gathalast>
<gatha1 line="1151">Nānāadhippāyavasā pavatte</gatha1>
<gatha2 line="1152">Pāṭhānamathe kusalo vidivā,</gatha2>
<gatha3 line="1153">Ārocamāno varayuttamathaṃ</gatha3>
<gathalast line="1154">Gaṇheyya sīho viya nāgarājaṃ;</gathalast>
<gatha1 line="1155">Hivā asāraṃ suhitañca gaṇhe</gatha1>
<gatha2 line="1156">Ārogyakāmo ahitaṃ’va rogaṃ,</gatha2>
<gatha3 line="1157">Viññu paveseyya ca yuttamathaṃ</gatha3>
<gathalast line="1158">Haṃsādhipo vā udakaṃ’va khīrā’ti;</gathalast>
<paragraph line="1159">Paramavisuddhasaddhābuddhivīriyapatimaṇḍitena sīlācārajjavamaddavādi-guṇasamudayasamuditenasakasamayasamayantaragahaṇajjhogāhasamathena- paññāveyyattiyasamannāgatena tipiṭakapariyattippabhede sāṭṭha-kathe sathusāsane appaṭihatañāṇappabhāvena ānanubhāvakaraṇa- sampattijanitasukhaviniggatamadhuroḷāravacanalāvañañayuttena yutta-mathavādinā vādīvarena mahākavinā suvipulavimalabuddhinā mahātipiṭaka- cūḷābhayathero’ti garūhi gahitanāmadheyyenatherena kato milidaṭīkāgatho samatto.</paragraph>
<gatha1 line="1160">Tāva tiṭṭhatu lokasmiṃ lokanitharaṇesitaṃ</gatha1>
<gatha2 line="1161">Dassento kulaputtānaṃ nayapaññā visuddhiyā,</gatha2>
<gatha3 line="1162">Yāva buddho’ti nāmampi suddhacittassa tādino</gatha3>
<gathalast line="1163">Lokamhi lokajeṭṭhassa pavattati mahesino;</gathalast>
<gatha1 line="1164">Bhuttā sudhādvādasa hanti pāpake</gatha1>
<gatha2 line="1165">Khudhaṃ pipāsaṃ atidaraṃtrimaṃ (?)</gatha2>
<gatha3 line="1166">Kodhupanāhañcavivādapesuniṃ</gatha3>
<gathalast line="1167">Situṇhatadiñca rasaggamāvahā;</gathalast>
<gatha1 line="1168">Dentassa pākādisakapphalāvahā</gatha1>
<gatha2 line="1169">Dhammo suvutto pana kopadhāpake,</gatha2>
<gatha3 line="1170">Taduttariṃ hanti asesapāpake</gatha3>
<gathalast line="1171">Dentassa sotādisakapphalāvaho;</gathalast>
<gatha1 line="1172">Iti <pageBreak edition="V" number="0.0446" /> pañca tiyaḍḍhasate sakide (?)</gatha1>
<gatha2 line="1173">Madhurābhiramekarasenana yuto,</gatha2>
<gatha3 line="1174">Milidā suṭikā suguṇā sukatā</gatha3>
<gathalast line="1175">Nibhayena dvīpasena (?) Yatā samato;</gathalast>
<gatha1 line="1176">Laṅkavhaye dipavare susaṇaṇṭhitā</gatha1>
<gatha2 line="1177">Mahāvihāre ca jinorasālaye,</gatha2>
<gatha3 line="1178">Paramparā theragaṇā susaṇṭhitā</gatha3>
<gathalast line="1179">Pakāsakā ye varasathusāsane;</gathalast>
<gatha1 line="1180">Tesaṃ alaṅkārabhavena sāsane</gatha1>
<gatha2 line="1181">Tipeṭake suddhavisuddhabuddhinā,</gatha2>
<gatha3 line="1182">Sahāsayantena nare sarājike</gatha3>
<gathalast line="1183">Pahāsayantena gaṇe gaṇuttame;</gathalast>
<gatha1 line="1184">Ṭīkā’ti nāmena milidadīpikā</gatha1>
<gatha2 line="1185">Varathato gathappakarena sambhavaṃ (?)</gatha2>
<gatha3 line="1186">Sugathakārenajinaṅkurena me</gatha3>
<gathalast line="1187">Katañca yaṃ yaṃ varapuñña sampadaṃ (?)</gathalast>
<gatha1 line="1188">Kusalena tenevahipathayantā</gatha1>
<gatha2 line="1189">Varabodhiñāṇaṃ tividhesu ye yaṃ,</gatha2>
<gatha3 line="1190">Nibhayena tesaṃ turasijjhataṃ taṃ (?)</gatha3>
<gathalast line="1191">Paramañca sabbaññutaṃ pāpuṇeyyaṃ;</gathalast>
<gatha1 line="1192">Ito cuto’haṃsuhitena kammunā</gatha1>
<gatha2 line="1193">Bhavāmi deve tusitavhaye pure,</gatha2>
<gatha3 line="1194">Ciraṃ caranto kusalaṃ punappunaṃ</gatha3>
<gathalast line="1195">Tatheva metteyyavare nirantaraṃ;</gathalast>
<gatha1 line="1196">Tato naranto’va jinaṅkuro varo</gatha1>
<gatha2 line="1197">Yathā vīrabuddho’ti bhavekanāyako,</gatha2>
<gatha3 line="1198">Tato taranto varapuññakārako</gatha3>
<gathalast line="1199">Bhavāmi narānarapūjito sadā;</gathalast>
<gatha1 line="1200">Susuro pavaro sumano varado</gatha1>
<gatha2 line="1201">Piṭakena vase sajane kathite,</gatha2>
<gatha3 line="1202">Pavaratha pakāsakañāṇavaro</gatha3>
<gathalast line="1203">Varadhammasukhesanako sīlavā (?)</gathalast>
<gatha1 line="1204">Sace <pageBreak edition="V" number="0.0447" /> tidive tusite manorame</gatha1>
<gatha2 line="1205">Bhavāmi jāto manorathappati,</gatha2>
<gatha3 line="1206">Varappadese patirūpake sadā</gatha3>
<gathalast line="1207">Dhīrā pajāyanti supuñña kammino;</gathalast>
<gatha1 line="1208">Ahampi tatheva padesamuttame</gatha1>
<gatha2 line="1209">Bhavāmi nārīhi narehi pūjito,</gatha2>
<gatha3 line="1210">Dhanena ñāṇena yasena dīpito</gatha3>
<gathalast line="1211">Visodhayanto puna sathusāsananaṃ;</gathalast>
<gatha1 line="1212">Anena puññena bhavāvasānake</gatha1>
<gatha2 line="1213">Sabbaññutaṃyāva ca pāpūṇevaraṃ,</gatha2>
<gatha3 line="1214">Nirantaraṃ lokahitassa kārako</gatha3>
<gathalast line="1215">Bhave bhaveyyaṃ sucito ca pāramī;</gathalast>
<gatha1 line="1216">Puññenanena vipulena bhavābhavesu</gatha1>
<gatha2 line="1217">Puññābhivūḍḍha parisuddhaguṇādhivāso,</gatha2>
<gatha3 line="1218">Huvā narādhikataro (vata) sabbaseṭṭho;</gatha3>
<gathalast line="1219">Buddho bhaveyyamahamuttamanāthanātho;</gathalast>
<gatha1 line="1220">Puññena ciṇṇena piye mayā’daraṃ (?)</gatha1>
<gatha2 line="1221">Sattā averā sukhitā bhavantu te,</gatha2>
<gatha3 line="1222">Devā naridā sakalaṃ imaṃ mahiṃ</gatha3>
<gathalast line="1223">Rakkhantu dhammena samena dhammino’ti;</gathalast>
</body>
</document>