<notes archive-path="/mula/suttapitaka/khuddakanikaya/milindapanhapali/4.mendakapanho">
  <note reference-line="4" id="0">
    <original>vañco bhavati aphalo (sī. pī. ka.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> kho milindo rājā katāvakāso nipacca garuno pāde sirasi añjaliṃ katvā etadavoca ‘‘bhante nāgasena, ime titthiyā evaṃ bhaṇanti </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">vañco bhavati aphalo</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">vañco bhavati aphalo</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">vañco bhavati aphalo</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="6" id="1">
    <original>pūjitā (syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘‘Pūjiyantā </snippet>
    <match>Pūjiyantā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">pūjitā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="10" id="2">
    <original>madditvā (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, mahārāja, mahatimahāaggikkhandho pajjalitvā nibbāyeyya, api nu kho so, mahārāja, mahāaggikkhandho sādiyati tiṇakaṭṭhupādāna’’nti? ‘‘Jalamānopi so, bhante, mahāaggikkhandho tiṇakaṭṭhupādānaṃ na sādiyati, kiṃ pana nibbuto upasanto acetano sādiyati? ‘‘Tasmiṃ pana, mahārāja, aggikkhandhe uparate upasante loke aggi suñño hotī’’ti. ‘‘Na hi, bhante, kaṭṭhaṃ aggissa vatthu hoti upādānaṃ, ye keci manussā aggikāmā, te attano thāmabalavīriyena paccattapurisakārena kaṭṭhaṃ manthayitvā </snippet>
    <match>manthayitvā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">madditvā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="11" id="3">
    <original>dasasahassimhi (sī. pī. ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Yathā, mahārāja, mahatimahāaggikkhandho pajjali, evameva bhagavā dasasahassiyā </snippet>
    <match>dasasahassiyā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">dasasahassimhi</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">dasasahassimhi</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">dasasahassimhi</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="14" id="4">
    <original>anusatthiñca (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> hoti saddassa nibbattiyā, atha puriso paccaye sati attajena vāyāmena bheriṃ akoṭetvā saddaṃ nibbattetī’’ti. ‘‘Evameva kho, mahārāja, bhagavā sīlasamādhipaññāvimuttivimuttiñāṇadassanaparibhāvitaṃ dhāturatanañca dhammañca vinayañca anusiṭṭhañca </snippet>
    <match>anusiṭṭhañca</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">anusatthiñca</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">anusatthiñca</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="20" id="5">
    <original>pavattamānepi (syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Sutapubbaṃ pana tayā, mahārāja, nandako nāma yakkho theraṃ sāriputtaṃ āsādayitvā pathaviṃ paviṭṭho’’ti? ‘‘Āma, bhante, suyyati, loke pākaṭo eso’’ti. ‘‘Api nu kho, mahārāja, thero sāriputto sādiyi nandakassa yakkhassa mahāpathavigilana’’nti </snippet>
    <match>mahāpathavigilana’’nti</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">pavattamānepi</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="24" id="6">
    <original>ṭhapīyamāne (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> ‘‘Bhante nāgasena, buddho sabbaññū’’ti? ‘‘Āma, mahārāja, bhagavā sabbaññū, na ca bhagavato satataṃ samitaṃ ñāṇadassanaṃ paccupaṭṭhitaṃ, āvajjanapaṭibaddhaṃ bhagavato sabbaññutañāṇaṃ, āvajjitvā yadicchakaṃ jānātī’’ti. ‘‘Tena hi, bhante nāgasena, buddho asabbaññūti. Yadi tassa pariyesanāya sabbaññutañāṇaṃ hotī’’ti. ‘‘Vāhasataṃ kho, mahārāja, vīhīnaṃ aḍḍhacūḷañca vāhā vīhisattambaṇāni dve ca tumbā ekaccharākkhaṇe pavattacittassa ettakā vīhī lakkhaṃ ṭhapīyamānā </snippet>
    <match>ṭhapīyamānā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">ṭhapīyamāne</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">ṭhapīyamāne</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="30" id="7">
    <original>ciṇṇattā (sī. syā. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> otarituṃ. Kiṃ kāraṇā? Tiṇṇattā </snippet>
    <match>Tiṇṇattā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">ciṇṇattā</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">ciṇṇattā</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">ciṇṇattā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="40" id="8">
    <original>kimbilo (sī. pī.) ma. ni. 2.166 passitabbaṃ</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> nāgasena, devadatto kena pabbājito’’ti? ‘‘Cha yime, mahārāja, khattiyakumārā bhaddiyo ca anuruddho ca ānando ca bhagu ca kimilo </snippet>
  </note>
  <note reference-line="42" id="9">
    <original>aparāpariyakammaṃ (sī. syā. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Kāruṇiko, mahārāja, bhagavā sabbaññū ca, kāruññena, mahārāja, bhagavā sabbaññutañāṇena devadattassa gatiṃ olokento addasa devadattaṃ āpāyikaṃ kammaṃ </snippet>
    <match>kammaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">aparāpariyakammaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">aparāpariyakammaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">aparāpariyakammaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="55" id="10">
    <original>aṭṭhime ānanda (a. ni. 8.70)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> nāgasena, bhāsitampetaṃ bhagavatā – ‘aṭṭhime, bhikkhave </snippet>
  </note>
  <note reference-line="63" id="11">
    <original>pararakkhāya (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> vā pana, mahārāja, gaganaṃ anilajalavegasañchāditaṃ ussannajalabhārabharitaṃ ativātena phuṭitattā nadati ravati gaḷagaḷāyati, evameva kho, mahārāja, mahāpathavī rañño vessantarassa dānabalavipulaussannabhārabharitā dhāretuṃ na visahantī calati kampati pavedhati. Na hi, mahārāja, rañño vessantarassa cittaṃ rāgavasena pavattati, na dosavasena pavattati, na mohavasena pavattati, na mānavasena pavattati, na diṭṭhivasena pavattati, na kilesavasena pavattati, na vitakkavasena pavattati, na arativasena pavattati, atha kho dānavasena bahulaṃ pavattati ‘kinti anāgatā yācakā mama santike āgaccheyyuṃ, āgatā ca yācakā yathākāmaṃ labhitvā attamanā bhaveyyu’nti satataṃ samitaṃ dānaṃ pati mānasaṃ ṭhapitaṃ hoti. Rañño, mahārāja, vessantarassa satataṃ samitaṃ dasasu ṭhānesu mānasaṃ ṭhapitaṃ hoti dame same khantiyaṃ saṃvare yame niyame akkodhe avihiṃsāyaṃ sacce soceyye. Rañño, mahārāja, vessantarassa kāmesanā pahīnā, bhavesanā paṭippassaddhā, brahmacariyesanāya yeva ussukkaṃ āpanno, rañño, mahārāja, vessantarassa attarakkhā </snippet>
    <match>attarakkhā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">pararakkhāya</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">pararakkhāya</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="66" id="12">
    <original>dhammāsīsakassa (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Vessantaro, mahārāja, rājā akkodhena kodhaṃ jināti, asādhuṃ sādhunā jināti, kadariyaṃ dānena jināti, alikavādinaṃ saccena jināti, sabbaṃ akusalaṃ kusalena jināti. Tassa evaṃ dadamānassa dhammānugatassa dhammasīsakassa </snippet>
    <match>dhammasīsakassa</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">dhammāsīsakassa</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="66" id="13">
    <original>dānanissandabala (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> dānanissandabalava </snippet>
    <match>dānanissandabalava</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">dānanissandabala</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">dānanissandabala</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="66" id="14">
    <original>sīnnappattapādapā (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> saṇikaṃ saṇikaṃ sakiṃ sakiṃ ākulākulā vāyanti onamanti unnamanti vinamanti, chinnapattapādapā </snippet>
    <match>chinnapattapādapā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sīnnappattapādapā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="66" id="15">
    <original>pubbuḷā (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> papatanti, gumbaṃ gumbaṃ valāhakā gagane sandhāvanti, rajosañcitā vātā dāruṇā honti, gaganaṃ uppīḷitā vātā vāyanti, sahasā dhamadhamāyanti, mahābhīmo saddo niccharati, tesu vātesu kupitesu udakaṃ saṇikaṃ saṇikaṃ calati, udake calite khubbhanti macchakacchapā, yamakayamakā ūmiyo jāyanti, jalacarā sattā tasanti, jalavīci yuganaddho vattati, vīcinādo pavattati, ghorā bubbuḷā </snippet>
    <match>bubbuḷā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pubbuḷā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="67" id="16">
    <original>parikampiṃsu (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Yathā, mahārāja, mahati mahāpariyoge uddhanagate udakasampuṇṇe ākiṇṇataṇḍule heṭṭhato aggi jalamāno paṭhamaṃ tāva pariyogaṃ santāpeti, pariyogo santatto udakaṃ santāpeti, udakaṃ santattaṃ taṇḍulaṃ santāpeti, taṇḍulaṃ santattaṃ ummujjati nimujjati, bubbuḷakajātaṃ hoti, pheṇamālā uttarati; evameva kho, mahārāja, vessantaro rājā yaṃ loke duccajaṃ, taṃ caji, tassa taṃ duccajaṃ cajantassa dānassa sabhāvanissandena heṭṭhā mahāvātā dhāretuṃ na visahantā parikuppiṃsu </snippet>
    <match>parikuppiṃsu</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">parikampiṃsu</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="67" id="17">
    <original>parikhubbhitesu (syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, mahāvātesu parikupitesu </snippet>
    <match>parikupitesu</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">parikhubbhitesu</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="68" id="18">
    <original>gumbo tayā viddhaṃsito (syā.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> asamo lokena evaṃkhanti evaṃcitto evaṃadhimutti evaṃadhippāyo, bodhisattānaṃ, bhante nāgasena, parakkamo dakkhāpito, pāramī ca jinānaṃ bhiyyo obhāsitā, cariyaṃ caratopi tāva tathāgatassa sadevake loke seṭṭhabhāvo anudassito. Sādhu, bhante nāgasena, thomitaṃ jinasāsanaṃ, jotitā jinapāramī, chinno titthiyānaṃ vādagaṇṭhi, bhinno parāpavādakumbho </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">gumbo tayā viddhaṃsito</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="68" id="19">
    <original>nibbāyanaṃ (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, pañho gambhīro uttānīkato, gahanaṃ agahanaṃ kataṃ, sammā laddhaṃ jinaputtānaṃ nibbāhanaṃ </snippet>
    <match>nibbāhanaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">nibbāyanaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="77" id="20">
    <original>baliṃ kātukāmo (sī. pī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Catunnampi, mahārāja, ariyasaccānaṃ paṭivedhāya natthaññaṃ vatthu, saccaṃ vatthuṃ katvā cattāri ariyasaccāni paṭivijjhantīti. Atthi, mahārāja, cīnavisaye cīnarājā, so mahāsamudde kīḷitukāmo </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">baliṃ kātukāmo</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">baliṃ kātukāmo</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="78" id="21">
    <original>gaṅgānadiṃ (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Nagare, mahārāja, pāṭaliputte asoko dhammarājā sanegamajānapadaamaccabhaṭabalamahāmattehi parivuto gaṅgaṃ nadiṃ </snippet>
    <match>nadiṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">gaṅgānadiṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="81" id="22">
    <original>pāpikāya bhinnasīmāya (sī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>, tayā saccakiriyāya ayaṃ gaṅgā paṭisotaṃ sandāpitā’ti? ‘Āma devā’ti. Rājā āha ‘kiṃ te tattha balaṃ atthi, ko vā te vacanaṃ ādiyati anummatto, kena tvaṃ balena imaṃ mahāgaṅgaṃ paṭisotaṃ sandāpesī’ti? Sā āha ‘saccabalenāhaṃ, mahārāja, imaṃ mahāgaṅgaṃ paṭisotaṃ sandāpesi’nti. Rājā āha ‘kiṃ te saccabalaṃ atthi coriyā dhuttiyā asatiyā chinnikāya pāpiyā bhinnasīlāya </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">pāpikāya bhinnasīmāya</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="81" id="23">
    <original>atimaññamāno (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> hiriatikkantikāya andhajanapalobhikāyā’ti. ‘Saccaṃ, mahārāja, tādisikā ahaṃ, tādisikāyapi me, mahārāja, saccakiriyā atthi, yāyāhaṃ icchamānā sadevakampi lokaṃ parivatteyya’nti. Rājā āha ‘katamā pana sā hoti saccakiriyā, iṅgha maṃ sāvehī’ti. ‘Yo me, mahārāja, dhanaṃ deti khattiyo vā brāhmaṇo vā vesso vā suddo vā añño vā koci, tesaṃ samakaṃ yeva upaṭṭhahāmi, ‘‘khattiyo’’ti viseso natthi, ‘‘suddo’’ti atimaññanā </snippet>
    <match>atimaññanā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">atimaññamāno</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="85" id="24">
    <original>gabbhassāvakkanti (ma. ni. 1.408)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> ‘‘Bhante nāgasena, bhāsitampetaṃ bhagavatā ‘tiṇṇaṃ kho pana, bhikkhave, sannipātā gabbhassa avakkanti </snippet>
  </note>
  <note reference-line="91" id="25">
    <original>hasanampi (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> so devaputto evamāha ‘katamaṃ taṃ, mārisa, kulaṃ, yaṃ tvaṃ abhikkhaṇaṃ kittayasi punappuna’nti. ‘Dukūlo ca tāpaso pārikā ca tāpasī’ti. So tassa vacanaṃ sutvā tuṭṭho sampaṭicchi ‘sādhu, mārisa, yo tava chando, so hotu, ākaṅkhamāno ahaṃ, mārisa, patthite kule uppajjeyyaṃ, kimhi kule uppajjāmi aṇḍaje vā jalābuje vā saṃsedaje vā opapātike vā’ti? ‘Jalābujāya, mārisa, yoniyā uppajjāhī’ti. Atha sakko devānamindo uppattidivasaṃ vigaṇetvā dukūlassa tāpasassa ārocesi ‘asukasmiṃ nāma divase tāpasī utunī bhavissati pupphavatī, tadā tvaṃ, bhante, dakkhiṇena hatthaṅguṭṭhena nābhiṃ parāmaseyyāsī’ti. Tasmiṃ, mahārāja, divase tāpasī ca utunī pupphavatī ahosi, devaputto ca tatthūpago paccupaṭṭhito ahosi, tāpaso ca dakkhiṇena hatthaṅguṭṭhena tāpasiyā nābhiṃ parāmasi, iti te tayo sannipātā ahesuṃ, nābhiparāmasanena tāpasiyā rāgo udapādi, so panassā rāgo nābhiparāmasanaṃ paṭicca mā tvaṃ sannipātaṃ ajjhācārameva maññi, ūhasanampi </snippet>
    <match>ūhasanampi</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">hasanampi</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="95" id="26">
    <original>vākacīrā (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Kathaṃ yonivasena sattānaṃ gabbhāvakkanti hoti? Kukkuṭānaṃ, mahārāja, vātena gabbhāvakkanti hoti. Balākānaṃ meghasaddena gabbhāvakkanti hoti. Sabbepi devā agabbhaseyyakā sattā yeva, tesaṃ nānāvaṇṇena gabbhāvakkanti hoti. Yathā, mahārāja, manussā nānāvaṇṇena mahiyā caranti, keci purato paṭicchādenti, keci pacchato paṭicchādenti, keci naggā honti, keci bhaṇḍū honti setapaṭadharā, keci moḷibaddhā honti, keci bhaṇḍū kāsāvavasanā honti, keci kāsāvavasanā moḷibaddhā honti, keci jaṭino vākacīradharā </snippet>
    <match>vākacīradharā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">vākacīrā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="99" id="27">
    <original>daṇḍakīraññaṃ (ma. ni. 2.65)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>‘‘Api nu kho, mahārāja, sutapubbaṃ tayā isīnaṃ manopadosena iddho phīto mahājanapado sajano samucchinno’’ti? ‘‘Āma, bhante, suyyati. Mahiyā daṇḍakāraññaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="103" id="28">
    <original>vassasahassāni (sī.) passa a. ni. 8.51</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> ‘‘Bhante nāgasena, bhāsitampetaṃ bhagavatā ‘pañceva dāni, ānanda, vassasatāni </snippet>
  </note>
  <note reference-line="103" id="29">
    <original>dī. ni. 2.214 passitabbaṃ</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> saddhammo ṭhassatī’ti. Puna ca parinibbānasamaye subhaddena paribbājakena pañhaṃ puṭṭhena bhagavatā bhaṇitaṃ ‘ime ca, subhadda </snippet>
  </note>
  <note reference-line="105" id="30">
    <original>assu (sī. syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Api ca, mahārāja, mā te pucchā moghā assa </snippet>
    <match>assa</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">assu</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">assu</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="106" id="31">
    <original>avicalamānaso (sī.) avimānaso (pī. ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Yaṃ pana parinibbānasamaye subhaddassa paribbājakassa samaṇe parikittayanto āha ‘ime ca, subhadda, bhikkhū sammā vihareyyuṃ, asuñño loko arahantehi assā’ti, paṭipattiparidīpanā esā, tvaṃ pana taṃ paricchedañca paridīpanañca ekarasaṃ karosi. Yadi pana te chando, ekarasaṃ katvā kathayissāmi, sādhukaṃ suṇohi manasikarohi avikkhittamānaso </snippet>
    <match>avikkhittamānaso</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">avicalamānaso</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">avimānaso</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">avimānaso</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="108" id="32">
    <original>dasasahassimhi (bahūsu)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>? ‘‘Na hi, bhante, bhiyyo bhiyyo so aggikkhandho jaleyya, bhiyyo bhiyyo pabhāseyyā’’ti. ‘‘Evameva kho, mahārāja, dasasahassiyā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="109" id="33">
    <original>sappabhaṃ suvimalādāsaṃ (sī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Idha pana, mahārāja, siniddhasamasumajjitasappabhāsavimalādāsaṃ </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sappabhaṃ suvimalādāsaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="109" id="34">
    <original>sallikkheyyuṃ (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> saṇhasukhumagerukacuṇṇena aparāparaṃ majjeyyuṃ, api nu kho, mahārāja, tasmiṃ ādāse malakaddamarajojallaṃ jāyeyyā’’ti? ‘‘Na hi, bhante, aññadatthu vimalataraṃ yeva bhaveyyā’’ti. ‘‘Evameva kho, mahārāja, jinasāsanavaraṃ pakatinimmalaṃ byapagatakilesamalarajojallaṃ, yadi taṃ buddhaputtā ācārasīlaguṇavattapaṭipattisallekhadhutaguṇena jinasāsanavaraṃ sallakkheyyuṃ </snippet>
    <match>sallakkheyyuṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sallikkheyyuṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">sallikkheyyuṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="115" id="35">
    <original>sakkhalikāya (syā. ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Kiṃ pana, bhante, dukkhā vedanā tathāgatassa kāye uppannapubbā’’ti? ‘‘Āma, mahārāja, rājagahe bhagavato pādo sakalikāya </snippet>
    <match>sakalikāya</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">sakkhalikāya</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sakkhalikāya</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="116" id="36">
    <original>nibbāyitabboti (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, bhante nāgasena, tathāgato sabbaṃ akusalaṃ jhāpetvā sabbaññutaṃ patto, tena hi bhagavato pādo sakalikāya khato, lohitapakkhandikā ca ābādho uppannoti yaṃ vacanaṃ, taṃ micchā. Yadi tathāgatassa pādo sakalikāya khato, lohitapakkhandikā ca ābādho uppanno, tena hi tathāgato sabbaṃ akusalaṃ jhāpetvā sabbaññutaṃ pattoti tampi vacanaṃ micchā. Natthi, bhante, vinā kammena vedayitaṃ, sabbaṃ taṃ vedayitaṃ kammamūlakaṃ, taṃ kammeneva vedayati, ayampi ubhato koṭiko pañho tavānuppatto, so tayā nibbāhitabbo’’ti </snippet>
    <match>nibbāhitabbo’’ti</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">nibbāyitabboti</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="119" id="37">
    <original>nipatitvā rudhiraṃ (syā.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Yaṃ pana, mahārāja, bhagavato pādo sakalikāya khato, taṃ vedayitaṃ neva vātasamuṭṭhānaṃ, na pittasamuṭṭhānaṃ, na semhasamuṭṭhānaṃ, na sannipātikaṃ, na utupariṇāmajaṃ, na visamaparihārajaṃ, na kammavipākajaṃ, opakkamikaṃ yeva. Devadatto hi, mahārāja, bahūni jātisatasahassāni tathāgate āghātaṃ bandhi, so tena āghātena mahatiṃ garuṃ silaṃ gahetvā ‘matthake pātessāmī’ti muñci, athaññe dve selā āgantvā taṃ silaṃ tathāgataṃ asampattaṃ yeva sampaṭicchiṃsu, tāsaṃ pahārena papaṭikā bhijjitvā bhagavato pāde patitvā ruhiraṃ </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">nipatitvā rudhiraṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="122" id="38">
    <original>cātummahābhūtike (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, mahārāja, imasmiṃ cātumahābhūtike </snippet>
    <match>cātumahābhūtike</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">cātummahābhūtike</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="124" id="39">
    <original>moliyasivake (syā. ka.) saṃ. ni. 4.269 passitabbaṃ</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>‘‘Bhāsitampetaṃ, mahārāja, bhagavatā devātidevena saṃyuttanikāyavaralañchake moḷiyasīvake </snippet>
  </note>
  <note reference-line="133" id="40">
    <original>samanupassantā (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Aṭṭhavīsati kho panime, mahārāja, paṭisallānaguṇā, ye guṇe samanussarantā </snippet>
    <match>samanussarantā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">samanupassantā</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">samanupassantā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="133" id="41">
    <original>sobhayati (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> tathāgatā paṭisallānaṃ sevanti. Katame aṭṭhavīsati? Idha, mahārāja, paṭisallānaṃ paṭisallīyamānaṃ attānaṃ rakkhati, āyuṃ vaḍḍheti, balaṃ deti, vajjaṃ pidahati, ayasamapaneti, yasamupaneti, aratiṃ vinodeti, ratimupadahati, bhayamapaneti, vesārajjaṃ karoti, kosajjamapaneti, vīriyamabhijaneti, rāgamapaneti, dosamapaneti, mohamapaneti, mānaṃ nihanti, vitakkaṃ bhañjati, cittaṃ ekaggaṃ karoti, mānasaṃ snehayati </snippet>
    <match>snehayati</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sobhayati</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="146" id="42">
    <original>ukkaḍḍhissanti (sī.), ussakkissanti (syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Bhāsitampetaṃ, mahārāja, bhagavatā ‘abhiññāyāhaṃ, bhikkhave, dhammaṃ desemi no anabhiññāyā’ti, vinayapaññattiyāpi evaṃ bhaṇitaṃ ‘ākaṅkhamāno, ānanda, saṅgho mamaccayena khuddānukhuddakāni sikkhāpadāni samūhanatū’ti, taṃ pana, mahārāja, tathāgato bhikkhū vīmaṃsamāno āha ‘ukkalessanti </snippet>
    <match>ukkalessanti</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">ukkaḍḍhissanti</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">ussakkissanti</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="147" id="43">
    <original>rājāno (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> hatthagate janapade sabbe te paccante paccante dese muñceyyu’’nti? ‘‘Na hi bhante, rājato </snippet>
    <match>rājato</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">rājāno</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">rājāno</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="147" id="44">
    <original>laddhatarā (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, bhante, luddhatarā </snippet>
    <match>luddhatarā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">laddhatarā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="147" id="45">
    <original>parikaḍḍheyyuṃ (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> kumārā rajjalobhena taduttariṃ diguṇatiguṇaṃ janapadaṃ pariggaṇheyyuṃ </snippet>
    <match>pariggaṇheyyuṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">parikaḍḍheyyuṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">parikaḍḍheyyuṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="151" id="46">
    <original>māluṅkyaputtena (sī. syā. pī.) saṃ. ni. 4.95; a. ni. 1.4.257 passitabbaṃ</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> ‘‘Bhante nāgasena, bhāsitampetaṃ bhagavatā ‘natthānanda tathāgatassa dhammesu ācariyamuṭṭhī’ti, puna ca therena mālukyaputtena </snippet>
  </note>
  <note reference-line="151" id="47">
    <original>dvayato (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> pañhaṃ puṭṭho na byākāsi. Eso kho, bhante nāgasena, pañho dvayanto </snippet>
    <match>dvayanto</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">dvayato</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="166" id="48">
    <original>ācariyavaṃsatāya (pī. ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Pañcavidhehi, mahārāja, kāraṇehi attho sampaṭicchitabbo āhaccapadena rasena ācariyavaṃsena </snippet>
    <match>ācariyavaṃsena</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">ācariyavaṃsatāya</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ācariyavaṃsatāya</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="166" id="49">
    <original>sametaṃ (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> catūhi samentaṃ </snippet>
    <match>samentaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sametaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="168" id="50">
    <original>maraṇasseso (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Nanu, bhante nāgasena, nirayo ekantadukkhavedanīyo, kissa pana te nerayikā sattā ekantadukkhavedanīyā nirayā cavamānā maccuno bhāyanti, kissa niraye ramantī’’ti? ‘‘Na te, mahārāja, nerayikā sattā niraye ramanti, muñcitukāmāva te nirayā. Maraṇasseva so </snippet>
    <match>so</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">maraṇasseso</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">maraṇasseso</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="169" id="51">
    <original>maraṇasseso (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Maraṇanti kho, mahārāja, etaṃ adiṭṭhasaccānaṃ tāsanīyaṭṭhānaṃ, etthāyaṃ jano tasati ca ubbijjati ca. Yo ca, mahārāja, kaṇhasappassa bhāyati, so maraṇassa bhāyanto kaṇhasappassa bhāyati. Yo ca hatthissa bhāyati…pe… sīhassa…pe… byagghassa…pe… dīpissa…pe… acchassa…pe… taracchassa…pe… mahiṃsassa…pe… gavayassa…pe… aggissa…pe… udakassa…pe… khāṇukassa…pe… kaṇṭakassa bhāyati. Yo ca sattiyā bhāyati, so maraṇassa bhāyanto sattiyā bhāyati. Maraṇasseva so </snippet>
    <match>so</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">maraṇasseso</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">maraṇasseso</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="169" id="52">
    <original>sarasabhāvatejo (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, mahārāja, sarasasabhāvatejo </snippet>
    <match>sarasasabhāvatejo</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sarasabhāvatejo</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">sarasabhāvatejo</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="170" id="53">
    <original>dahanasalākaṃ (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, yamakasalākā </snippet>
    <match>yamakasalākā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">dahanasalākaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="184" id="54">
    <original>na saṃcarati (sī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>, ajjetarahipi taṃ loke vattatī’’ti. ‘‘Tena hi, mahārāja, ‘parittabhesajjakiriyā niratthakā’ti yaṃ vacanaṃ, taṃ micchā bhavati. Kataparittañhi, mahārāja, purisaṃ ḍaṃsitukāmo ahi na ḍaṃsati, vivaṭaṃ mukhaṃ pidahati, corānaṃ ukkhittalaguḷampi na sambhavati, te laguḷaṃ muñcitvā pemaṃ karonti, kupitopi hatthināgo samāgantvā uparamati, pajjalitamahāaggikkhandhopi upagantvā nibbāyati, visaṃ halāhalampi khāyitaṃ agadaṃ sampajjati, āhāratthaṃ vā pharati, vadhakā hantukāmā upagantvā dāsabhūtā sampajjanti, akkantopi pāso na saṃvarati </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">na saṃcarati</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="186" id="55">
    <original>yena kāmaṃ (ka.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Sutapubbaṃ pana tayā, mahārāja, ‘dānavo bhariyaṃ parirakkhanto samugge pakkhipitvā gilitvā kucchinā pariharati, atheko vijjādharo tassa dānavassa mukhena pavisitvā tāya saddhiṃ abhiramati, yadā so dānavo aññāsi, atha samuggaṃ vamitvā vivari, saha samugge vivaṭe vijjādharo yathākāmaṃ </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">yena kāmaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="186" id="56">
    <original>mantabalena (?)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> pakkāmī’’ti? ‘‘Āma, bhante, suyyati, abbhuggato sopi saddo sadevake loke’’ti. ‘‘Nanu so, mahārāja, vijjādharo parittabalena </snippet>
    <match>parittabalena</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="?" source="unknown">mantabalena</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="187" id="57">
    <original>saṃsaṭṭho (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Sutapubbaṃ pana tayā, mahārāja, ‘aparopi vijjādharo bārāṇasirañño antepure mahesiyā saddhiṃ sampaduṭṭho </snippet>
    <match>sampaduṭṭho</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">saṃsaṭṭho</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="189" id="58">
    <original>kāretīti (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> kammāvaraṇena, kilesāvaraṇena, asaddahanatāya. Sattānurakkhaṇaṃ, mahārāja, parittaṃ attanā katena ārakkhaṃ jahati, yathā, mahārāja, mātā puttaṃ kucchigataṃ poseti, hitena upacārena janeti, janayitvā asucimalasiṅghāṇikamapanetvā uttamavarasugandhaṃ upalimpati, so aparena samayena paresaṃ putte akkosante vā paharante vā pahāraṃ deti. Te tassa kujjhitvā parisāya ākaḍḍhitvā taṃ gahetvā sāmino upanenti, yadi pana tassā putto aparaddho hoti velātivatto. Atha naṃ sāmino manussā ākaḍḍhayamānā daṇḍamuggarajāṇumuṭṭhīhi tāḷenti pothenti, api nu kho, mahārāja, tassa mātā labhati ākaḍḍhanaparikaḍḍhanaṃ gāhaṃ sāmino upanayanaṃ kātu’’nti? ‘‘Na hi bhante’’ti. ‘‘Kena kāraṇena, mahārājā’’ti. ‘‘Attano, bhante, aparādhenā’’ti. ‘‘Evameva kho, mahārāja, sattānaṃ ārakkhaṃ parittaṃ attano aparādhena vañjhaṃ karotī’’ti </snippet>
    <match>karotī’’ti</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">kāretīti</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="193" id="59">
    <original>gaṇanapathavītivatte kappe (sī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Lābhī, mahārāja, tathāgato cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ, pañcasālañca brāhmaṇagāmaṃ piṇḍāya pavisitvā kiñcideva alabhitvā yathādhotena pattena nikkhanto, tañca pana mārassa pāpimato kāraṇā’’ti. ‘‘Tena hi, bhante nāgasena, bhagavato gaṇanapathaṃ vītivattakappe </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">gaṇanapathavītivatte kappe</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="193" id="60">
    <original>taṃ kusalabalavegavipphāraṃ (sī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> abhisaṅkhataṃ kusalaṃ kinti niṭṭhitaṃ, adhunuṭṭhitena mārena pāpimatā tassa kusalassa balavegaṃ </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">taṃ kusalabalavegavipphāraṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="194" id="61">
    <original>mā te rājā daṇḍaṃ pāpeyyāti (sī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Yathā, mahārāja, puriso rañño cakkavattissa madhuṃ vā madhupiṇḍikaṃ vā aññaṃ vā upāyanaṃ abhihareyya, tamenaṃ rañño dvārapālo evaṃ vadeyya ‘akālo, bho, ayaṃ rañño dassanāya, tena hi, bho, tava upāyanaṃ gahetvā sīghasīghaṃ paṭinivatta, pure tava rājā daṇḍaṃ dhāressatī’ti </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">mā te rājā daṇḍaṃ pāpeyyāti</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="212" id="62">
    <original>tathāgatapatiṭṭhā eva (sī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> upassayaṃ, tathāgataṭṭhā </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">tathāgatapatiṭṭhā eva</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="217" id="63">
    <original>jātarūpampi (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> sahāyena bhijjati, nāvāpi nānādārusaṅghaṭitā ūmivegasampahārena bhijjati, rukkhopi madhukappasampannaphalo anilabalavegābhihato bhijjati, suvaṇṇampi jātimantaṃ </snippet>
    <match>jātimantaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">jātarūpampi</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="225" id="64">
    <original>seṭṭhabhūmisayo (sī. syā.), seṭṭho yamo (pī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Vīsati kho panime, mahārāja, samaṇassa samaṇakaraṇā dhammā dve ca liṅgāni, yehi samaṇo abhivādanapaccuṭṭhānasamānanapūjanāraho hoti. Katame vīsati samaṇassa samaṇakaraṇā dhammā dve ca liṅgāni? Seṭṭho </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">seṭṭhabhūmisayo</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">seṭṭhabhūmisayo</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">seṭṭho yamo</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="225" id="65">
    <original>sikkhāpadhānaṃ (sī. syā.), sukkāvadānaṃ (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> dhammārāmo, aggo niyamo, cāro vihāro saṃyamo saṃvaro khanti soraccaṃ ekattacariyā ekattābhirati paṭisallānaṃ hiriottappaṃ vīriyaṃ appamādo sikkhāsamādānaṃ </snippet>
    <match>sikkhāsamādānaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sikkhāpadhānaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">sikkhāpadhānaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sukkāvadānaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="226" id="66">
    <original>taṃ sāmañña’’nti (?)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘‘Khīṇāsavehi so sāmaññaṃ upagato, natthi me so samayo’ti </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="?" source="unknown">taṃ sāmañña’’nti</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="242" id="67">
    <original>bodhetuṃ (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Yathā vā pana, mahārāja, kassako dhaññaṃ ropetukāmo khettaṃ kasati, tassa kasantassa anekasatasahassāni tiṇāni maranti. Evameva kho, mahārāja, tathāgato paripakkamānase satte bodhento </snippet>
    <match>bodhento</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">bodhetuṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="243" id="68">
    <original>dhammayantamatipīḷayati (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> paripakkamānase satte bodhento dhammayantamabhipīḷayati </snippet>
    <match>dhammayantamabhipīḷayati</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">dhammayantamatipīḷayati</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="244" id="69">
    <original>rakkhanto (sī. pī.</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>‘‘Nanu, bhante nāgasena, te bhikkhū tāya dhammadesanāya patitā’’ti? ‘‘Api nu kho, mahārāja, tacchako rukkhaṃ tacchanto </snippet>
  </note>
  <note reference-line="244" id="70">
    <original>abodhanīye (syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> ujukaṃ parisuddhaṃ karotī’’ti? ‘‘Na hi, bhante, vajjanīyaṃ apanetvā tacchako rukkhaṃ ujukaṃ parisuddhaṃ karotī’’ti. ‘‘Evameva kho, mahārāja, tathāgato parisaṃ rakkhanto na sakkoti bodhaneyye </snippet>
    <match>bodhaneyye</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">abodhanīye</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="245" id="71">
    <original>attajena phalena (sī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Yathā, mahārāja, kadalī veḷu assatarī attajena </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">attajena phalena</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="246" id="72">
    <original>jinasāsanā patanti (sī. pī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Yathā, mahārāja, corā attakatena cakkhuppāṭanaṃ sūlāropanaṃ sīsacchedanaṃ pāpuṇanti, evameva kho, mahārāja, ye te micchāpaṭipannā, te attakatena haññanti patanti </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">jinasāsanā patanti</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">jinasāsanā patanti</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="247" id="73">
    <original>sabbītiyā (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Yathā, mahārāja, puriso sabbajanassa amataṃ dadeyya, te taṃ amataṃ asitvā arogā dīghāyukā sabbītito </snippet>
    <match>sabbītito</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sabbītiyā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="251" id="74">
    <original>dha. pa. 361</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘‘Kāyena saṃvaro sādhu </snippet>
    <references>
      <reference>dha. pa. 361</reference>
    </references>
  </note>
  <note reference-line="268" id="75">
    <original>jāpentipīti (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> tayā khalitassa abhivādanaṃ vā paccuṭṭhānaṃ vā sakkāraṃ vā upāyanānuppadānaṃ vā’’ti? ‘‘Na hi, bhante, yato kutoci yattha katthaci khalito, so paribhāsanāraho hoti tajjanāraho, uttamaṅgampissa chindanti hanantipi bandhantipi ghātentipi jhāpentipī’’ti </snippet>
    <match>jhāpentipī’’ti</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">jāpentipīti</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">jāpentipīti</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="269" id="76">
    <original>kilesappahānāya (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> nu kho, mahārāja, tikicchako abhisanne kāye kupite dose sinehanīyāni bhesajjāni detī’’ti? ‘‘Na hi, bhante, tiṇhāni lekhanīyāni bhesajjāni detī’’ti. ‘‘Evameva kho, mahārāja, tathāgato sabbakilesabyādhivūpasamāya anusiṭṭhiṃ deti, pharusāpi, mahārāja, tathāgatassa vācā satte sinehayati, muduke karoti. Yathā, mahārāja, uṇhampi udakaṃ yaṃ kiñci sinehanīyaṃ sinehayati, mudukaṃ karoti, evameva kho, mahārāja, pharusāpi tathāgatassa vācā atthavatī hoti karuṇāsahagatā. Yathā, mahārāja, pituvacanaṃ puttānaṃ atthavantaṃ hoti karuṇāsahagataṃ, evameva kho, mahārāja, pharusāpi tathāgatassa vācā atthavatī hoti karuṇāsahagatā. Pharusāpi, mahārāja, tathāgatassa vācā sattānaṃ kilesappahānā </snippet>
    <match>kilesappahānā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">kilesappahānāya</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="269" id="77">
    <original>tūlapicu (sī. syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> hoti. Yathā, mahārāja, duggandhampi gomuttaṃ pītaṃ virasampi agadaṃ khāyitaṃ sattānaṃ byādhiṃ hanati, evameva kho, mahārāja, pharusāpi tathāgatassa vācā atthavatī karuṇāsahagatā. Yathā, mahārāja, mahantopi tūlapuñjo </snippet>
    <match>tūlapuñjo</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">tūlapicu</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">tūlapicu</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="274" id="78">
    <original>jā. 1.4.25</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>Āraddhavīriyo dhuvaṃ appamatto, sukhaseyyaṃ pucchasi kissa hetū’ti </snippet>
    <references>
      <reference>jā. 1.4.25</reference>
    </references>
  </note>
  <note reference-line="277" id="79">
    <original>jā. 1.13.20</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>Mayhampi vacanaṃ atthi, bhāradvāja suṇohi me’ti </snippet>
    <references>
      <reference>jā. 1.13.20</reference>
    </references>
  </note>
  <note reference-line="286" id="80">
    <original>dī. ni. 2.190</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>Ābādhaṃ samphusī dhīro, pabāḷhaṃ māraṇantika’nti </snippet>
    <references>
      <reference>dī. ni. 2.190</reference>
    </references>
  </note>
  <note reference-line="287" id="81">
    <original>bhuñjitvā (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Puna ca bhagavatā bhaṇitaṃ ‘dveme, ānanda, piṇḍapātā samasamaphalā samavipākā ativiya aññehi piṇḍapātehi mahapphalatarā ca mahānisaṃsatarā ca. Katame dve? Yañca piṇḍapātaṃ paribhuñjitvā tathāgato anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhi, yañca piṇḍapātaṃ paribhuñjitvā tathāgato anupādisesāya nibbānadhātuyā parinibbāyati. Ime dve piṇḍapātā samasamaphalā samavipākā, ativiya aññehi piṇḍapātehi mahapphalatarā ca mahānisaṃsatarā cā’ti. Yadi, bhante nāgasena, bhagavato cundassa bhattaṃ bhuttāvissa </snippet>
    <match>bhuttāvissa</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">bhuñjitvā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="287" id="82">
    <original>bhuñjitvā (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> mahānisaṃsatarā ca, tena hi bhagavato cundassa bhattaṃ bhuttāvissa </snippet>
    <match>bhuttāvissa</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">bhuñjitvā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="291" id="83">
    <original>parinibbāyi (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Bhagavatā ca bhaṇitaṃ ‘dveme, ānanda, piṇḍapātā samasamaphalā samavipākā ativiya aññehi piṇḍapātehi mahapphalatarā ca mahānisaṃsatarā ca. Katame dve? Yañca piṇḍapātaṃ paribhuñjitvā tathāgato anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhi, yañca piṇḍapātaṃ paribhuñjitvā tathāgato anupādisesāya nibbānadhātuyā parinibbāyati </snippet>
    <match>parinibbāyati</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">parinibbāyi</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="292" id="84">
    <original>bahupākaṃ (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘So pana piṇḍapāto bahuguṇo anekānisaṃso. Devatā, mahārāja, haṭṭhā pasannamānasā ‘ayaṃ bhagavato pacchimo piṇḍapāto’ti dibbaṃ ojaṃ sūkaramaddave ākiriṃsu. Tañca pana sammāpākaṃ lahupākaṃ </snippet>
    <match>lahupākaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">bahupākaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="295" id="85">
    <original>āmayeyya (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Yathā vā pana, mahārāja, pakatiyā abhisannadhātu kucchi aññasmiṃ ajjhoharite bhiyyo āyameyya </snippet>
    <match>āyameyya</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">āmayeyya</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="307" id="86">
    <original>oḷuggahayuddhaṃ (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> sūriyaggāhaṃ sukkarāhucaritaṃ uḷuggahayuddhaṃ </snippet>
    <match>uḷuggahayuddhaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">oḷuggahayuddhaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="307" id="87">
    <original>bhūmikampaṃ (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> devadundubhissaraṃ okkanti ukkāpātaṃ bhūmikammaṃ </snippet>
    <match>bhūmikammaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">bhūmikampaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">bhūmikampaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="307" id="88">
    <original>sakuṇarutaṃ (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> disādāhaṃ bhummantalikkhaṃ jotisaṃ lokāyatikaṃ sācakkaṃ migacakkaṃ antaracakkaṃ missakuppādaṃ sakuṇarutaravitaṃ </snippet>
    <match>sakuṇarutaravitaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sakuṇarutaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="315" id="89">
    <original>atthasādhanena (syā. pī. ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> lobhābhibhūtatāya, āyūhito atthasādhanatāya </snippet>
    <match>atthasādhanatāya</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">atthasādhanena</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">atthasādhanena</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">atthasādhanena</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="330" id="90">
    <original>ma. ni. 2.399</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>Dhammena cakkaṃ vattemi, cakkaṃ appaṭivattiya’nti </snippet>
    <references>
      <reference>ma. ni. 2.399</reference>
    </references>
  </note>
  <note reference-line="352" id="91">
    <original>dhamanimajjaparikatto (sī. pī.), dhammanimiñjaparigatto (syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> nāgasena, bhāsitampetaṃ bhagavatā ‘etadaggaṃ, bhikkhave, mama sāvakānaṃ bhikkhūnaṃ iddhimantānaṃ yadidaṃ mahāmoggallāno’ti. Puna ca kira so laguḷehi paripothito bhinnasīso sañcuṇṇitaṭṭhimaṃsadhamanichinnaparigatto parinibbuto </snippet>
    <match>parinibbuto</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">dhamanimajjaparikatto</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">dhamanimajjaparikatto</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">dhammanimiñjaparigatto</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="355" id="92">
    <original>bhaginibhātaro vā sakhisahāyakā vā (sī. pī. ka.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> pana, mahārāja, koci puriso kismiñcideva pakaraṇe aparajjhati, na tassa mātā vā pitā vā bhaginī vā bhātaro vā sakhī vā sahāyakā vā </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">bhaginibhātaro vā sakhisahāyakā vā</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">bhaginibhātaro vā sakhisahāyakā vā</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">bhaginibhātaro vā sakhisahāyakā vā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="366" id="93">
    <original>nijjitakammasūrā vā (sī. pī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Kathaṃ bhikkhubhūmiyā garukattā pātimokkhuddeso sīmaṃ katvā pihito, bhikkhubhāvo kho, mahārāja, loke atuliyo appamāṇo anagghiyo, na sakkā kenaci agghāpetuṃ tuletuṃ parimetuṃ, māyaṃ evarūpe bhikkhubhāve ṭhito lokena samasamo bhavatūti bhikkhūnaṃ yeva antare pātimokkhuddeso carati. Yathā, mahārāja, loke varapavarabhaṇḍaṃ vatthaṃ vā attharaṇaṃ vā gajaturaṅgarathasuvaṇṇarajatamaṇimuttāitthiratanādīni vā vijitakammasūrā vā </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">nijjitakammasūrā vā</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">nijjitakammasūrā vā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="366" id="94">
    <original>loke sikkhā (sī. pī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> sabbe te rājānamupagacchanti, evameva kho, mahārāja, yāvatā loke </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">loke sikkhā</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">loke sikkhā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="370" id="95">
    <original>ubhatopasse (sī. pī. ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> ‘sampajānamusāvāde lahukaṃ āpattiṃ āpajjati ekassa santike desanāvatthuka’nti, tañca pana vatthuvasena garukalahukaṃ hoti. Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja, idha koci puriso parassa pāṇinā pahāraṃ dadeyya, tassa tumhe kiṃ daṇḍaṃ dhārethā’’ti? ‘‘Yadi so, bhante, āha ‘nakkhamāmī’ti, tassa mayaṃ akkhamamāne kahāpaṇaṃ harāpemā’’ti ‘‘idha pana, mahārāja, so yeva puriso tava pāṇinā pahāraṃ dadeyya, tassa pana ko daṇḍo’’ti? ‘‘Hatthampissa, bhante, chedāpeyyāma, pādampi chedāpeyyāma, yāva sīsaṃ kaḷīracchejjaṃ chedāpeyyāma, sabbampi taṃ gehaṃ vilumpāpeyyāma, ubhatopakkhe </snippet>
    <match>ubhatopakkhe</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">ubhatopasse</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">ubhatopasse</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ubhatopasse</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="381" id="96">
    <original>idaṃ vākyaṃ sī. pī. potthakesu natthi</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>‘‘Kena pana kāraṇena bhagavā samādapesi? Jātipi, mahārāja, dukkhā, jarāpi dukkhā, byādhipi dukkho, maraṇampi dukkhaṃ, sokopi dukkho, paridevopi dukkho, dukkhampi dukkhaṃ, domanassampi dukkhaṃ, upāyāsopi dukkho, appiyehi sampayogopi dukkho, piyehi vippayogopi dukkho, mātumaraṇampi dukkhaṃ, pitumaraṇampi dukkhaṃ, bhātumaraṇampi dukkhaṃ, bhaginimaraṇampi dukkhaṃ, puttamaraṇampi dukkhaṃ, dāramaraṇampi dukkhaṃ, dāsamaraṇampi dukkhaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="382" id="97">
    <original>pavatte (sī. pī. ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Yathā, mahārāja, himavantapabbate abhivuṭṭhaṃ udakaṃ gaṅgāya nadiyā pāsāṇa sakkhara khara marumba āvaṭṭa gaggalaka ūmikavaṅkacadika āvaraṇanīvaraṇamūlakasākhāsu pariyottharati, evameva kho, mahārāja, evarūpāni bahuvidhāni anekavidhāni dukkhāni saṃsāragato anubhavati. Pavattaṃ, mahārāja, dukkhaṃ, appavattaṃ sukhaṃ. Appavattassa guṇaṃ pavattassa </snippet>
    <match>pavattassa</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">pavatte</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">pavatte</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pavatte</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="385" id="98">
    <original>satthaṃ kamati (syā.) a. ni. 11.15 passitabbaṃ</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>, na pāpakaṃ supinaṃ passati, manussānaṃ piyo hoti, amanussānaṃ piyo hoti, devatā rakkhanti, nāssa aggi vā visaṃ vā satthaṃ vā kamati </snippet>
  </note>
  <note reference-line="400" id="99">
    <original>kāsikarājā (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> caparaṃ yadā devadatto kalābu nāma kāsirājā </snippet>
    <match>kāsirājā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kāsikarājā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="425" id="100">
    <original>nivātakaṃ (kuṇālajātake)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>‘‘‘Sace labhetha khaṇaṃ vā raho vā, nimantakaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="426" id="101">
    <original>sabbāpi (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>Sabbāva </snippet>
    <match>Sabbāva</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sabbāpi</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">sabbāpi</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="426" id="102">
    <original>kareyyuṃ (sī. pī. ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> itthī kayiruṃ </snippet>
    <match>kayiruṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">kareyyuṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">kareyyuṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kareyyuṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="465" id="103">
    <original>āyūhati (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Udare asaṃyato, mahārāja, pāṇampi hanati, adinnampi ādiyati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati, majjampi pivati, mātarampi jīvitā voropeti, pitarampi jīvitā voropeti, arahantampi jīvitā voropeti, saṅghampi bhindati, duṭṭhena cittena tathāgatassa lohitampi uppādeti. Nanu, mahārāja, devadatto udare asaṃyato saṅghaṃ bhinditvā kappaṭṭhiyaṃ kammaṃ āyūhi </snippet>
    <match>āyūhi</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">āyūhati</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="482" id="104">
    <original>so taṃ (sī. pī. ka.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> añjasaṃ pubbakehi sammāsambuddhehi anuyāta’nti, taṃ dvayampi sabhāvavacanameva, pubbakānaṃ, mahārāja, tathāgatānaṃ antaradhānena asati anusāsake maggo antaradhāyi, taṃ </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">so taṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">so taṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">so taṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="482" id="105">
    <original>sammasamāno (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> paññācakkhunā sampassamāno </snippet>
    <match>sampassamāno</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sammasamāno</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">sammasamāno</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="484" id="106">
    <original>nibbattanti (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Idha, mahārāja, rañño cakkavattissa antaradhānena maṇiratanaṃ girisikhantare nilīyati, aparassa cakkavattissa sammāpaṭipattiyā upagacchati, api nu kho taṃ, mahārāja, maṇiratanaṃ tassa pakata’’nti? ‘‘Na hi, bhante, pākatikaṃ yeva taṃ maṇiratanaṃ, tena pana nibbattita’’nti </snippet>
    <match>nibbattita’’nti</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">nibbattanti</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">nibbattanti</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="492" id="107">
    <original>aññāṇavasena (ka. sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, bhante nāgasena, puggalā pāṇaṃ hananti. Katame aṭṭha? Ratto rāgavasena pāṇaṃ hanati, duṭṭho dosavasena pāṇaṃ hanati, mūḷho mohavasena pāṇaṃ hanati, mānī mānavasena pāṇaṃ hanati, luddho lobhavasena pāṇaṃ hanati, akiñcano jīvikatthāya pāṇaṃ hanati, bālo hassavasena </snippet>
    <match>hassavasena</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">aññāṇavasena</alternative>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">aññāṇavasena</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="494" id="108">
    <original>sayha (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>Na icche saha nindāya, evaṃ seyha </snippet>
    <match>seyha</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sayha</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">sayha</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="505" id="109">
    <original>so kulajātivasena andho bhavitvā (syā.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>, amataṃ visamāsajja tittakaṃ hoti, yathā ca sītodakaṃ aggimāsajja uṇhaṃ hoti, evameva kho, mahārāja, jotipālo māṇavo assaddhe appasanne kule paccājāto, so kulavasena andho hutvā </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">so kulajātivasena andho bhavitvā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="509" id="110">
    <original>bhagavato arahato sammāsambuddhassa (ma. ni. 2.289)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> nāgasena, bhāsitampetaṃ bhagavatā ‘ghaṭikārassa kumbhakārassa āvesanaṃ sabbaṃ temāsaṃ ākāsacchadanaṃ aṭṭhāsi, na devotivassī’ti. Puna ca bhaṇitaṃ ‘kassapassa tathāgatassa </snippet>
  </note>
  <note reference-line="509" id="111">
    <original>evarūpassa ussannakusalamūlassa (ka.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> kuṭi ovassatī’ti. Kissa pana, bhante nāgasena, tathāgatassa evamussannakusalamūlassa </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">evarūpassa ussannakusalamūlassa</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="512" id="112">
    <original>kāraṇaṃ (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> sayaṃ nimmitaṃ paccayaṃ nappaṭisevanti, ‘ayaṃ aggadakkhiṇeyyo satthā’ti bhagavato paccayaṃ datvā devamanussā sabbaduggatito parimuccissantīti, dassetvā vuttiṃ pariyesantīti ‘mā aññe upavadeyyu’nti. Ime dve atthavase sampassamānā tathāgatā sayaṃ nimmitaṃ paccayaṃ nappaṭisevanti. Yadi, mahārāja, sakko vā taṃ kuṭiṃ anovassaṃ kareyya brahmā vā sayaṃ vā, sāvajjaṃ bhaveyya taṃ yeva karaṇaṃ </snippet>
    <match>karaṇaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">kāraṇaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">kāraṇaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="512" id="113">
    <original>vibhūsaṃ (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> sadosaṃ saniggahaṃ, ime vibhūtaṃ </snippet>
    <match>vibhūtaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">vibhūsaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">vibhūsaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="529" id="114">
    <original>jāpeti (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> nāma āṇaṃ vītikkamantaṃ vigarahati jhāpeti </snippet>
    <match>jhāpeti</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">jāpeti</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">jāpeti</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="534" id="115">
    <original>abhojanīyaṃ (ka.) su. ni. 81 passitabbaṃ</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>‘‘‘Gāthābhigītaṃ me abhojaneyyaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="538" id="116">
    <original>tena (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Yathā vā pana, mahārāja, bhisakko nāma āturānaṃ paṭhamaṃ tāva catūhapañcāhaṃ telaṃ pāyeti balakaraṇāya sinehanāya, pacchā vireceti. Evameva kho, mahārāja, tathāgato paṭhamaṃ tāva dānakathāya cittaṃ abhiramāpetvā pacchā sīle niyojeti. Dāyakānaṃ, mahārāja, dānapatīnaṃ cittaṃ mudukaṃ hoti maddavaṃ siniddhaṃ, tena te dānasetusaṅkamena dānanāvāya saṃsārasāgarapāramanugacchanti, tasmā tesaṃ paṭhamaṃ kammabhūmimanusāsati, na ca kenaci </snippet>
    <match>kenaci</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">tena</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">tena</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="544" id="117">
    <original>ariyā garahanti yācanaṃ (sī. pī.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘Na ve yācanti sappaññā, dhīro ca veditumarahati </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">ariyā garahanti yācanaṃ</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">ariyā garahanti yācanaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="551" id="118">
    <original>pajahati (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Yaṃ pana, mahārāja, tathāgato kasibhāradvājassa brāhmaṇassa bhojanaṃ pajahi </snippet>
    <match>pajahi</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pajahati</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="553" id="119">
    <original>sukkhayavamūlake (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>, tathāgatassa sukkhayavapulake </snippet>
    <match>sukkhayavapulake</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sukkhayavamūlake</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="562" id="120">
    <original>balattha (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Yathā, mahārāja, rañño khattiyassa muddhāvasittassa dovārikaanīkaṭṭhapārisajjanegamabhaṭabala </snippet>
    <match>dovārikaanīkaṭṭhapārisajjanegamabhaṭabala</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">balattha</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">balattha</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="569" id="121">
    <original>mahāva. 11</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>Sadevakasmiṃ lokasmiṃ, natthi me paṭipuggalo’ti </snippet>
    <references>
      <reference>mahāva. 11</reference>
    </references>
  </note>
  <note reference-line="574" id="122">
    <original>bhiṅkārena (sī. pī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Puna caparaṃ, mahārāja, bodhisattassa pitā suddhodano rājā yaṃ tena samayena abhijātaṃ udiccajātimantaṃ padakaṃ veyyākaraṇaṃ chaḷaṅgavantaṃ sabbamittaṃ nāma brāhmaṇaṃ upanetvā sovaṇṇena bhiṅgārena </snippet>
    <match>bhiṅgārena</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">bhiṅkārena</alternative>
      <alternative source-abbr="pī." source="pali text society">bhiṅkārena</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="577" id="123">
    <original>ācikkhati (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Puna caparaṃ, mahārāja, udako rāmaputto nevasaññānāsaññāyatanassa parikammaṃ ācikkhi </snippet>
    <match>ācikkhi</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ācikkhati</alternative>
    </alternatives>
  </note>
</notes>
