<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m3.mul2.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/kathavatthupali/3. brahmacariyakatha.xml</archivePath>
<title>3. Brahmacariyakathā - Kathāvatthupāḷi - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">3. Brahmacariyakathā</chapter>
<subhead line="2">1. Suddhabrahmacariyakathā</subhead>
<paragraph line="3" number="269">Natthi <pageBreak edition="M" number="0.0080" /><pageBreak edition="V" number="0.0089" />devesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Sabbe <pageBreak edition="P" number="0.0094" /> devā jaḷā <alternatives><alternative lang="vri">elamūgā</alternative><alternative lang="syā.">eḷamūgā</alternative></alternatives> 
Note { id=0, line='3', referenceLine='3', original='eḷamūgā (syā.)', type='auto', previous=' devā jaḷā elamūgā '
	Alternative{lang='vri', text='elamūgā'}
	Alternative{lang='syā.', text='eḷamūgā'}}
aviññū hatthasaṃvācikā nappaṭibalā subhāsitadubbhāsitānaṃ atthamaññātuṃ, sabbe devā na buddhe pasannā na dhamme <pageBreak edition="T" number="0.0110" />pasannā na saṅghe pasannā, na buddhaṃ bhagavantaṃ payirupāsanti, na buddhaṃ bhagavantaṃ pañhaṃ pucchanti, na buddhena bhagavatā pañhe vissajjite attamanā, sabbe devā kammāvaraṇena samannāgatā kilesāvaraṇena samannāgatā vipākāvaraṇena samannāgatā assaddhā acchandikā duppaññā abhabbā niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ, sabbe devā mātughātakā pitughātakā arahantaghātakā ruhiruppādakā saṅghabhedakā, sabbe devā pāṇātipātino adinnādāyino kāmesumicchācārino musāvādino pisuṇavācā pharusāvācā samphappalāpino abhijjhāluno byāpannacittā micchādiṭṭhikāti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="4">Nanu atthi devā ajaḷā anelamūgā viññū na hatthasaṃvācikā paṭibalā subhāsitadubbhāsitānaṃ atthamaññātuṃ, atthi devā buddhe pasannā dhamme pasannā saṅghe pasannā, buddhaṃ bhagavantaṃ payirupāsanti, buddhaṃ bhagavantaṃ pañhaṃ pucchanti, buddhena bhagavatā pañhe vissajjite attamanā honti, atthi devā na kammāvaraṇena samannāgatā na kilesāvaraṇena samannāgatā na vipākāvaraṇena samannāgatā saddhā chandikā paññavanto bhabbā niyāmaṃ okkamituṃ kusalesu dhammesu sammattaṃ, atthi devā na mātughātakā na pitughātakā na arahantaghātakā na ruhiruppādakā na saṅghabhedakā, atthi devā na pāṇātipātino na adinnādāyino na kāmesumicchācārino <pageBreak edition="V" number="0.0090" />na musāvādino na pisuṇāvācā na pharusāvācā na samphappalāpino na abhijjhāluno <pageBreak edition="T" number="0.0111" />abyāpannacittā sammādiṭṭhikāti? Āmantā.</paragraph>
<paragraph line="5">Hañci atthi devā ajaḷā anelamūgā viññū na hatthasaṃvācikā <pageBreak edition="P" number="0.0095" />paṭibalā subhāsitadubbhāsitānaṃ atthamaññātuṃ…pe… atthi devā buddhe pasannā…pe… sammādiṭṭhikā, no ca vata re vattabbe – ‘‘natthi devesu brahmacariyavāso’’ti.</paragraph>
<paragraph line="6" number="270">Atthi <pageBreak edition="M" number="0.0081" />devesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Atthi tattha pabbajjā muṇḍiyaṃ kāsāvadhāraṇā pattadhāraṇā, devesu sammāsambuddhā uppajjanti, paccekasambuddhā uppajjanti, sāvakayugaṃ uppajjatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="7">Devesu pabbajjā natthīti, natthi devesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Yattha atthi pabbajjā tattheva brahmacariyavāso, yattha natthi pabbajjā natthi tattha brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe… yattha atthi pabbajjā tattheva brahmacariyavāso, yattha natthi pabbajjā natthi tattha brahmacariyavāsoti? Āmantā. Yo pabbajati tasseva brahmacariyavāso, yo na pabbajati natthi tassa brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="8">Devesu muṇḍiyaṃ natthīti, natthi devesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Yattha atthi muṇḍiyaṃ tattheva brahmacariyavāso, yattha natthi muṇḍiyaṃ natthi tattha brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe… yattha atthi muṇḍiyaṃ tattheva brahmacariyavāso, yattha <pageBreak edition="T" number="0.0112" />natthi muṇḍiyaṃ natthi tattha brahmacariyavāsoti? Āmantā. Yo muṇḍo hoti tasseva brahmacariyavāso, yo muṇḍo na hoti natthi tassa brahmacariyavāsoti? Na <pageBreak edition="P" number="0.0096" />hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="9">Devesu kāsāvadhāraṇā natthīti, natthi devesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Yattha atthi kāsāvadhāraṇā tattheva brahmacariyavāso, yattha natthi kāsāvadhāraṇā natthi tattha brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe… yattha atthi kāsāvadhāraṇā tattheva brahmacariyavāso, yattha natthi kāsāvadhāraṇā natthi tattha brahmacariyavāsoti? Āmantā. Yo kāsāvaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0091" />dhāreti tasseva brahmacariyavāso, yo kāsāvaṃ na dhāreti natthi tassa brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="10">Devesu pattadhāraṇā natthīti, natthi devesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Yattha atthi pattadhāraṇā tattheva brahmacariyavāso, yattha natthi pattadhāraṇā natthi tattha brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe… yattha atthi pattadhāraṇā tattheva brahmacariyavāso, yattha natthi pattadhāraṇā natthi tattha brahmacariyavāsoti? Āmantā? Yo pattaṃ dhāreti tasseva brahmacariyavāso, yo pattaṃ na dhāreti natthi tassa brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="11">Devesu <pageBreak edition="M" number="0.0082" />sammāsambuddhā nuppajjantīti, natthi devesu brahmacariyavāsoti <pageBreak edition="T" number="0.0113" />? Āmantā. Yattha sammāsambuddhā uppajjanti tattheva brahmacariyavāso, yattha sammāsambuddhā nuppajjanti natthi tattha brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe… yattha sammāsambuddhā uppajjanti tattheva brahmacariyavāso, yattha sammāsambuddhā nuppajjanti natthi tattha brahmacariyavāsoti? Āmantā <pageBreak edition="P" number="0.0097" />. Lumbiniyā bhagavā jāto, bodhiyā mūle abhisambuddho, bārāṇasiyaṃ bhagavatā dhammacakkaṃ pavattitaṃ; tattheva brahmacariyavāso, natthaññatra brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="12">Devesu paccekasambuddhā nuppajjantīti, natthi devesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Yattha paccekasambuddhā uppajjanti tattheva brahmacariyavāso, yattha paccekasambuddhā nuppajjanti natthi tattha brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe… yattha paccekasambuddhā uppajjanti tattheva brahmacariyavāso, yattha paccekasambuddhā nuppajjanti natthi tattha brahmacariyavāsoti? Āmantā. Majjhimesu janapadesu paccekasambuddhā uppajjanti, tattheva brahmacariyavāso, natthaññatra brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="13">Devesu sāvakayugaṃ nuppajjatīti, natthi devesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Yattha sāvakayugaṃ uppajjati tattheva brahmacariyavāso, yattha sāvakayugaṃ nuppajjati natthi tattha brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe… yattha sāvakayugaṃ uppajjati tattheva <pageBreak edition="T" number="0.0114" />brahmacariyavāso, yattha sāvakayugaṃ nuppajjati natthi tattha brahmacariyavāsoti? Āmantā. Magadhesu <pageBreak edition="V" number="0.0092" />sāvakayugaṃ uppannaṃ, tattheva brahmacariyavāso, natthaññatra brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="14" number="271">Atthi devesu brahmacariyavāsoti? Āmantā <pageBreak edition="P" number="0.0098" />. Sabbadevesu atthi brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="15">Atthi manussesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Sabbamanussesu atthi brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="16">Atthi devesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Asaññasattesu devesu atthi brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="17">Atthi <pageBreak edition="M" number="0.0083" /> manussesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Paccantimesu janapadesu atthi brahmacariyavāso <alternatives><alternative lang="vri">milakkhesu</alternative><alternative lang="syā. ka.">milakkhūsu</alternative></alternatives> 
Note { id=1, line='12', referenceLine='17', original='milakkhūsu (syā. ka.)', type='auto', previous=' manussesu brahmacariyavāsoti? Āmantā. Paccantimesu janapadesu atthi brahmacariyavāso milakkhesu '
	Alternative{lang='vri', text='milakkhesu'}
	Alternative{lang='syā. ka.', text='milakkhūsu'}}
aviññātāresu yattha natthi gati bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānanti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="18">Atthi devesu brahmacariyavāsoti? Atthi yattha atthi, atthi yattha natthīti. Asaññasattesu devesu atthi yattha atthi, atthi yattha natthi brahmacariyavāso, <alternatives><alternative lang="vri">saññasattesu</alternative><alternative lang="ka.">asaññasattesu</alternative></alternatives> 
Note { id=2, line='21', referenceLine='18', original='asaññasattesu (ka.)', type='auto', previous='Atthi devesu brahmacariyavāsoti? Atthi yattha atthi, atthi yattha natthīti. Asaññasattesu devesu atthi yattha atthi, atthi yattha natthi brahmacariyavāso, saññasattesu '
	Alternative{lang='vri', text='saññasattesu'}
	Alternative{lang='ka.', text='asaññasattesu'}}
devesu atthi yattha atthi, atthi yattha natthi brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="19">Devesu atthi yattha atthi, atthi yattha natthi brahmacariyavāsoti? Āmantā. Kattha atthi, kattha natthīti? A<alternatives><alternative lang="vri">saññasattesu</alternative><alternative lang="ka.">asaññasattesu</alternative></alternatives> <pageBreak edition="T" number="0.0115" />devesu natthi brahmacariyavāso, saññasattesu 
Note { id=3, line='30', referenceLine='19', original='asaññasattesu (ka.)', type='auto', previous=' devesu natthi brahmacariyavāso, saññasattesu '
	Alternative{lang='vri', text='saññasattesu'}
	Alternative{lang='ka.', text='asaññasattesu'}}
 devesu atthi brahmacariyavāsoti. Asaññasattesu devesu natthi brahmacariyavāsoti? Āmantā. <alternatives><alternative lang="vri">Saññasattesu</alternative><alternative lang="ka.">asaññasattesu</alternative></alternatives> 
Note { id=4, line='39', referenceLine='19', original='asaññasattesu (ka.)', type='auto', previous=' devesu atthi brahmacariyavāsoti. Asaññasattesu devesu natthi brahmacariyavāsoti? Āmantā. Saññasattesu '
	Alternative{lang='vri', text='Saññasattesu'}
	Alternative{lang='ka.', text='asaññasattesu'}}
devesu natthi brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="20">Saññasattesu devesu atthi brahmacariyavāsoti? Āmantā. Asaññasattesu <pageBreak edition="P" number="0.0099" />devesu atthi brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="21">Atthi <pageBreak edition="V" number="0.0093" />manussesu brahmacariyavāsoti? Atthi yattha atthi, atthi yattha natthīti. Paccantimesu janapadesu atthi yattha atthi, atthi yattha natthi brahmacariyavāso milakkhesu aviññātāresu yattha natthi gati bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ, majjhimesu janapadesu atthi yattha atthi, atthi yattha natthi brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="22">Manussesu atthi yattha atthi, atthi yattha natthi brahmacariyavāsoti? Āmantā. Kattha atthi, kattha natthīti? Paccantimesu janapadesu natthi brahmacariyavāso milakkhesu aviññātāresu yattha natthi gati bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ, majjhimesu janapadesu atthi brahmacariyavāsoti. Paccantimesu janapadesu natthi brahmacariyavāso milakkhesu aviññātāresu yattha natthi gati bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānanti? Āmantā. Majjhimesu janapadesu natthi brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="23">Majjhimesu <pageBreak edition="M" number="0.0084" />janapadesu <pageBreak edition="T" number="0.0116" />atthi brahmacariyavāsoti? Āmantā. Paccantimesu janapadesu atthi brahmacariyavāso milakkhesu aviññātāresu yattha natthi gati bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānanti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="24"><note>a. ni. 9.21</note>. Attheva suttantoti? Āmantā. Tena <pageBreak edition="P" number="0.0100" />hi natthi devesu brahmacariyavāsoti.</paragraph>
<paragraph line="25">Sāvatthiyaṃ vuttaṃ bhagavatā – ‘‘idha brahmacariyavāso’’ti? Āmantā. Sāvatthiyaṃyeva brahmacariyavāso, natthi aññatra brahmacariyavāsoti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="26" number="272">Anāgāmissa puggalassa pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni appahīnāni, ito cutassa tattha upapannassa kuhiṃ phaluppattīti? Tattheva. Hañci anāgāmissa puggalassa pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni <pageBreak edition="V" number="0.0094" />, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni appahīnāni, ito cutassa tattha upapannassa tahiṃ phaluppatti; no ca vata re vattabbe – ‘‘natthi devesu brahmacariyavāso’’ti.</paragraph>
<paragraph line="27">Anāgāmissa puggalassa pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni appahīnāni <pageBreak edition="T" number="0.0117" />, ito cutassa tattha upapannassa kuhiṃ bhāroharaṇaṃ, kuhiṃ dukkhapariññātaṃ, kuhiṃ kilesappahānaṃ, kuhiṃ nirodhasacchikiriyā, kuhiṃ akuppapaṭivedhoti? Tattheva. Hañci anāgāmissa puggalassa pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni appahīnāni, ito cutassa tattha upapannassa tahiṃ akuppapaṭivedho; no ca vata re vattabbe – ‘‘natthi devesu brahmacariyavāso’’ti.</paragraph>
<paragraph line="28">Anāgāmissa puggalassa pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni pahīnāni, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni appahīnāni, ito cutassa tattha upapannassa tahiṃ <pageBreak edition="M" number="0.0085" /> phaluppatti, tahiṃ bhāroharaṇaṃ, tahiṃ dukkhapariññātaṃ, tahiṃ kilesappahānaṃ, tahiṃ nirodhasacchikiriyā, tahiṃ akuppapaṭivedho; kenaṭṭhena vadesi – ‘‘natthi devesu brahmacariyavāso’’ti? Handa hi anāgāmī puggalo idha bhāvitena maggena tattha phalaṃ <alternatives><alternative lang="vri">sacchikarotīti</alternative><alternative lang="bahūsu">sacchikaroti</alternative></alternatives> 
Note { id=6, line='51', referenceLine='28', original='sacchikaroti (bahūsu)', type='auto', previous=' phaluppatti, tahiṃ bhāroharaṇaṃ, tahiṃ dukkhapariññātaṃ, tahiṃ kilesappahānaṃ, tahiṃ nirodhasacchikiriyā, tahiṃ akuppapaṭivedho; kenaṭṭhena vadesi – natthi devesu brahmacariyavāso’’ti? Handa hi anāgāmī puggalo idha bhāvitena maggena tattha phalaṃ sacchikarotīti '
	Alternative{lang='vri', text='sacchikarotīti'}
	Alternative{lang='bahūsu', text='sacchikaroti'}}
.</paragraph>
<subhead line="29">2. Saṃsandanabrahmacariyakathā</subhead>
<paragraph line="30" number="273">Anāgāmī <pageBreak edition="P" number="0.0101" />puggalo idha bhāvitena maggena tattha phalaṃ sacchikarotīti? Āmantā. Sotāpanno puggalo tattha bhāvitena maggena idha phalaṃ sacchikarotīti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="31"><note>idhaparinibbāyī (?)</note>tattha bhāvitena maggena idha phalaṃ sacchikarotīti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="32">Sotāpanno puggalo idha bhāvitena maggena idha phalaṃ sacchikarotīti? Āmantā. Anāgāmī puggalo tattha bhāvitena maggena tattha phalaṃ sacchikarotīti? Na <pageBreak edition="T" number="0.0118" />hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="33">Sakadāgāmī <pageBreak edition="V" number="0.0095" />puggalo idha parinibbāyipuggalo idha bhāvitena maggena idha phalaṃ sacchikarotīti? Āmantā. Anāgāmī puggalo tattha bhāvitena maggena tattha phalaṃ sacchikarotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="34">Idha vihāya niṭṭhassa puggalassa maggo ca bhāvīyati, na ca kilesā pahīyantīti? Āmantā. Sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipannassa puggalassa maggo ca bhāvīyati, na ca kilesā pahīyantīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="35">Idha vihāya niṭṭhassa puggalassa maggo ca bhāvīyati, na ca kilesā pahīyantīti? Āmantā. Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipannassa puggalassa…pe… arahattasacchikiriyāya paṭipannassa puggalassa maggo ca bhāvīyati, na ca kilesā pahīyantīti? Na <pageBreak edition="P" number="0.0102" />hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="36">Sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipannassa puggalassa apubbaṃ acarimaṃ maggo ca bhāvīyati, kilesā ca pahīyantīti? Āmantā. Idha vihāya niṭṭhassa <pageBreak edition="M" number="0.0086" />puggalassa apubbaṃ acarimaṃ maggo ca bhāvīyati, kilesā ca pahīyantīti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="37">Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipannassa puggalassa…pe… arahattasacchikiriyāya paṭipannassa puggalassa apubbaṃ acarimaṃ maggo ca bhāvīyati, kilesā ca pahīyantīti? Āmantā. Idha vihāya niṭṭhassa puggalassa apubbaṃ acarimaṃ maggo ca bhāvīyati, kilesā ca pahīyantīti? Na hevaṃ vattabbe <pageBreak edition="T" number="0.0119" />.</paragraph>
<paragraph line="38">Anāgāmī puggalo katakaraṇīyo bhāvitabhāvano tattha upapajjatīti? Āmantā. Arahā upapajjatīti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="39">Arahā upapajjatīti? Āmantā. Atthi arahato punabbhavoti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="40">Atthi <pageBreak edition="V" number="0.0096" />arahato punabbhavoti? Āmantā. Arahā bhavena bhavaṃ gacchati, gatiyā gatiṃ gacchati, saṃsārena saṃsāraṃ gacchati, upapattiyā upapattiṃ gacchatīti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="41">Anāgāmī puggalo katakaraṇīyo bhāvitabhāvano anohaṭabhāro tattha upapajjatīti? Āmantā. Bhāroharaṇāya puna maggaṃ bhāvetīti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="42">Anāgāmī <pageBreak edition="P" number="0.0103" />puggalo katakaraṇīyo bhāvitabhāvano apariññātadukkho appahīnakileso asacchikatanirodho appaṭividdhākuppo tattha upapajjatīti? Āmantā. Akuppapaṭivedhāya puna maggaṃ bhāvetīti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="43">Anāgāmī puggalo katakaraṇīyo bhāvitabhāvano anohaṭabhāro tattha upapajjati, na ca bhāroharaṇāya puna maggaṃ bhāvetīti? Āmantā. Anohaṭabhāro ca tattha parinibbāyatīti? Na hevaṃ vattabbe.</paragraph>
<paragraph line="44">Anāgāmī puggalo katakaraṇīyo bhāvitabhāvano apariññātadukkho appahīnakileso asacchikatanirodho appaṭividdhākuppo tattha upapajjati, na ca akuppapaṭivedhāya puna maggaṃ bhāvetīti <pageBreak edition="T" number="0.0120" />? Āmantā. Appaṭividdhākuppo ca tattha parinibbāyatīti? Na hevaṃ vattabbe. Yathā migo sallena viddho dūrampi gantvā kālaṃ karoti, evamevaṃ anāgāmī puggalo idha bhāvitena maggena tattha phalaṃ sacchikarotīti.</paragraph>
<paragraph line="45">Yathā <pageBreak edition="M" number="0.0087" />migo sallena viddho dūrampi gantvā sasallova kālaṃ karoti, evamevaṃ anāgāmī puggalo idha bhāvitena maggena tattha sasallova parinibbāyatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<centered line="46">Brahmacariyakathā niṭṭhitā.</centered>
<subhead line="47">3. Odhisokathā</subhead>
<paragraph line="48" number="274">Odhisodhiso <pageBreak edition="V" number="0.0097" />kilese jahatīti? Āmantā. Sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo dukkhadassanena kiṃ jahatīti? Sakkāyadiṭṭhiṃ <pageBreak edition="P" number="0.0104" /> vicikicchaṃ sīlabbataparāmāsaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ sotāpanno, ekadesaṃ na sotāpanno, ekadesaṃ <alternatives><alternative lang="vri">sotāpattiphalappatto</alternative><alternative lang="?">sotāpattiphalaṃ patto</alternative></alternatives> 
Note { id=8, line='68', referenceLine='48', original='sotāpattiphalaṃ patto (?)', type='auto', previous=' vicikicchaṃ sīlabbataparāmāsaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ sotāpanno, ekadesaṃ na sotāpanno, ekadesaṃ sotāpattiphalappatto '
	Alternative{lang='vri', text='sotāpattiphalappatto'}
	Alternative{lang='?', text='sotāpattiphalaṃ patto'}}
paṭiladdho adhigato sacchikato upasampajja viharati, kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ na kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ sattakkhattuparamo, kolaṅkolo, ekabījī, buddhe aveccappasādena samannāgato, dhamme…pe… saṅghe…pe… ariyakantehi sīlehi samannāgato ekadesaṃ ariyakantehi sīlehi na samannāgatoti? Na hevaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0121" />vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="49">Samudayadassanena kiṃ jahatīti? Sakkāyadiṭṭhiṃ jahati, vicikicchaṃ sīlabbataparāmāsaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ sotāpanno, ekadesaṃ na sotāpanno…pe… ekadesaṃ ariyakantehi sīlehi samannāgato, ekadesaṃ ariyakantehi sīlehi na samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="50">Nirodhadassanena kiṃ jahatīti? Vicikicchaṃ sīlabbataparāmāsaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ sotāpanno, ekadesaṃ na sotāpanno…pe… ekadesaṃ ariyakantehi sīlehi samannāgato, ekadesaṃ ariyakantehi sīlehi na samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="51">Maggadassanena kiṃ jahatīti? Sīlabbataparāmāsaṃ tadekaṭṭhe ca kilese jahatīti. Ekadesaṃ sotāpanno, ekadesaṃ na sotāpanno, ekadesaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0088" />sotāpattiphalappatto paṭiladdho adhigato sacchikato upasampajja viharati, kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ na kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ sattakkhattuparamo, kolaṅkolo, ekabījī, buddhe aveccappasādena samannāgato, dhamme…pe… saṅghe…pe… ariyakantehi sīlehi samannāgato, ekadesaṃ ariyakantehi sīlehi na samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="52" number="275">Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya <pageBreak edition="V" number="0.0098" />paṭipanno puggalo dukkhadassanena kiṃ jahatīti? Oḷārikaṃ kāmarāgaṃ jahati, oḷārikaṃ byāpādaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ sakadāgāmī, ekadesaṃ na sakadāgāmī, ekadesaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0122" /> <alternatives><alternative lang="vri">sakadāgāmiphalappatto</alternative><alternative lang="?">sakadāgāmiphalaṃ patto</alternative></alternatives> 
Note { id=9, line='77', referenceLine='52', original='sakadāgāmiphalaṃ patto (?)', type='auto', previous=' sakadāgāmiphalappatto '
	Alternative{lang='vri', text='sakadāgāmiphalappatto'}
	Alternative{lang='?', text='sakadāgāmiphalaṃ patto'}}
paṭiladdho adhigato sacchikato upasampajja viharati, kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ na kāyena phusitvā viharatīti? Na <pageBreak edition="P" number="0.0105" />hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="53">Samudayadassanena kiṃ jahatīti? Oḷārikaṃ kāmarāgaṃ jahati, oḷārikaṃ byāpādaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ sakadāgāmī, ekadesaṃ na sakadāgāmī, ekadesaṃ sakadāgāmiphalappatto paṭiladdho adhigato sacchikato upasampajja viharati, kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ na kāyena phusitvā viharatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="54">Nirodhadassanena kiṃ jahatīti? Oḷārikaṃ byāpādaṃ jahati, tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ sakadāgāmī, ekadesaṃ na sakadāgāmī, ekadesaṃ sakadāgāmiphalappatto paṭiladdho adhigato sacchikato upasampajja viharati, kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ na kāyena phusitvā viharatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="55">Maggadassanena kiṃ jahatīti? Oḷārikaṃ byāpādaṃ jahati, tadekaṭṭhe ca kilese jahatīti. Ekadesaṃ sakadāgāmī, ekadesaṃ na sakadāgāmī, ekadesaṃ sakadāgāmiphalappatto paṭiladdho adhigato sacchikato upasampajja viharati, kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ na kāyena phusitvā viharatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="56" number="276">Anāgāmiphalasacchikiriyāya <pageBreak edition="M" number="0.0089" />paṭipanno puggalo dukkhadassanena kiṃ jahatīti? Aṇusahagataṃ kāmarāgaṃ jahati, aṇusahagataṃ byāpādaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ anāgāmī, ekadesaṃ na anāgāmī <pageBreak edition="T" number="0.0123" />, ekadesaṃ <alternatives><alternative lang="vri">anāgāmiphalappatto</alternative><alternative lang="?">anāgāmiphalaṃ patto</alternative></alternatives> 
Note { id=10, line='86', referenceLine='56', original='anāgāmiphalaṃ patto (?)', type='auto', previous=', ekadesaṃ anāgāmiphalappatto '
	Alternative{lang='vri', text='anāgāmiphalappatto'}
	Alternative{lang='?', text='anāgāmiphalaṃ patto'}}
paṭiladdho adhigato sacchikato upasampajja viharati, kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ na kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ antarāparinibbāyī, upahaccaparinibbāyī, asaṅkhāraparinibbāyī, sasaṅkhāraparinibbāyī, uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmī, ekadesaṃ na uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="57">Samudayadassanena <pageBreak edition="V" number="0.0099" />kiṃ jahatīti? Aṇusahagataṃ <pageBreak edition="P" number="0.0106" />kāmarāgaṃ jahati, aṇusahagataṃ byāpādaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ anāgāmī, ekadesaṃ na anāgāmī…pe… ekadesaṃ uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmī, ekadesaṃ na uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="58">Nirodhadassanena kiṃ jahatīti? Aṇusahagataṃ byāpādaṃ jahati, tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ anāgāmī, ekadesaṃ na anāgāmī…pe… ekadesaṃ uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmī, ekadesaṃ na uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="59">Maggadassanena kiṃ jahatīti? Tadekaṭṭhe ca kilese jahatīti. Ekadesaṃ anāgāmī, ekadesaṃ na anāgāmī, ekadesaṃ anāgāmiphalappatto paṭiladdho adhigato sacchikato upasampajja viharati, kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ na kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ antarāparinibbāyī, upahaccaparinibbāyī, asaṅkhāraparinibbāyī, sasaṅkhāraparinibbāyī, uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmī, ekadesaṃ na uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="60" number="277">Arahattasacchikiriyāya <pageBreak edition="T" number="0.0124" /> paṭipanno puggalo dukkhadassanena kiṃ jahatīti? Rūparāgaṃ arūparāgaṃ mānaṃ uddhaccaṃ avijjaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ arahā, ekadesaṃ na arahā, ekadesaṃ <alternatives><alternative lang="vri">arahattappatto</alternative><alternative lang="?">arahattaṃ patto</alternative></alternatives> <pageBreak edition="M" number="0.0090" />
Note { id=11, line='95', referenceLine='60', original='arahattaṃ patto (?)', type='auto', previous=' paṭipanno puggalo dukkhadassanena kiṃ jahatīti? Rūparāgaṃ arūparāgaṃ mānaṃ uddhaccaṃ avijjaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ arahā, ekadesaṃ na arahā, ekadesaṃ arahattappatto '
	Alternative{lang='vri', text='arahattappatto'}
	Alternative{lang='?', text='arahattaṃ patto'}}
<pageBreak edition="P" number="0.0107" /><note>( ) (?)</note>ekadesaṃ sacchikātabbaṃ na sacchikatanti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="61">Samudayadassanena <pageBreak edition="V" number="0.0100" />kiṃ jahatīti? Rūparāgaṃ arūparāgaṃ jahati, mānaṃ uddhaccaṃ avijjaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ arahā, ekadesaṃ na arahā…pe… ekadesaṃ sacchikātabbaṃ sacchikataṃ, ekadesaṃ sacchikātabbaṃ na sacchikatanti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="62">Nirodhadassanena kiṃ jahatīti? Mānaṃ jahati, uddhaccaṃ avijjaṃ tadekaṭṭhe ca kilese ekadese jahatīti. Ekadesaṃ arahā, ekadesaṃ na arahā <pageBreak edition="P" number="0.0108" />…pe… ekadesaṃ sacchikātabbaṃ sacchikataṃ, ekadesaṃ sacchikātabbaṃ na sacchikatanti? Na <pageBreak edition="T" number="0.0125" />hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="63">Maggadassanena kiṃ jahatīti? Uddhaccaṃ avijjaṃ tadekaṭṭhe ca kilese jahatīti. Ekadesaṃ arahā, ekadesaṃ na arahā, ekadesaṃ arahattappatto paṭiladdho adhigato sacchikato upasampajja viharati, kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ na kāyena phusitvā viharati, ekadesaṃ vītarāgo vītadoso vītamoho katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto ukkhittapaligho saṅkiṇṇaparikho abbūḷhesiko niraggaḷo ariyo pannaddhajo pannabhāro visaññutto suvijitavijayo, dukkhaṃ tassa pariññātaṃ, samudayo pahīno, nirodho sacchikato, maggo bhāvito, abhiññeyyaṃ abhiññātaṃ, pariññeyyaṃ pariññātaṃ, pahātabbaṃ pahīnaṃ, bhāvetabbaṃ bhāvitaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0091" />, sacchikātabbaṃ sacchikataṃ, ekadesaṃ sacchikātabbaṃ sacchikataṃ, ekadesaṃ sacchikātabbaṃ na sacchikatanti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
<paragraph line="64" number="278">Na vattabbaṃ – ‘‘odhisodhiso kilese jahatī’’ti? Āmantā. Nanu vuttaṃ bhagavatā –</paragraph>
<gatha1 line="65">‘‘Anupubbena medhāvī, thokaṃ thokaṃ khaṇe khaṇe;</gatha1>
<gathalast line="66"><note>dha. pa. 239 dhammapade</note>.</gathalast>
<paragraph line="67">Attheva suttantoti? Āmantā. Tena hi na vattabbaṃ – ‘‘odhisodhiso kilese jahatī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="68">Odhisodhiso <pageBreak edition="T" number="0.0126" /><pageBreak edition="P" number="0.0109" /><pageBreak edition="V" number="0.0101" />kilese jahatīti? Āmantā. Nanu vuttaṃ bhagavatā –</paragraph>
<gatha1 line="69">‘‘Sahāvassa dassanasampadāya,</gatha1>
<gatha2 line="70">Tayassu dhammā jahitā bhavanti;</gatha2>
<gatha3 line="71">Sakkāyadiṭṭhī vicikicchitañca,</gatha3>
<gatha2 line="72">Sīlabbataṃ vāpi yadatthi kiñci;</gatha2>
<gatha3 line="73">Catūhapāyehi ca vippamutto,</gatha3>
<gathalast line="74">Chaccābhiṭhānāni <alternatives><alternative lang="vri">abhabba</alternative><alternative lang="sī. syā.">abhabbo</alternative></alternatives> 
Note { id=14, line='110', referenceLine='74', original='abhabbo (sī. syā.)', type='auto', previous='Chaccābhiṭhānāni abhabba '
	Alternative{lang='vri', text='abhabba'}
	Alternative{lang='sī. syā.', text='abhabbo'}}
<note>khu. pā. 6.10; su. ni. 233</note>.</gathalast>
<paragraph line="75">Attheva suttantoti? Āmantā. Tena hi na vattabbaṃ – ‘‘odhisodhiso kilese jahatī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="76"><note>aṅguttaranikāye</note>. Attheva suttantoti? Āmantā. Tena hi na vattabbaṃ – ‘‘odhisodhiso kilese jahatī’’ti.</paragraph>
<centered line="77">Odhisokathā niṭṭhitā.</centered>
</body>
</document>