<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <versions>
      <version source="thai" source-abbr="syā."/>
      <version source="kaṃ." source-abbr="kaṃ."/>
      <version source="pali text society" source-abbr="pī."/>
      <version source="vipassana research institut" source-abbr="vri"/>
      <version source="cambodian" source-abbr="ka."/>
      <version source="saṃ. ni. 1.137" source-abbr="saṃ. ni. 1.137"/>
      <version source="sri lanka" source-abbr="sī."/>
    </versions>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m3.mul11.xml</normativeSource>
    <source>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/kathavatthupali/4. catutthavaggo.xml</source>
    <script>roman</script>
    <directory>/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/kathavatthupali</directory>
    <basename>4. catutthavaggo</basename>
    <titlePath>4. Catutthavaggo - Kathāvatthupāḷi - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
  </metadata>
<content>
    <chapter line="1">4. Catutthavaggo</chapter>
    <subhead line="2">(33) 1. Gihissa arahātikathā</subhead>
    <paragraph line="3" number="387"> Gihissa <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0202" /><pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0267" /> arahāti? Āmantā. Atthi arahato gihisaṃyojananti? Na hevaṃ vattabbe…pe… natthi arahato gihisaṃyojananti? Āmantā. Hañci natthi arahato gihisaṃyojanaṃ, no ca vata re vattabbe – ‘‘gihissa arahā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="4">Gihissa arahāti? Āmantā. Nanu arahato gihisaṃyojanaṃ pahīnaṃ ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṅkataṃ āyatiṃ anuppādadhammanti? Āmantā. Hañci arahato gihisaṃyojanaṃ pahīnaṃ ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṅkataṃ āyatiṃ anuppādadhammaṃ, no ca vata re vattabbe – ‘‘gihissa arahā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="5">Gihissa arahāti? Āmantā. Atthi koci gihī gihisaṃyojanaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0292" /> appahāya diṭṭheva dhamme <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0225" /> dukkhassantakaroti <note>ma. ni. 2.186</note>? Natthi. Hañci natthi koci gihī gihisaṃyojanaṃ appahāya diṭṭheva dhamme dukkhassantakaro, no ca vata re vattabbe – ‘‘gihissa arahā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="6">Gihissa arahāti? Āmantā. Nanu vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘atthi nu kho, bho gotama, koci gihī gihisaṃyojanaṃ appahāya kāyassa bhedā dukkhassantakaro’’ti? ‘‘Natthi kho, vaccha, koci gihī gihisaṃyojanaṃ appahāya kāyassa bhedā dukkhassantakaro’’ti. Attheva suttantoti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0268" />. Tena hi na vattabbaṃ – ‘‘gihissa arahā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="7">Gihissa arahāti? Āmantā. Arahā methunaṃ dhammaṃ paṭiseveyya, methunaṃ uppādeyya, puttasambādhasayanaṃ ajjhāvaseyya, kāsikacandanaṃ paccanubhaveyya, mālāgandhavilepanaṃ dhāreyya, jātarūparajataṃ sādiyeyya, ajeḷakaṃ paṭiggaṇheyya, kukkuṭasūkaraṃ paṭiggaṇheyya, hatthigavassavaḷavaṃ paṭiggaṇheyya, tittiravaṭṭakamorakapiñjaraṃ <note>… kapiñjalaṃ (syā. kaṃ. pī.)</note> paṭiggaṇheyya, cittavaṇḍavālamoḷiṃ <note>pītavaṇṭavālamoḷikaṃ (syā. kaṃ. pī.)</note> dhāreyya, odātāni vatthāni dīghadasāni dhāreyya, yāvajīvaṃ agāriyabhūto assāti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="8">Na <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0203" /> vattabbaṃ – ‘‘gihissa arahā’’ti? Āmantā. Nanu yaso kulaputto, uttiyo gahapati, setu māṇavo, gihibyañjanena arahattaṃ pattoti? Āmantā. Hañci yaso kulaputto, uttiyo gahapati, setu māṇavo, gihibyañjanena arahattaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0293" /> patto, tena vata re vattabbe – ‘‘gihissa arahā’’ti.</paragraph>
    <centered line="9">Gihissa arahātikathā niṭṭhitā.</centered>
    <title line="10">4. Catutthavaggo</title>
    <subhead line="11">(34) 2. Upapattikathā</subhead>
    <paragraph line="12" number="388"> Saha upapattiyā arahāti? Āmantā. Saha upapattiyā sotāpanno hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="13">Saha <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0226" /> upapattiyā arahāti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0269" />. Saha upapattiyā sakadāgāmī hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="14">Saha upapattiyā arahāti? Āmantā. Saha upapattiyā anāgāmī hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="15">Saha upapattiyā sotāpanno na hotīti? Āmantā. Hañci saha upapattiyā sotāpanno na hoti, no ca vata re vattabbe – ‘‘saha upapattiyā arahā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="16">Saha upapattiyā sakadāgāmī na hotīti? Āmantā. Hañci saha upapattiyā sakadāgāmī na hoti, no ca vata re vattabbe – ‘‘saha upapattiyā arahā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="17">Saha upapattiyā anāgāmī na hotīti? Āmantā. Hañci <pageBreak edition="Thai" number="0.0294" /> saha upapattiyā anāgāmī na hoti, no ca vata re vattabbe – ‘‘saha upapattiyā arahā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="18" number="389"> Saha upapattiyā arahāti? Āmantā. Sāriputto thero saha upapattiyā arahāti? Na hevaṃ vattabbe. Mahāmoggallāno thero <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0204" /> …pe… mahākassapo thero…pe… mahākaccāno thero…pe… mahākoṭṭhiko thero…pe… mahāpanthako thero saha upapattiyā arahāti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="19">Sāriputto thero na saha upapattiyā arahāti? Āmantā. Hañci sāriputto thero na saha upapattiyā arahā, no ca vata re vattabbe – ‘‘saha upapattiyā arahā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="20">Mahāmoggallāno thero…pe… mahākassapo thero…pe… mahākaccāno thero…pe… mahākoṭṭhiko thero…pe… mahāpanthako thero na saha upapattiyā arahāti? Āmantā. Hañci <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0270" /> mahāpanthako thero na saha upapattiyā arahā, no ca vata re vattabbe – ‘‘saha upapattiyā arahā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="21" number="390"> Saha <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0227" /> upapattiyā arahāti? Āmantā. Upapattesiyena cittena arahattaṃ sacchikaroti lokiyena sāsavena…pe… saṃkilesiyenāti <pageBreak edition="Thai" number="0.0295" />? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="22">Saha upapattiyā arahāti? Āmantā. Upapattesiyaṃ cittaṃ niyyānikaṃ khayagāmī bodhagāmī apacayagāmī anāsavaṃ…pe… asaṃkilesiyanti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="23">Nanu upapattesiyaṃ cittaṃ aniyyānikaṃ na khayagāmi na bodhagāmi na apacayagāmi sāsavaṃ…pe… saṃkilesiyanti? Āmantā. Hañci upapattesiyaṃ cittaṃ aniyyānikaṃ na khayagāmi na bodhagāmi na apacayagāmi sāsavaṃ…pe… saṃkilesiyaṃ, no ca vata re vattabbe – ‘‘saha upapattiyā arahā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="24">Saha upapattiyā arahāti? Āmantā. Upapattesiyena cittena rāgaṃ pajahati, dosaṃ pajahati, mohaṃ pajahati, anottappaṃ pajahatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="25">Saha upapattiyā arahāti? Āmantā. Upapattesiyaṃ cittaṃ maggo… satipaṭṭhānaṃ…pe… sammappadhānaṃ… iddhipādo… indriyaṃ… balaṃ… bojjhaṅgoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="26">Saha upapattiyā arahāti? Āmantā. Upapattesiyena cittena dukkhaṃ parijānāti, samudayaṃ pajahati, nirodhaṃ sacchikaroti, maggaṃ bhāvetīti? Na <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0205" /> hevaṃ vattabbe …pe… saha upapattiyā arahāti? Āmantā. Cuticittaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0271" /> maggacittaṃ upapattesiyaṃ cittaṃ phalacittanti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <centered line="27">Upapattikathā niṭṭhitā.</centered>
    <title line="28">4. Catutthavaggo</title>
    <subhead line="29">(35) 3. Anāsavakathā</subhead>
    <paragraph line="30" number="391"> Arahato <pageBreak edition="Thai" number="0.0296" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0228" /> sabbe dhammā anāsavāti? Āmantā. Maggo phalaṃ nibbānaṃ, sotāpattimaggo sotāpattiphalaṃ, sakadāgāmimaggo sakadāgāmiphalaṃ, anāgāmimaggo anāgāmiphalaṃ, arahattamaggo arahattaphalaṃ, satipaṭṭhānaṃ sammappadhānaṃ iddhipādo indriyaṃ balaṃ bojjhaṅgoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="31">Arahato sabbe dhammā anāsavāti? Āmantā. Arahato cakkhuṃ anāsavanti? Na hevaṃ vattabbe…pe…. Arahato cakkhuṃ anāsavanti? Āmantā. Maggo phalaṃ nibbānaṃ, sotāpattimaggo sotāpattiphalaṃ…pe… bojjhaṅgoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="32">Arahato sotaṃ…pe… arahato ghānaṃ… arahato jivhā… arahato kāyo anāsavoti? Na hevaṃ vattabbe …pe… arahato kāyo anāsavoti? Āmantā. Maggo phalaṃ nibbānaṃ, sotāpattimaggo sotāpattiphalaṃ…pe… bojjhaṅgoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="33">Arahato kāyo anāsavoti? Āmantā. Arahato kāyo paggahaniggahupago chedanabhedanupago kākehi gijjhehi kulalehi sādhāraṇoti? Āmantā. Anāsavo <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0272" /> dhammo paggahaniggahupago chedanabhedanupago kākehi gijjhehi kulalehi sādhāraṇoti? Na hevaṃ vattabbe <pageBreak edition="Thai" number="0.0297" />…pe….</paragraph>
    <paragraph line="34">Arahato kāye visaṃ kameyya, satthaṃ kameyya, aggi kameyyāti? Āmantā. Anāsave dhamme visaṃ kameyya, satthaṃ kameyya, aggi kameyyāti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="35">Labbhā <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0206" /> arahato kāyo addubandhanena bandhituṃ, rajjubandhanena bandhituṃ, saṅkhalikabandhanena bandhituṃ, gāmabandhanena bandhituṃ, nigamabandhanena bandhituṃ, nagarabandhanena bandhituṃ, janapadabandhanena bandhituṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0229" />, kaṇṭhapañcamehi bandhanehi bandhitunti? Āmantā. Labbhā anāsavo dhammo addubandhanena bandhituṃ, rajjubandhanena bandhituṃ, saṅkhalikabandhanena bandhituṃ, gāmanigamanagarajanapadabandhanena bandhituṃ, kaṇṭhapañcamehi bandhanehi bandhitunti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="36" number="392"> Yadi arahā puthujjanassa cīvaraṃ deti, anāsavaṃ hutvā sāsavaṃ hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… anāsavaṃ hutvā sāsavaṃ hotīti? Āmantā. Taññeva anāsavaṃ taṃ sāsavanti? Na hevaṃ vattabbe…pe… taññeva anāsavaṃ taṃ sāsavanti? Āmantā. Maggo anāsavo hutvā sāsavo hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… phalaṃ… satipaṭṭhānaṃ… sammappadhānaṃ… iddhipādo… indriyaṃ… balaṃ… bojjhaṅgo anāsavo hutvā sāsavo hotīti? Na <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0273" /> hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="37">Yadi arahā puthujjanassa piṇḍapātaṃ deti, senāsanaṃ deti <pageBreak edition="Thai" number="0.0298" />, gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ deti, anāsavo hutvā sāsavo hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… anāsavo hutvā sāsavo hotīti? Āmantā. Taññeva anāsavaṃ taṃ sāsavanti? Na hevaṃ vattabbe…pe… taññeva anāsavaṃ taṃ sāsavanti? Āmantā. Maggo anāsavo hutvā sāsavo hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… phalaṃ… satipaṭṭhānaṃ… sammappadhānaṃ… iddhipādo… indriyaṃ… balaṃ… bojjhaṅgo anāsavo hutvā sāsavo hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="38">Yadi puthujjano arahato cīvaraṃ deti, sāsavaṃ hutvā anāsavaṃ hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… sāsavaṃ hutvā anāsavaṃ hotīti? Āmantā. Taññeva sāsavaṃ taṃ anāsavanti? Na hevaṃ vattabbe…pe… taññeva sāsavaṃ taṃ anāsavanti? Āmantā. Rāgo sāsavo hutvā anāsavo hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… doso…pe… moho…pe… anottappaṃ sāsavaṃ hutvā anāsavaṃ hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="39">Yadi puthujjano arahato piṇḍapātaṃ deti, senāsanaṃ deti, gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ deti, sāsavo hutvā anāsavo hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… sāsavo hutvā anāsavo hotīti? Āmantā. Taññeva <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0274" /> sāsavaṃ taṃ anāsavanti? Na hevaṃ vattabbe…pe… taññeva sāsavaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0207" /> taṃ anāsavanti? Āmantā. Rāgo sāsavo hutvā anāsavo <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0230" /> hotīti <pageBreak edition="Thai" number="0.0299" />? Na hevaṃ vattabbe…pe… doso…pe… moho…pe… anottappaṃ sāsavaṃ hutvā anāsavaṃ hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="40">Na vattabbaṃ – ‘‘arahato sabbe dhammā anāsavā’’ti? Āmantā. Nanu arahā anāsavoti? Āmantā. Hañci arahā anāsavo, tena vata re vattabbe – ‘‘arahato sabbe dhammā anāsavā’’ti.</paragraph>
    <centered line="41">Anāsavakathā niṭṭhitā.</centered>
    <title line="42">4. Catutthavaggo</title>
    <subhead line="43">(36) 4. Samannāgatakathā</subhead>
    <paragraph line="44" number="393"> Arahā catūhi phalehi samannāgatoti? Āmantā. Arahā catūhi phassehi catūhi vedanāhi catūhi saññāhi catūhi cetanāhi catūhi cittehi catūhi saddhāhi catūhi vīriyehi catūhi satīhi catūhi samādhīhi catūhi paññāhi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="45">Anāgāmī tīhi phalehi samannāgatoti? Āmantā. Anāgāmī tīhi phassehi…pe… tīhi paññāhi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="46">Sakadāgāmī dvīhi phalehi samannāgatoti? Āmantā. Sakadāgāmī dvīhi phassehi…pe… dvīhi paññāhi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="47">Arahā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0275" /> sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Arahā <pageBreak edition="Thai" number="0.0300" /> sotāpanno sattakkhattuparamo, kolaṅkolo, ekabījīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… arahā sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Arahā sakadāgāmīti? Na hevaṃ vattabbe <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0231" /> …pe… arahā anāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Arahā anāgāmī, antarāparinibbāyī, upahaccaparinibbāyī, asaṅkhāraparinibbāyī, sasaṅkhāraparinibbāyī, uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="48">Anāgāmī sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Anāgāmī sotāpanno sattakkhattuparamo, kolaṅkolo, ekabījīti? Na hevaṃ vattabbe <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0208" />…pe… anāgāmī sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Anāgāmī sakadāgāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="49">Sakadāgāmī sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sakadāgāmī sotāpanno sattakkhattuparamo, kolaṅkolo, ekabījīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="50" number="394"> Sotāpattiphalena samannāgato ‘‘sotāpanno’’ti vattabboti? Āmantā. Arahā sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sveva arahā, so sotāpannoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="51">Sakadāgāmiphalena samannāgato ‘‘sakadāgāmī’’ti vattabboti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0276" />. Arahā sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sveva arahā, so sakadāgāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="52">Anāgāmiphalena samannāgato ‘‘anāgāmī’’ti vattabboti? Āmantā <pageBreak edition="Thai" number="0.0301" />. Arahā anāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sveva arahā, so anāgāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="53">Sotāpattiphalena samannāgato ‘‘sotāpanno’’ti vattabboti? Āmantā. Anāgāmī sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sveva anāgāmī, so sotāpannoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="54">Sakadāgāmiphalena <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0232" /> samannāgato ‘‘sakadāgāmī’’ti vattabboti? Āmantā. Anāgāmī sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sveva anāgāmī, so sakadāgāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="55">Sotāpattiphalena samannāgato ‘‘sotāpanno’’ti vattabboti? Āmantā. Sakadāgāmī sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sveva sakadāgāmī, so sotāpannoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="56" number="395"> Arahā sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu arahā sotāpattiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci arahā sotāpattiphalaṃ vītivatto, no ca vata re vattabbe – ‘‘arahā sotāpattiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="57">Arahā <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0209" /> sotāpattiphalaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Āmantā. Arahā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0277" /> sotāpattimaggaṃ vītivatto, sakkāyadiṭṭhiṃ vicikicchaṃ sīlabbataparāmāsaṃ, apāyagamanīyaṃ rāgaṃ, apāyagamanīyaṃ dosaṃ, apāyagamanīyaṃ mohaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="58">Arahā sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu <pageBreak edition="Thai" number="0.0302" /> arahā sakadāgāmiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci arahā sakadāgāmiphalaṃ vītivatto, no ca vata re vattabbe – ‘‘arahā sakadāgāmiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="59">Arahā sakadāgāmiphalaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Āmantā. Arahā sakadāgāmimaggaṃ vītivatto, oḷārikaṃ kāmarāgaṃ, oḷārikaṃ byāpādaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="60">Arahā anāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu arahā anāgāmiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci arahā anāgāmiphalaṃ vītivatto, no ca vata re vattabbe – ‘‘arahā anāgāmiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="61">Arahā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0233" /> anāgāmiphalaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Āmantā. Arahā anāgāmimaggaṃ vītivatto, aṇusahagataṃ kāmarāgaṃ, aṇusahagataṃ byāpādaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="62">Anāgāmī sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu anāgāmī sotāpattiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci anāgāmī sotāpattiphalaṃ vītivatto, no ca vata re vattabbe – ‘‘anāgāmī sotāpattiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="63">Anāgāmī sotāpattiphalaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Āmantā <pageBreak edition="Thai" number="0.0303" /><pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0278" />. Anāgāmī sotāpattimaggaṃ vītivatto, sakkāyadiṭṭhiṃ…pe… apāyagamanīyaṃ mohaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="64">Anāgāmī sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu anāgāmī sakadāgāmiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci anāgāmī sakadāgāmiphalaṃ vītivatto, no ca vata re vattabbe – ‘‘anāgāmī sakadāgāmiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="65">Anāgāmī <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0210" /> sakadāgāmiphalaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Āmantā. Anāgāmī sakadāgāmimaggaṃ vītivatto, oḷārikaṃ kāmarāgaṃ, oḷārikaṃ byāpādaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="66">Sakadāgāmī sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu sakadāgāmī sotāpattiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci sakadāgāmī sotāpattiphalaṃ vītivatto, no ca vata re vattabbe – ‘‘sakadāgāmī sotāpattiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="67">Sakadāgāmī sotāpattiphalaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Āmantā. Sakadāgāmī sotāpattimaggaṃ vītivatto, sakkāyadiṭṭhiṃ…pe… apāyagamanīyaṃ mohaṃ vītivatto tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="68" number="396"> Na <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0234" /> vattabbaṃ – ‘‘arahā catūhi phalehi samannāgato’’ti? Āmantā <pageBreak edition="Thai" number="0.0304" />. Nanu arahatā cattāri phalāni paṭiladdhāni, tehi ca aparihīnoti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0279" />. Hañci arahatā cattāri phalāni paṭiladdhāni tehi ca aparihīno, tena vata re vattabbe – ‘‘arahā catūhi phalehi samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="69">Na vattabbaṃ – ‘‘anāgāmī tīhi phalehi samannāgato’’ti? Āmantā. Nanu anāgāminā tīṇi phalāni paṭiladdhāni, tehi ca aparihīnoti? Āmantā. Hañci anāgāminā tīṇi phalāni paṭiladdhāni tehi ca aparihīno, tena vata re vattabbe – ‘‘anāgāmī tīhi phalehi samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="70">Na vattabbaṃ – ‘‘sakadāgāmī dvīhi phalehi samannāgato’’ti? Āmantā. Nanu sakadāgāminā dve phalāni paṭiladdhāni, tehi ca aparihīnoti? Āmantā. Hañci sakadāgāminā dve phalāni paṭiladdhāni tehi ca aparihīno, tena vata re vattabbe – ‘‘sakadāgāmī dvīhi phalehi samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="71">Arahatā cattāri phalāni paṭiladdhāni tehi ca aparihīnoti, arahā catūhi phalehi samannāgatoti? Āmantā. Arahatā cattāro maggā paṭiladdhā tehi ca aparihīnoti, arahā catūhi maggehi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="72">Anāgāminā tīṇi phalāni paṭiladdhāni tehi ca aparihīnoti, anāgāmī tīhi phalehi samannāgatoti? Āmantā. Anāgāminā <pageBreak edition="Thai" number="0.0305" /> tayo <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0211" /> maggā paṭiladdhā tehi ca aparihīnoti, anāgāmī tīhi maggehi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="73">Sakadāgāminā dve phalāni paṭiladdhāni tehi ca aparihīnoti, sakadāgāmī dvīhi phalehi samannāgatoti? Āmantā. Sakadāgāminā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0280" /> dve maggā paṭiladdhā, tehi ca aparihīnoti, sakadāgāmī dvīhi maggehi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <centered line="74">Samannāgatakathā niṭṭhitā.</centered>
    <title line="75">4. Catutthavaggo</title>
    <subhead line="76">(37) 5. Upekkhāsamannāgatakathā</subhead>
    <paragraph line="77" number="397"> Arahā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0235" /> chahi upekkhāhi samannāgatoti? Āmantā. Arahā chahi phassehi, chahi vedanāhi, chahi saññāhi…pe… chahi paññāhi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="78">Arahā chahi upekkhāhi samannāgatoti? Āmantā. Arahā cakkhunā rūpaṃ passanto sotena saddaṃ suṇāti, ghānena gandhaṃ ghāyati, jivhāya rasaṃ sāyati, kāyena phoṭṭhabbaṃ phusati, manasā dhammaṃ vijānāti…pe… manasā dhammaṃ vijānanto cakkhunā rūpaṃ passati, sotena saddaṃ suṇāti, ghānena gandhaṃ ghāyati, jivhāya rasaṃ sāyati, kāyena phoṭṭhabbaṃ phusatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="79">Arahā chahi upekkhāhi samannāgatoti? Āmantā. Satataṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0306" /> samitaṃ abbokiṇṇaṃ chahi upekkhāhi samannāgato <alternatives line="20" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">samohito</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">samāhito</alternative></alternatives> , cha upekkhāyo paccupaṭṭhitāti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="80">Na vattabbaṃ – ‘‘arahā chahi upekkhāhi samannāgato’’ti? Āmantā. Nanu arahā chaḷaṅgupekkhoti? Āmantā. Hañci arahā chaḷaṅgupekkho, tena vata re vattabbe – ‘‘arahā chahi upekkhāhi samannāgato’’ti…pe….</paragraph>
    <centered line="81">Upekkhāsamannāgatakathā niṭṭhitā.</centered>
    <title line="82">4. Catutthavaggo</title>
    <subhead line="83">(38) 6. Bodhiyā buddhotikathā</subhead>
    <paragraph line="84" number="398"> Bodhiyā <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0212" /><pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0281" /> buddhoti? Āmantā. Bodhiyā niruddhāya vigatāya paṭipassaddhāya abuddho hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="85">Bodhiyā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0236" /> buddhoti? Āmantā. Atītāya bodhiyā buddhoti? Na hevaṃ vattabbe…pe… atītāya bodhiyā buddhoti? Āmantā. Tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="86">Tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Āmantā. Tāya bodhiyā dukkhaṃ parijānāti, samudayaṃ pajahati, nirodhaṃ sacchikaroti, maggaṃ bhāvetīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="87">Bodhiyā buddhoti? Āmantā. Anāgatāya bodhiyā buddhoti <pageBreak edition="Thai" number="0.0307" />? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="88">Anāgatāya bodhiyā buddhoti? Āmantā. Tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="89">Tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Āmantā. Tāya bodhiyā dukkhaṃ parijānāti…pe… maggaṃ bhāvetīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="90">Paccuppannāya bodhiyā buddho, tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Āmantā. Atītāya bodhiyā buddho, tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Na <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0282" /> hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="91">Paccuppannāya bodhiyā buddho, tāya bodhiyā dukkhaṃ parijānāti, samudayaṃ pajahati, nirodhaṃ sacchikaroti, maggaṃ bhāvetīti? Āmantā. Atītāya bodhiyā buddho, tāya bodhiyā dukkhaṃ parijānāti…pe… maggaṃ bhāvetīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="92">Paccuppannāya bodhiyā buddho, tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Āmantā. Anāgatāya bodhiyā buddho, tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="93">Paccuppannāya <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0213" /> bodhiyā buddho, tāya bodhiyā dukkhaṃ parijānāti…pe… maggaṃ bhāvetīti <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0237" />? Āmantā. Anāgatāya bodhiyā buddho, tāya bodhiyā dukkhaṃ parijānāti…pe… maggaṃ bhāvetīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="94">Atītāya <pageBreak edition="Thai" number="0.0308" /> bodhiyā buddho, na ca tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Āmantā. Paccuppannāya bodhiyā buddho, na ca tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="95">Atītāya bodhiyā buddho, na ca tāya bodhiyā dukkhaṃ parijānāti…pe… maggaṃ bhāvetīti? Āmantā. Paccuppannāya bodhiyā buddho, na ca tāya bodhiyā dukkhaṃ parijānāti…pe… maggaṃ bhāvetīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="96">Anāgatāya bodhiyā buddho, na ca tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Āmantā. Paccuppannāya bodhiyā buddho, na ca tāya bodhiyā bodhikaraṇīyaṃ karotīti? Na <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0283" /> hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="97">Anāgatāya bodhiyā buddho, na ca tāya bodhiyā dukkhaṃ parijānāti…pe… maggaṃ bhāvetīti? Āmantā. Paccuppannāya bodhiyā buddho, na ca tāya bodhiyā dukkhaṃ parijānāti…pe… maggaṃ bhāvetīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="98" number="399"> Atītāya bodhiyā buddho, anāgatāya bodhiyā buddho, paccuppannāya bodhiyā buddhoti? Āmantā. Tīhi bodhīhi buddhoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="99">Tīhi bodhīhi buddhoti? Āmantā. Satataṃ samitaṃ abbokiṇṇaṃ tīhi bodhīhi samannāgato samohito, tisso bodhiyo paccupaṭṭhitāti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="100">Na <pageBreak edition="Thai" number="0.0309" /> vattabbaṃ – ‘‘bodhiyā buddho’’ti? Āmantā. Nanu bodhipaṭilābhā buddhoti? Āmantā. Hañci bodhipaṭilābhā buddho, tena vata re vattabbe – ‘‘bodhiyā buddho’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="101">Bodhipaṭilābhā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0238" /> buddhoti, bodhiyā buddhoti? Āmantā. Bodhipaṭilābhā bodhīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <centered line="102">Bodhiyā buddhotikathā niṭṭhitā.</centered>
    <title line="103">4. Catutthavaggo</title>
    <subhead line="104">(39) 7. Lakkhaṇakathā</subhead>
    <paragraph line="105" number="400"> Lakkhaṇasamannāgato <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0214" /> bodhisattoti? Āmantā. Padesalakkhaṇehi samannāgato padesabodhisattoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="106">Lakkhaṇasamannāgato bodhisattoti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0284" />. Tibhāgalakkhaṇehi samannāgato tibhāgabodhisattoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="107">Lakkhaṇasamannāgato bodhisattoti? Āmantā. Upaḍḍhalakkhaṇehi samannāgato upaḍḍhabodhisattoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="108">Lakkhaṇasamannāgato bodhisattoti? Āmantā. Cakkavattisatto lakkhaṇasamannāgato, cakkavattisatto bodhisattoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="109">Cakkavattisatto lakkhaṇasamannāgato, cakkavattisatto bodhisattoti? Āmantā. Yādiso bodhisattassa pubbayogo pubbacariyā dhammakkhānaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0310" /> dhammadesanā, tādiso cakkavattisattassa pubbayogo pubbacariyā dhammakkhānaṃ dhammadesanāti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="110" number="401"> Yathā bodhisattassa jāyamānassa devā paṭhamaṃ paṭiggaṇhanti pacchā manussā <note>dī. ni. 2.27; ma. ni. 3.205 vuttaṃ dissāya pucchati</note>, evamevaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0239" /> cakkavattisattassa jāyamānassa devā paṭhamaṃ paṭiggaṇhanti pacchā manussāti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="111">Yathā bodhisattassa jāyamānassa cattāro naṃ devaputtā paṭiggahetvā mātu purato ṭhapenti – ‘‘attamanā, devi, hohi! Mahesakkho te putto uppanno’’ti, evamevaṃ cakkavattisattassa jāyamānassa cattāro naṃ devaputtā paṭiggahetvā mātu purato ṭhapenti – ‘‘attamanā, devi, hohi! Mahesakkho te putto uppanno’’ti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="112">Yathā bodhisattassa jāyamānassa dve udakassa dhārā antalikkhā pātubhavanti – ekā sītassa, ekā uṇhassa – yena bodhisattassa udakakiccaṃ karonti mātu ca, evamevaṃ cakkavattisattassa <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0285" /> jāyamānassa dve udakassa dhārā antalikkhā pātubhavanti – ekā sītassa, ekā uṇhassa – yena <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0215" /> cakkavattisattassa udakakiccaṃ karonti mātu cāti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="113">Yathā sampatijāto bodhisatto samehi pādehi patiṭṭhahitvā uttarena abhimukho sattapadavītihārena gacchati setamhi chatte anudhāriyamāne, sabbā ca disā viloketi, āsabhiñca vācaṃ bhāsati – ‘‘aggohamasmi <pageBreak edition="Thai" number="0.0311" /> lokassa, jeṭṭhohamasmi lokassa, seṭṭhohamasmi lokassa, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’’ti, evamevaṃ sampatijāto cakkavattisatto samehi pādehi patiṭṭhahitvā uttarena abhimukho sattapadavītihārena gacchati setamhi chatte anudhāriyamāne, sabbā ca disā viloketi, āsabhiñca vācaṃ bhāsati – ‘‘aggohamasmi lokassa, jeṭṭhohamasmi lokassa, seṭṭhohamasmi lokassa, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’’ti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="114">Yathā bodhisattassa jāyamānassa mahato ālokassa mahato obhāsassa mahato bhūmicālassa pātubhāvo hoti, evamevaṃ cakkavattisattassa jāyamānassa mahato ālokassa mahato obhāsassa mahato bhūmicālassa pātubhāvo hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="115">Yathā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0240" /> bodhisattassa pakatikāyo samantā byāmaṃ obhāsati, evamevaṃ cakkavattisattassa pakatikāyo samantā byāmaṃ obhāsatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="116">Yathā bodhisatto mahāsupinaṃ passati, evamevaṃ cakkavattisatto mahāsupinaṃ passatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="117" number="402"> Na vattabbaṃ – ‘‘lakkhaṇasamannāgato bodhisatto’’ti? Āmantā. Nanu vuttaṃ bhagavatā – ‘‘dvattiṃsimāni, bhikkhave, mahāpurisassa mahāpurisalakkhaṇāni, yehi samannāgatassa <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0286" /> mahāpurisassa dveva gatiyo bhavanti <alternatives line="31" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">anaññā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">na aññā</alternative></alternatives> ! Sace agāraṃ ajjhāvasati, rājā hoti cakkavattī dhammiko dhammarājā <pageBreak edition="Thai" number="0.0312" /> cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato. Tassimāni satta ratanāni bhavanti, seyyathidaṃ – cakkaratanaṃ, hatthiratanaṃ, assaratanaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0216" />, maṇiratanaṃ, itthiratanaṃ, gahapatiratanaṃ, pariṇāyakaratanameva sattamaṃ. Parosahassaṃ kho panassa puttā bhavanti sūrā vīraṅgarūpā parasenappamaddanā. So imaṃ pathaviṃ sāgarapariyantaṃ adaṇḍena asatthena dhammena abhivijiya ajjhāvasati. Sace kho pana agārasmā anagāriyaṃ pabbajati, arahaṃ hoti sammāsambuddho loke vivaṭṭacchado’’ti <note>dī. ni. 3.200</note>. Attheva suttantoti? Āmantā. Tena hi lakkhaṇasamannāgato bodhisattoti.</paragraph>
    <centered line="118">Lakkhaṇakathā niṭṭhitā.</centered>
    <title line="119">4. Catutthavaggo</title>
    <subhead line="120">(40) 8. Niyāmokkantikathā</subhead>
    <paragraph line="121" number="403"> Bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyoti <note>ma. ni. 2.282 ghaṭikārasuttaṃ nissāya pucchati</note>? Āmantā. Bodhisatto kassapassa bhagavato sāvakoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="122">Bodhisatto <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0241" /> kassapassa bhagavato sāvakoti? Āmantā. Sāvako hutvā buddho hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="123">Sāvako hutvā buddho hotīti? Āmantā. Anussaviyoti? Na <pageBreak edition="Thai" number="0.0313" /> hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="124">Anussaviyoti <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0287" />? Āmantā. Nanu bhagavā sayambhūti? Āmantā. Hañci bhagavā sayambhū, no ca vata re vattabbe – ‘‘anussaviyo’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="125">Bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyoti? Āmantā. Bhagavatā bodhiyā mūle tīṇeva sāmaññaphalāni abhisambuddhānīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="126">Nanu bhagavatā bodhiyā mūle cattāri sāmaññaphalāni abhisambuddhānīti? Āmantā. Hañci bhagavatā bodhiyā mūle cattāri sāmaññaphalāni abhisambuddhāni, no ca vata re vattabbe – ‘‘bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="127" number="404"> Bodhisatto <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0217" /> kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyoti? Āmantā. Bodhisatto dukkarakāriyaṃ akāsīti? Āmantā. Dassanasampanno puggalo dukkarakāriyaṃ kareyyāti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="128">Bodhisatto <alternatives line="45" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">aparantapaṃ</alternative><alternative source-abbr="saṃ. ni. 1.137" source="saṃ. ni. 1.137">amaraṃ tapaṃ</alternative></alternatives>  akāsi, aññaṃ satthāraṃ uddisīti? Āmantā. Dassanasampanno puggalo aññaṃ satthāraṃ uddiseyyāti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="129">Āyasmā ānando bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo, āyasmā ānando bhagavato sāvakoti? Āmantā. Bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo <pageBreak edition="Thai" number="0.0314" />, bodhisatto kassapassa bhagavato sāvakoti? Na <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0288" /> hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="130">Citto <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0242" /> gahapati hatthako āḷavako bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo, citto gahapati hatthako āḷavako bhagavato sāvakoti? Āmantā. Bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo, bodhisatto kassapassa bhagavato sāvakoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="131">Bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo, na ca kassapassa bhagavato sāvakoti? Āmantā. Āyasmā ānando bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo, na ca bhagavato sāvakoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="132">Bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo, na ca kassapassa bhagavato sāvakoti? Āmantā. Citto gahapati hatthako āḷavako bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo, na ca bhagavato sāvakoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="133">Bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo, na ca kassapassa bhagavato sāvakoti? Āmantā. Sāvako jātiṃ vītivatto asāvako hotīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="134" number="405"> Na <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0218" /> vattabbaṃ – ‘‘bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo’’ti? Āmantā. Nanu vuttaṃ bhagavatā <pageBreak edition="Thai" number="0.0315" /> – ‘‘kassape ahaṃ, ānanda, bhagavati brahmacariyaṃ acariṃ āyatiṃ sambodhāyā’’ti! Attheva suttantoti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0289" />. Tena hi na vattabbaṃ – ‘‘bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="135">Bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyoti? Āmantā. Nanu vuttaṃ bhagavatā –</paragraph>
    <gatha1 line="136">‘‘Sabbābhibhū sabbavidūhamasmi,</gatha1>
    <gatha2 line="137">Sabbesu dhammesu anupalitto;</gatha2>
    <gatha3 line="138">Sabbañjaho <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0243" /> taṇhakkhaye vimutto,</gatha3>
    <gathalast line="139">Sayaṃ abhiññāya kamuddiseyyaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="140">‘‘Na me ācariyo atthi, sadiso me na vijjati;</gatha1>
    <gathalast line="141">Sadevakasmiṃ lokasmiṃ, natthi me paṭipuggalo.</gathalast>
    <gatha1 line="142">‘‘Ahañhi arahā loke, ahaṃ satthā anuttaro;</gatha1>
    <gathalast line="143">Ekomhi sammāsambuddho, sītibhūtosmi nibbuto.</gathalast>
    <gatha1 line="144">‘‘Dhammacakkaṃ pavattetuṃ, gacchāmi kāsinaṃ puraṃ;</gatha1>
    <gathalast line="145"><alternatives line="53" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Andhībhūtasmiṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">andhabhūtasmiṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">andhabhūtasmiṃ</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">andhabhūtasmiṃ</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">andhabhūtasmiṃ</alternative></alternatives>  lokasmiṃ, <alternatives line="61" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">āhañchaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">āhaññiṃ</alternative></alternatives>  amatadundubhi’’nti <note>dudrabhinti (ka.)</note>.</gathalast>
    <paragraph line="146">‘‘Yathā kho tvaṃ, āvuso, paṭijānāsi, arahasi anantajino’’ti?</paragraph>
    <gatha1 line="147">‘‘Mādisā ve jinā honti, ye pattā āsavakkhayaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="148">Jitā me pāpakā dhammā, tasmāhaṃ upaka jino’’ti <note>mahāva. 11; ma. ni. 1.285; 2.341</note>.</gathalast>
    <paragraph line="149">Attheva suttantoti? Āmantā. Tena <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0290" /> hi na vattabbaṃ – ‘‘bodhisatto kassapassa <pageBreak edition="Thai" number="0.0316" /> bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="150">Bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyoti? Āmantā. Nanu vuttaṃ bhagavatā – ‘‘‘idaṃ dukkhaṃ ariyasacca’nti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0219" /> udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ pariññeyya’nti me, bhikkhave…pe… pariññātanti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi…pe… āloko udapādi. ‘Idaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasacca’nti me, bhikkhave…pe… ‘taṃ kho panidaṃ <alternatives line="79" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dukkhasamudayaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dukkhasamudayo</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">dukkhasamudayo</alternative></alternatives>  ariyasaccaṃ pahātabba’nti me, bhikkhave…pe… pahīnanti me, bhikkhave…pe… ‘idaṃ <alternatives line="87" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dukkhanirodhaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dukkhanirodho</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">dukkhanirodho</alternative></alternatives>  ariyasacca’nti me, bhikkhave…pe… ‘taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0244" /> ariyasaccaṃ sacchikātabba’nti me, bhikkhave…pe… sacchikatanti me, bhikkhave…pe… ‘idaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasacca’nti me, bhikkhave…pe… ‘taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ bhāvetabba’nti me, bhikkhave…pe… bhāvitanti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādī’’ti <note>mahāva. 15; saṃ. ni. 5.1081; paṭi. ma. 2.30</note>. Attheva suttantoti? Āmantā. Tena hi na vattabbaṃ – ‘‘bodhisatto kassapassa bhagavato pāvacane okkantaniyāmo caritabrahmacariyo’’ti.</paragraph>
    <centered line="151">Niyāmokkantikathā niṭṭhitā.</centered>
    <title line="152">4. Catutthavaggo</title>
    <subhead line="153">(41) 9. Aparāpi samannāgatakathā</subhead>
    <paragraph line="154" number="406"> Arahattasacchikiriyāya <pageBreak edition="Thai" number="0.0317" /> paṭipanno puggalo tīhi phalehi samannāgatoti? Āmantā. Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo catūhi phassehi <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0291" /> catūhi vedanāhi catūhi saññāhi catūhi cetanāhi catūhi cittehi catūhi saddhāhi catūhi vīriyehi catūhi satīhi catūhi samādhīhi catūhi paññāhi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="155">Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo dvīhi phalehi samannāgatoti? Āmantā. Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo tīhi phassehi tīhi vedanāhi…pe… tīhi paññāhi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="156">Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0220" /> paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo dvīhi phassehi dvīhi vedanāhi…pe… dvīhi paññāhi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="157">Arahattasacchikiriyāya <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0245" /> paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpanno sattakkhattuparamo, kolaṅkolo, ekabījīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="158">Arahattasacchikiriyāya <pageBreak edition="Thai" number="0.0318" /> paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="159">Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo anāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo anāgāmī antarāparinibbāyī, upahaccaparinibbāyī, asaṅkhāraparinibbāyī, sasaṅkhāraparinibbāyī, uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="160">Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0292" />. Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpanno sattakkhattuparamo, kolaṅkolo, ekabījīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="161">Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="162">Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpanno sattakkhattuparamo, kolaṅkolo, ekabījīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="163" number="407"> Sotāpattiphalena samannāgato sotāpannoti vattabboti? Āmantā <pageBreak edition="Thai" number="0.0319" />. Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0221" /> samannāgatoti? Āmantā. Sveva arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo, so sotāpannoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="164">Sakadāgāmiphalena <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0246" /> samannāgato sakadāgāmīti vattabboti? Āmantā. Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sveva arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo, so sakadāgāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="165">Anāgāmiphalena samannāgato anāgāmīti vattabboti? Āmantā. Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo anāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0293" />. Sveva arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo, so anāgāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="166">Sotāpattiphalena samannāgato sotāpannoti vattabboti? Āmantā. Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sveva anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo, so sotāpannoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="167">Sakadāgāmiphalena samannāgato sakadāgāmīti vattabboti? Āmantā. Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sveva anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo, so sakadāgāmīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="168">Sotāpattiphalena samannāgato sotāpannoti vattabboti? Āmantā <pageBreak edition="Thai" number="0.0320" />. Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sveva sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo, so sotāpannoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="169" number="408"> Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalaṃ vītivatto, no ca vata re vattabbe – ‘‘arahattasacchikiriyāya <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0294" /> paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="170">Arahattasacchikiriyāya <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0222" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0247" /> paṭipanno puggalo sotāpattiphalaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Āmantā. Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattimaggaṃ vītivatto, sakkāyadiṭṭhiṃ vicikicchaṃ sīlabbataparāmāsaṃ apāyagamanīyaṃ rāgaṃ apāyagamanīyaṃ dosaṃ apāyagamanīyaṃ mohaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="171">Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalaṃ vītivatto, no ca vata re vattabbe – ‘‘arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="172">Arahattasacchikiriyāya <pageBreak edition="Thai" number="0.0321" /> paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Āmantā. Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmimaggaṃ vītivatto, oḷārikaṃ kāmarāgaṃ oḷārikaṃ byāpādaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="173">Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo anāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo anāgāmiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo anāgāmiphalaṃ vītivatto, no ca vata re vattabbe – ‘‘arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo anāgāmiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="174">Arahattasacchikiriyāya <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0295" /> paṭipanno puggalo anāgāmiphalaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Āmantā. Arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo anāgāmimaggaṃ vītivatto, aṇusahagataṃ kāmarāgaṃ aṇusahagataṃ byāpādaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="175" number="409"> Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0248" /> vītivatto, no <pageBreak edition="Thai" number="0.0322" /> ca vata re vattabbe – ‘‘anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="176">Anāgāmiphalasacchikiriyāya <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0223" /> paṭipanno puggalo sotāpattiphalaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Āmantā. Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattimaggaṃ vītivatto, sakkāyadiṭṭhiṃ…pe… apāyagamanīyaṃ mohaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="177">Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalaṃ vītivatto, no ca vata re vattabbe – ‘‘anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="178">Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmiphalaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0296" />. Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sakadāgāmimaggaṃ vītivatto, oḷārikaṃ kāmarāgaṃ oḷārikaṃ byāpādaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="179" number="410"> Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Nanu sakadāgāmiphalasacchikiriyāya <pageBreak edition="Thai" number="0.0323" /> paṭipanno puggalo sotāpattiphalaṃ vītivattoti? Āmantā. Hañci sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalaṃ vītivatto, no ca vata re vattabbe – ‘‘sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="180">Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Āmantā. Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattimaggaṃ vītivatto <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0249" />, sakkāyadiṭṭhiṃ…pe… apāyagamanīyaṃ mohaṃ vītivatto, tena samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="181" number="411"> Na vattabbaṃ – ‘‘arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo tīhi phalehi samannāgato’’ti? Āmantā. Nanu arahattasacchikiriyāya paṭipannena puggalena tīṇi phalāni paṭiladdhāni, tehi ca aparihīnoti? Āmantā. Hañci arahattasacchikiriyāya paṭipannena puggalena tīṇi phalāni paṭiladdhāni tehi <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0224" /> ca aparihīno, tena vata re vattabbe – ‘‘arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo tīhi phalehi samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="182">Na vattabbaṃ – ‘‘anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo dvīhi phalehi samannāgato’’ti? Āmantā. Nanu anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipannena puggalena <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0297" /> dve phalāni paṭiladdhāni, tehi ca aparihīnoti? Āmantā. Hañci anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipannena puggalena dve phalāni paṭiladdhāni tehi ca aparihīno, tena vata <pageBreak edition="Thai" number="0.0324" /> re vattabbe – ‘‘anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo dvīhi phalehi samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="183">Na vattabbaṃ – ‘‘sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgato’’ti? Āmantā. Nanu sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipannena puggalena sotāpattiphalaṃ paṭiladdhaṃ, tena ca aparihīnoti? Āmantā. Hañci sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipannena puggalena sotāpattiphalaṃ paṭiladdhaṃ tena ca aparihīno, tena vata re vattabbe – ‘‘sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo sotāpattiphalena samannāgato’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="184" number="412"> Arahattasacchikiriyāya paṭipannena puggalena tīṇi phalāni paṭiladdhāni tehi ca aparihīnoti, arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo tīhi phalehi samannāgatoti? Āmantā. Arahattasacchikiriyāya paṭipannena puggalena cattāro maggā paṭiladdhā tehi ca aparihīnoti, arahattasacchikiriyāya paṭipanno puggalo catūhi maggehi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="185">Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipannena puggalena dve phalāni paṭiladdhāni tehi ca aparihīnoti <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0250" />, anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo dvīhi phalehi samannāgatoti? Āmantā. Anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipannena puggalena tayo maggā paṭiladdhā tehi ca aparihīnoti, anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo tīhi <pageBreak edition="Thai" number="0.0325" /> maggehi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="186">Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipannena puggalena sotāpattiphalaṃ paṭiladdhaṃ tena ca aparihīnoti, sakadāgāmiphalasacchikiriyāya <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0298" /> paṭipanno puggalo <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0225" /> sotāpattiphalena samannāgatoti? Āmantā. Sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipannena puggalena dve maggā paṭiladdhā tehi ca aparihīnoti, sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno puggalo dvīhi maggehi samannāgatoti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <centered line="187">Aparāpi samannāgatakathā niṭṭhitā.</centered>
    <title line="188">4. Catutthavaggo</title>
    <subhead line="189">(42) 10. Sabbasaṃyojanappahānakathā</subhead>
    <paragraph line="190" number="413"> Sabbasaṃyojanānaṃ pahānaṃ arahattanti? Āmantā. Arahattamaggena sabbe saṃyojanā pahīyantīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="191">Arahattamaggena sabbe saṃyojanā pahīyantīti? Āmantā. Arahattamaggena sakkāyadiṭṭhiṃ vicikicchaṃ sīlabbataparāmāsaṃ pajahatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="192">Arahattamaggena sakkāyadiṭṭhiṃ vicikicchaṃ sīlabbataparāmāsaṃ pajahatīti? Āmantā. Nanu tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ pahānaṃ sotāpattiphalaṃ vuttaṃ bhagavatāti? Āmantā. Hañci tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ pahānaṃ sotāpattiphalaṃ vuttaṃ bhagavatā, no ca vata re vattabbe – ‘‘arahattamaggena sabbe saṃyojanā pahīyantī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="193" number="414"> Arahattamaggena <pageBreak edition="Thai" number="0.0326" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0251" /> sabbe saṃyojanā pahīyantīti? Āmantā. Arahattamaggena oḷārikaṃ kāmarāgaṃ oḷārikaṃ byāpādaṃ pajahatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="194" number="415"> Arahattamaggena <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0299" /> oḷārikaṃ kāmarāgaṃ oḷārikaṃ byāpādaṃ pajahatīti? Āmantā. Nanu kāmarāgabyāpādānaṃ tanubhāvaṃ sakadāgāmiphalaṃ vuttaṃ bhagavatāti? Āmantā. Hañci kāmarāgabyāpādānaṃ tanubhāvaṃ sakadāgāmiphalaṃ vuttaṃ bhagavatā, no ca vata re vattabbe – ‘‘arahattamaggena sabbe saṃyojanā pahīyantī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="195">Arahattamaggena <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0226" /> sabbe saṃyojanā pahīyantīti? Āmantā. Arahattamaggena aṇusahagataṃ kāmarāgaṃ aṇusahagataṃ byāpādaṃ pajahatīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="196" number="416"> Arahattamaggena aṇusahagataṃ kāmarāgaṃ aṇusahagataṃ byāpādaṃ pajahatīti? Āmantā. Nanu kāmarāgabyāpādānaṃ anavasesappahānaṃ anāgāmiphalaṃ vuttaṃ bhagavatāti? Āmantā. Hañci kāmarāgabyāpādānaṃ anavasesappahānaṃ anāgāmiphalaṃ vuttaṃ bhagavatā, no ca vata re vattabbe – ‘‘arahattamaggena sabbe saṃyojanā pahīyantī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="197">Arahattamaggena sabbe saṃyojanā pahīyantīti? Āmantā. Nanu rūparāgaarūparāgamānauddhaccaavijjāya anavasesappahānaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0327" /> arahattaṃ vuttaṃ bhagavatāti? Āmantā. Hañci rūparāgaarūparāgamānauddhaccaavijjāya anavasesappahānaṃ arahattaṃ vuttaṃ bhagavatā, no ca vata re vattabbe – ‘‘arahattamaggena sabbe saṃyojanā pahīyantī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="198" number="417"> Na vattabbaṃ – ‘‘sabbasaṃyojanānaṃ pahānaṃ arahatta’’nti? Āmantā. Nanu arahato sabbe saṃyojanā pahīnāti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0300" />. Hañci arahato sabbe saṃyojanā pahīnā, tena vata re vattabbe – ‘‘sabbasaṃyojanānaṃ pahānaṃ arahatta’’nti.</paragraph>
    <centered line="199">Sabbasaṃyojanappahānakathā niṭṭhitā.</centered>
    <centered line="200">Catutthavaggo.</centered>
    <paragraph line="201">Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <paragraph line="202">Gihissa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0252" /> arahā, saha upapattiyā arahā, arahato sabbe dhammā anāsavā, arahā catūhi phalehi samannāgato, evamevaṃ chahi upekkhāhi, bodhiyā buddho, salakkhaṇasamannāgato, bodhisatto okkantaniyāmo caritabrahmacariyo, paṭipannako phalena samannāgato, sabbasaṃyojanānaṃ pahānaṃ arahattanti.</paragraph>
  </content>
</document>