<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m3.mul6.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/kathavatthupali/7. ekaccam atthitikatha.xml</archivePath>
    <baseFileName>7. ekaccam atthitikatha</baseFileName>
    <titlePath>7. Ekaccaṃ atthītikathā - Kathāvatthupāḷi - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
    <versions>
      <version source="vipassana research institut" source-abbr="vri"/>
      <version source="cambodian" source-abbr="ka."/>
      <version source="thai" source-abbr="syā."/>
      <version source="sri lanka" source-abbr="sī."/>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">7. Ekaccaṃ atthītikathā</chapter>
    <subhead line="2">1. Atītādiekaccakathā</subhead>
    <paragraph line="3" number="299"> Atītaṃ <pageBreak edition="Thai" number="0.0169" /><pageBreak edition="Myanmar" number="0.0119" /> atthīti? Ekaccaṃ atthi, ekaccaṃ natthīti. Ekaccaṃ niruddhaṃ, ekaccaṃ na niruddhaṃ; ekaccaṃ vigataṃ, ekaccaṃ avigataṃ; ekaccaṃ atthaṅgataṃ, ekaccaṃ na atthaṅgataṃ; ekaccaṃ abbhatthaṅgataṃ, ekaccaṃ na abbhatthaṅgatanti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="4">Atītaṃ ekaccaṃ atthi, ekaccaṃ natthīti? Āmantā. Atītā avipakkavipākā dhammā ekacce atthi, ekacce natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… atītaṃ ekaccaṃ atthi, ekaccaṃ natthīti? Āmantā. Atītā vipakkavipākā dhammā ekacce atthi, ekacce natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… atītaṃ ekaccaṃ atthi, ekaccaṃ natthīti? Āmantā. Atītā avipākā dhammā ekacce atthi ekacce natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="5">Atītaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0132" /> ekaccaṃ atthi ekaccaṃ natthīti? Āmantā. Kiṃ atthi kiṃ natthīti? Atītā avipakkavipākā dhammā – te atthi; atītā vipakkavipākā dhammā – te natthīti. Atītā avipakkavipākā dhammā – te atthīti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0152" />. Atītā vipakkavipākā dhammā – te atthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… atītā avipakkavipākā dhammā – te atthīti? Āmantā. Atītā avipākā dhammā – te atthīti ? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="6">Atītā vipakkavipākā dhammā – te natthīti? Āmantā. Atītā avipakkavipākā dhammā – te natthīti? Na hevaṃ vattabbe <pageBreak edition="Thai" number="0.0170" /> …pe….</paragraph>
    <paragraph line="7">Atītā <alternatives line="11" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">avipākā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">vipakkavipākā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">avipakkavipākā</alternative></alternatives>  dhammā – te natthīti? Āmantā. Atītā <alternatives line="20" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">avipakkavipākā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">avipākā</alternative></alternatives>  dhammā – te natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="8">Atītā avipakkavipākā <alternatives line="28" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dhammā – te atthīti? Āmantā. Nanu atītā avipakkavipākā dhammā niruddhāti? Āmantā. Hañci atītā avipakkavipākā dhammā niruddhā, no ca vata re vattabbe – ‘‘atītā avipakkavipākā dhammā – te</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dhammā niruddhā te</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">dhammā niruddhā te</alternative></alternatives>  atthī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="9">Atītā <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0120" /> avipakkavipākā dhammā niruddhā – te atthīti? Āmantā. Atītā vipakkavipākā dhammā niruddhā – te atthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… atītā avipakkavipākā dhammā niruddhā – te atthīti? Āmantā. Atītā <alternatives line="36" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">avipākā</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">avipakkavipākā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">avipakkavipākā</alternative></alternatives>  dhammā niruddhā – te atthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="10">Atītā vipakkavipākā dhammā niruddhā – te natthīti? Āmantā. Atītā avipakkavipākā dhammā niruddhā – te natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="11">Atītā <alternatives line="44" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">avipākā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">vipakkavipākā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">avipakkavipākā</alternative></alternatives>  dhammā niruddhā – te natthīti? Āmantā. Atītā <alternatives line="53" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">avipakkavipākā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">avipākā</alternative></alternatives> <pageBreak edition="Thai" number="0.0171" /> dhammā niruddhā – te natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="12">Atītā avipakkavipākā dhammā niruddhā – te atthīti? Āmantā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0153" />. Atītā vipakkavipākā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0133" /> dhammā niruddhā – te natthīti? Āmantā. Atītā ekadesaṃ vipakkavipākā dhammā ekadesaṃ avipakkavipākā dhammā niruddhā – te ekacce atthi ekacce natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="13">Na vattabbaṃ – ‘‘atītā avipakkavipākā dhammā – te atthī’’ti? Āmantā. Nanu atītā avipakkavipākā dhammā vipaccissantīti? Āmantā. Hañci atītā avipakkavipākā dhammā vipaccissanti, tena vata re vattabbe – ‘‘atītā avipakkavipākā dhammā – te atthī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="14">Atītā avipakkavipākā dhammā vipaccissantīti katvā te atthīti? Āmantā. Vipaccissantīti katvā paccuppannāti? Na hevaṃ vattabbe…pe… vipaccissantīti katvā paccuppannāti? Āmantā. Paccuppannā dhammā nirujjhissantīti katvā te natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <subhead line="15">2. Anāgatādiekaccakathā</subhead>
    <paragraph line="16" number="300"> Anāgataṃ atthīti? Ekaccaṃ atthi, ekaccaṃ natthīti. Ekaccaṃ jātaṃ, ekaccaṃ ajātaṃ; ekaccaṃ sañjātaṃ, ekaccaṃ asañjātaṃ; ekaccaṃ nibbattaṃ, ekaccaṃ anibbattaṃ; ekaccaṃ pātubhūtaṃ, ekaccaṃ apātubhūtanti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="17">Anāgataṃ ekaccaṃ atthi, ekaccaṃ natthīti? Āmantā. Anāgatā <pageBreak edition="Thai" number="0.0172" /> uppādino dhammā ekacce atthi, ekacce natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… anāgataṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="0.0121" /> ekaccaṃ atthi, ekaccaṃ natthīti? Āmantā. Anāgatā anuppādino dhammā ekacce atthi, ekacce natthīti? Na <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0154" /> hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="18">Anāgataṃ ekaccaṃ atthi, ekaccaṃ natthīti? Āmantā. Kiṃ atthi, kiṃ natthīti? Anāgatā uppādino dhammā – te atthi; anāgatā anuppādino dhammā – te natthīti. Anāgatā uppādino dhammā – te atthīti? Āmantā. Anāgatā anuppādino dhammā – te atthīti <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0134" />? Na hevaṃ vattabbe…pe… anāgatā anuppādino dhammā – te natthīti? Āmantā. Anāgatā uppādino dhammā – te natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="19">Anāgatā uppādino dhammā – te atthīti? Āmantā. Nanu anāgatā uppādino dhammā ajātāti? Āmantā. Hañci anāgatā uppādino dhammā ajātā, no ca vata re vattabbe – ‘‘anāgatā uppādino dhammā – te atthī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="20">Anāgatā uppādino dhammā ajātā – te atthīti? Āmantā. Anāgatā anuppādino dhammā ajātā – te atthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe… anāgatā anuppādino dhammā ajātā – te natthīti? Āmantā. Anāgatā uppādino dhammā ajātā – te natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="21">Na vattabbaṃ – ‘‘anāgatā uppādino dhammā – te atthī’’ti? Āmantā. Nanu anāgatā uppādino dhammā uppajjissantīti? Āmantā <pageBreak edition="Thai" number="0.0173" />. Hañci anāgatā uppādino dhammā uppajjissanti, tena vata re vattabbe – ‘‘anāgatā uppādino dhammā – te atthī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="22">Anāgatā uppādino dhammā uppajjissantīti katvā te atthīti? Āmantā. Uppajjissantīti <pageBreak edition="Pali Text Society" number="0.0155" /> katvā paccuppannāti? Na hevaṃ vattabbe…pe… uppajjissantīti katvā paccuppannāti? Āmantā. Paccuppannā dhammā nirujjhissantīti katvā te natthīti? Na hevaṃ vattabbe…pe….</paragraph>
    <centered line="23">Ekaccaṃ atthītikathā niṭṭhitā.</centered>
  </content>
</document>