<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0401m.mul19.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/anguttaranikaya/ekakanipatapali/20. amatavaggo.xml</archivePath>
    <baseFileName>20. amatavaggo</baseFileName>
    <titlePath>20. Amatavaggo - Ekakanipātapāḷi - Aṅguttaranikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
    <versions>
      <version source="vipassana research institut" source-abbr="vri"/>
      <version source="cambodian" source-abbr="ka."/>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">20. Amatavaggo</chapter>
    <paragraph line="2" number="600"> ‘‘Amataṃ <pageBreak edition="Thai" number="1.0059" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0061" /><pageBreak edition="Myanmar" number="1.0047" /> te, bhikkhave, na paribhuñjanti ye kāyagatāsatiṃ na paribhuñjanti. Amataṃ te, bhikkhave, paribhuñjanti ye kāyagatāsatiṃ paribhuñjantī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="3" number="601"> ‘‘Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, aparibhuttaṃ yesaṃ kāyagatāsati aparibhuttā. Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, paribhuttaṃ yesaṃ kāyagatāsati paribhuttā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="4" number="602"> ‘‘Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, parihīnaṃ yesaṃ kāyagatāsati parihīnā. Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, aparihīnaṃ yesaṃ kāyagatāsati aparihīnā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="5" number="603"> ‘‘Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, viraddhaṃ yesaṃ kāyagatāsati <pageBreak edition="Pali Text Society" number="1.0046" /> viraddhā. Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, <alternatives line="3" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">āraddhaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">aviraddhaṃ</alternative></alternatives>  yesaṃ kāyagatāsati āraddhā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="6" number="604"> ‘‘Amataṃ te, bhikkhave, pamādiṃsu ye kāyagatāsatiṃ pamādiṃsu. Amataṃ te, bhikkhave, na pamādiṃsu ye kāyagatāsatiṃ na pamādiṃsu’’.</paragraph>
    <paragraph line="7" number="605"> ‘‘Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, pamuṭṭhaṃ yesaṃ kāyagatāsati pamuṭṭhā. Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, appamuṭṭhaṃ yesaṃ kāyagatāsati appamuṭṭhā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="8" number="606"> ‘‘Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, anāsevitaṃ yesaṃ kāyagatāsati anāsevitā. Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, āsevitaṃ yesaṃ kāyagatāsati āsevitā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="9" number="607"> ‘‘Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, abhāvitaṃ yesaṃ kāyagatāsati abhāvitā. Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, bhāvitaṃ yesaṃ kāyagatāsati bhāvitā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="10" number="608"> ‘‘Amataṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0062" /><pageBreak edition="Myanmar" number="1.0048" /> tesaṃ, bhikkhave, abahulīkataṃ yesaṃ kāyagatāsati abahulīkatā <pageBreak edition="Thai" number="1.0060" />. Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, bahulīkataṃ yesaṃ kāyagatāsati bahulīkatā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="11" number="609"> ‘‘Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, anabhiññātaṃ yesaṃ kāyagatāsati anabhiññātā. Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, abhiññātaṃ yesaṃ kāyagatāsati abhiññātā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="12" number="610"> ‘‘Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, apariññātaṃ yesaṃ kāyagatāsati apariññātā. Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, pariññātaṃ yesaṃ kāyagatāsati pariññātā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="13" number="611"> ‘‘Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, asacchikataṃ yesaṃ kāyagatāsati asacchikatā. Amataṃ tesaṃ, bhikkhave, sacchikataṃ yesaṃ kāyagatāsati sacchikatā’’ti. (….) <note>(ekakanipātassa suttasahassaṃ samattaṃ.) (sī. syā. kaṃ. pī.)</note></paragraph>
    <paragraph line="14">(Idamavoca bhagavā. Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.) <note>( ) etthantare pāṭho sī. syā. kaṃ. pī. potthakesu natthi</note></paragraph>
    <centered line="15">Amatavaggo vīsatimo.</centered>
    <centered line="16">Ekakanipātapāḷi niṭṭhitā.</centered>
  </content>
</document>