<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0516m.mul2.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/khuddakanikaya/culaniddesapali/khaggavisanasutto.xml</archivePath>
<titlePath>Khaggavisāṇasutto - Cūḷaniddesapāḷi - Khuddakanikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">Khaggavisāṇasutto</chapter>
<title line="2">Khaggavisāṇasuttaniddeso</title>
<subhead line="3">Paṭhamavaggo</subhead>
<hangnum line="4" number="121"></hangnum>
<gatha1 line="5"><bold>Sabbesu</bold><pageBreak edition="T" number="0.0317" /><pageBreak edition="V" number="0.0209" /><pageBreak edition="M" number="0.0229" /><bold>bhūtesu nidhāya daṇḍaṃ,</bold><bold>aviheṭhayaṃ aññatarampi tesaṃ;</bold></gatha1>
<gatha1 line="6"><bold>Na puttamiccheyya kuto sahāyaṃ, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gatha1>
<paragraph line="7"><bold>Sabbesu bhūtesu nidhāya daṇḍa</bold>nti. <bold>Sabbesū</bold>ti sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ asesaṃ nissesaṃ pariyādiyanavacanametaṃ – sabbesūti. <bold>Bhūtesū</bold>ti bhūtā vuccanti tasā ca thāvarā ca. <bold>Tasā</bold>ti yesaṃ tasitataṇhā appahīnā, yesañca bhayabheravā appahīnā. Kiṃkāraṇā vuccanti tasā? Te tasanti uttasanti paritasanti bhāsanti santāsaṃ āpajjanti, taṃkāraṇā vuccanti tasā. <bold>Thāvarā</bold>ti yesaṃ tasitataṇhā pahīnā, yesañca bhayabheravā pahīnā. Kiṃkāraṇā vuccanti thāvarā? Te na tasanti na uttasanti na paritasanti na bhāyanti na santāsaṃ āpajjanti, taṃkāraṇā vuccanti thāvarā. <bold>Daṇḍa</bold>nti tayo daṇḍā – kāyadaṇḍo vacīdaṇḍo manodaṇḍo. Tividhaṃ kāyaduccaritaṃ kāyadaṇḍo, catubbidhaṃ vacīduccaritaṃ vacīdaṇḍo, tividhaṃ manoduccaritaṃ manodaṇḍo. <bold>Sabbesu bhūtesu nidhāya daṇḍa</bold>nti sabbesu bhūtesu daṇḍaṃ nidhāya nidahitvā.</paragraph>
<paragraph line="8"><bold>Aviheṭhayaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0318" /><bold>aññatarampi tesa</bold>nti ekamekampi sattaṃ pāṇinā vā leḍḍunā vā daṇḍena vā satthena vā <alternatives line="3" extra="null" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">anduyā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">aruyā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">adduyā</alternative></alternatives>  vā rajjuyā vā aviheṭhayanto, sabbepi satte pāṇinā vā leḍḍunā vā daṇḍena vā satthena vā anduyā vā rajjuyā vā aviheṭhayantoti – aviheṭhayaṃ aññatarampi tesaṃ.</paragraph>
<paragraph line="9"><bold>Na puttamiccheyya kuto sahāya</bold>nti. <bold>Nā</bold>ti paṭikkhepo; <bold>puttā</bold>ti cattāro puttā – atrajo putto, khettajo putto, dinnako putto, antevāsiko putto. <bold>Sahāya</bold>nti sahāyā vuccanti yehi saha āgamanaṃ phāsu, gamanaṃ phāsu, gamanāgamanaṃ phāsu, ṭhānaṃ phāsu, nisajjanaṃ phāsu, <alternatives line="12" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sayanaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">nipajjanaṃ</alternative></alternatives>  phāsu, ālapanaṃ phāsu, sallapanaṃ phāsu, ullapanaṃ phāsu, samullapanaṃ phāsu <pageBreak edition="M" number="0.0230" />. <bold>Na puttamiccheyya kuto</bold><pageBreak edition="V" number="0.0210" /><bold>sahāya</bold>nti puttampi na iccheyya na sādiyeyya na patthayeyya na pihayeyya nābhijappeyya, kuto mittaṃ vā sandiṭṭhaṃ vā sambhattaṃ vā sahāyaṃ vā iccheyya <note>icchissati (syā.) evamīdisesu padesu anāgatavibhattiyā</note> sādiyeyya patthayeyya pihayeyya abhijappeyyāti – na puttamiccheyya kuto sahāyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="10"><bold>Eko care khaggavisāṇakappo</bold>ti. <bold>Eko</bold>ti so paccekasambuddho pabbajjāsaṅkhātena eko, adutiyaṭṭhena eko, taṇhāya <alternatives line="27" extra=" mahāni. 191" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pahānaṭṭhena</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">taṇhāpahānaṭṭhena</alternative></alternatives>  eko, ekantavītarāgoti eko, ekantavītadosoti eko, ekantavītamohoti eko, ekantanikkilesoti eko, ekāyanamaggaṃ gatoti eko, eko anuttaraṃ paccekasambodhiṃ abhisambuddhoti eko.</paragraph>
<paragraph line="11">Kathaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0319" /> so paccekasambuddho pabbajjāsaṅkhātena eko? So paccekasambuddho sabbaṃ gharāvāsapalibodhaṃ chinditvā puttadārapalibodhaṃ chinditvā ñātipalibodhaṃ chinditvā sannidhipalibodhaṃ chinditvā kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitvā akiñcanabhāvaṃ upagantvā eko carati viharati iriyati vatteti pāleti yapeti yāpetīti – evaṃ so paccekasambuddho pabbajjāsaṅkhātena eko.</paragraph>
<paragraph line="12">Kathaṃ so paccekasambuddho adutiyaṭṭhena eko? So evaṃ pabbajito samāno eko araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevati appasaddāni appanigghosāni vijanavātāni manussarāhasseyyakāni paṭisallānasāruppāni. So eko gacchati, eko tiṭṭhati, eko nisīdati, eko seyyaṃ kappeti, eko gāmaṃ piṇḍāya pavisati, eko abhikkamati, eko paṭikkamati, eko raho nisīdati, eko caṅkamaṃ adhiṭṭhāti, eko carati viharati iriyati vatteti pāleti yapeti yāpetīti – evaṃ so paccekasambuddho adutiyaṭṭhena eko.</paragraph>
<paragraph line="13">Kathaṃ so paccekasambuddho taṇhāya pahānaṭṭhena eko? So evaṃ eko adutiyo appamatto ātāpī pahitatto viharanto mahāpadhānaṃ padahanto māraṃ sasenakaṃ namuciṃ kaṇhaṃ pamattabandhuṃ vidhametvā ca taṇhājāliniṃ visaritaṃ visattikaṃ pajahi vinodesi byantīakāsi anabhāvaṃgamesi.</paragraph>
<gatha1 line="14">‘‘Taṇhādutiyo <pageBreak edition="T" number="0.0320" /><pageBreak edition="M" number="0.0231" /> puriso, dīghamaddhāna saṃsaraṃ;</gatha1>
<gathalast line="15">Itthabhāvaññathābhāvaṃ, saṃsāraṃ nātivattati.</gathalast>
<gatha1 line="16">‘‘Etamādīnavaṃ ñatvā, taṇhaṃ dukkhassa sambhavaṃ;</gatha1>
<gathalast line="17">Vītataṇho anādāno, sato bhikkhu paribbaje’’ti.</gathalast>
<paragraph line="18">Evaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0211" /> so paccekasambuddho taṇhāya pahānaṭṭhena eko.</paragraph>
<paragraph line="19">Kathaṃ so paccekasambuddho ekantavītarāgoti eko? Rāgassa pahīnattā ekantavītarāgoti eko, dosassa pahīnattā ekantavītadosoti eko, mohassa pahīnattā ekantavītamohoti eko, kilesānaṃ pahīnattā ekantanikkilesoti eko. Evaṃ so paccekasambuddho ekantavītarāgoti eko.</paragraph>
<paragraph line="20">Kathaṃ so paccekasambuddho ekāyanamaggaṃ gatoti eko? Ekāyanamaggo vuccati cattāro satipaṭṭhānā, cattāro sammappadhānā, cattāro iddhipādā, pañcindriyāni, pañca balāni, satta bojjhaṅgā ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.</paragraph>
<gatha1 line="21">‘‘Ekāyanaṃ jātikhayantadassī, maggaṃ pajānāti hitānukampī;</gatha1>
<gathalast line="22">Etena maggena tariṃsu pubbe, tarissanti ye ca taranti ogha’’nti.</gathalast>
<paragraph line="23">Evaṃ so paccekasambuddho ekāyanamaggaṃ gatoti eko.</paragraph>
<paragraph line="24">Kathaṃ so paccekasambuddho eko anuttaraṃ paccekasambodhiṃ abhisambuddhoti <pageBreak edition="T" number="0.0321" /> eko? Bodhi vuccati catūsu maggesu ñāṇaṃ. Paññā paññindriyaṃ paññābalaṃ dhammavicayasambojjhaṅgo vīmaṃsā vipassanā sammādiṭṭhi. So paccekasambuddho maggapaccekasambuddho ñāṇapaccekasambuddho ‘‘sabbe saṅkhārā aniccā’’ti bujjhi, ‘‘sabbe saṅkhārā dukkhā’’ti bujjhi, ‘‘sabbe dhammā anattā’’ti bujjhi, ‘‘avijjāpaccayā saṅkhārā’’ti bujjhi, ‘‘saṅkhārapaccayā viññāṇa’’nti bujjhi, ‘‘viññāṇapaccayā nāmarūpa’’nti bujjhi, ‘‘nāmarūpapaccayā saḷāyatana’’nti bujjhi, ‘‘saḷāyatanapaccayā phasso’’ti bujjhi, ‘‘phassapaccayā vedanā’’ti bujjhi, ‘‘vedanāpaccayā taṇhā’’ti bujjhi, ‘‘taṇhāpaccayā upādāna’’nti bujjhi, ‘‘upādānapaccayā bhavo’’ti bujjhi, ‘‘bhavapaccayā jātī’’ti bujjhi, ‘‘jātipaccayā <pageBreak edition="M" number="0.0232" /> jarāmaraṇa’’nti bujjhi; ‘‘avijjānirodhā saṅkhāranirodho’’ti bujjhi, ‘‘saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho’’ti bujjhi, ‘‘viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho’’ti bujjhi, ‘‘nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho’’ti bujjhi, ‘‘saḷāyatananirodhā phassanirodho’’ti bujjhi, ‘‘phassanirodhā vedanānirodho’’ti bujjhi, ‘‘vedanānirodhā taṇhānirodho’’ti bujjhi, ‘‘taṇhānirodhā upādānanirodho’’ti bujjhi, ‘‘upādānanirodhā bhavanirodho’’ti bujjhi, ‘‘bhavanirodhā jātinirodho’’ti bujjhi, ‘‘jātinirodhā jarāmaraṇanirodho’’ti <pageBreak edition="V" number="0.0212" /> bujjhi; ‘‘idaṃ dukkha’’nti bujjhi, ‘‘ayaṃ dukkhasamudayo’’ti bujjhi, ‘‘ayaṃ dukkhanirodho’’ti bujjhi, ‘‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’’ti bujjhi; ‘‘ime āsavā’’ti bujjhi, ‘‘ayaṃ āsavasamudayo’’ti bujjhi…pe… <pageBreak edition="T" number="0.0322" /> ‘‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’’ti bujjhi; ‘‘ime dhammā abhiññeyyā’’ti bujjhi, ‘‘ime dhammā pahātabbā’’ti bujjhi, ‘‘ime dhammā sacchikātabbā’’ti bujjhi, ‘‘ime dhammā bhāvetabbā’’ti bujjhi; channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca bujjhi, pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ samudayañca…pe… nissaraṇañca bujjhi, catunnaṃ mahābhūtānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca bujjhi, ‘‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamma’’nti bujjhi.</paragraph>
<paragraph line="25">Atha vā, yaṃ bujjhitabbaṃ anubujjhitabbaṃ paṭibujjhitabbaṃ sambujjhitabbaṃ adhigantabbaṃ phassitabbaṃ sacchikātabbaṃ, sabbaṃ taṃ tena paccekabodhiñāṇena bujjhi anubujjhi paṭibujjhi sambujjhi adhigacchi phassesi sacchākāsīti evaṃ so paccekasambuddho eko anuttaraṃ paccekasambodhiṃ abhisambuddhoti – eko.</paragraph>
<paragraph line="26"><bold>Care</bold>ti aṭṭha cariyāyo – iriyāpathacariyā, āyatanacariyā, saticariyā, samādhicariyā, ñāṇacariyā, maggacariyā, patticariyā, lokatthacariyā. Iriyāpathacariyāti catūsu iriyāpathesu. Āyatanacariyāti chasu ajjhattikabāhiresu āyatanesu. Saticariyāti catūsu satipaṭṭhānesu. Samādhicariyāti catūsu jhānesu. Ñāṇacariyāti catūsu ariyasaccesu. Maggacariyāti catūsu ariyamaggesu. Patticariyāti catūsu sāmaññaphalesu. Lokatthacariyāti tathāgatesu arahantesu sammāsambuddhesu padesato paccekasambuddhesu padesato sāvakesu. Iriyāpathacariyā ca paṇidhisampannānaṃ, āyatanacariyā ca indriyesu guttadvārānaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0233" />, saticariyā <pageBreak edition="T" number="0.0323" /> ca appamādavihārīnaṃ, samādhicariyā ca adhicittamanuyuttānaṃ, ñāṇacariyā ca buddhisampannānaṃ, maggacariyā ca sammāpaṭipannānaṃ, patticariyā ca adhigataphalānaṃ, lokatthacariyā ca tathāgatānaṃ arahantānaṃ sammāsambuddhānaṃ padesato paccekabuddhānaṃ padesato sāvakānaṃ. Imā aṭṭha cariyāyo. Aparāpi aṭṭha cariyāyo – adhimuccanto saddhāya carati, paggaṇhanto vīriyena carati, upaṭṭhapento satiyā carati, avikkhepaṃ karonto samādhinā carati, pajānanto paññāya carati, vijānanto viññāṇacariyāya carati. Evaṃ paṭipannassa kusalā dhammā āyāpentīti – āyatanacariyāya carati. Evaṃ paṭipanno visesamadhigacchatīti – visesacariyāya carati. Imā aṭṭha cariyāyo.</paragraph>
<paragraph line="27">Aparāpi aṭṭha cariyāyo – dassanacariyā ca sammādiṭṭhiyā, abhiropanacariyā ca sammāsaṅkappassa <pageBreak edition="V" number="0.0213" />, pariggahacariyā ca sammāvācāya, samuṭṭhānacariyā ca sammākammantassa, vodānacariyā ca sammāājīvassa, paggahacariyā ca sammāvāyāmassa, upaṭṭhānacariyā ca sammāsatiyā, avikkhepacariyā ca sammāsamādhissa. Imā aṭṭha cariyāyo.</paragraph>
<paragraph line="28"><bold>Khaggavisāṇakappo</bold>ti yathā khaggassa nāma visāṇaṃ ekaṃ hoti adutiyaṃ, evameva so paccekasambuddho takkappo tassadiso tappaṭibhāgo. Yathā atiloṇaṃ vuccati loṇakappo, atitittakaṃ vuccati tittakappo, atimadhuraṃ vuccati madhurakappo, atiuṇhaṃ vuccati aggikappo <pageBreak edition="T" number="0.0324" />, atisītalaṃ vuccati himakappo, mahāudakakkhandho vuccati samuddakappo, mahābhiññābalappatto sāvako vuccati satthukappoti; evameva so paccekasambuddho tattha takkappo tassadiso tappaṭibhāgo eko adutiyo muttabandhano sammā loke carati viharati iriyati vatteti pāleti yapeti yāpetīti – eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="29">‘‘Sabbesu bhūtesu nidhāya daṇḍaṃ, aviheṭhayaṃ aññatarampi tesaṃ;</gatha1>
<gathalast line="30">Na puttamiccheyya kuto sahāyaṃ, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="31" number="122"></hangnum>
<gatha1 line="32"><bold>Saṃsaggajātassa</bold><pageBreak edition="M" number="0.0234" /><bold>bhavanti snehā,</bold><bold>snehanvayaṃ dukkhamidaṃ pahoti;</bold></gatha1>
<gathalast line="33"><bold>Ādīnavaṃ snehajaṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="34"><bold>Saṃsaggajātassa bhavanti snehā</bold>ti. <bold>Saṃsaggā</bold>ti dve saṃsaggā – dassanasaṃsaggo ca savanasaṃsaggo ca. Katamo dassanasaṃsaggo? Idhekacco passati itthiṃ vā kumāriṃ vā abhirūpaṃ dassanīyaṃ pāsādikaṃ paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgataṃ. Disvā passitvā anubyañjanaso nimittaṃ gaṇhāti – kesā vā <alternatives line="35" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sobhanā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">sobhaṇā</alternative></alternatives>  mukhaṃ vā sobhanaṃ akkhī vā sobhanā kaṇṇā vā sobhanā <pageBreak edition="T" number="0.0325" /> nāsā vā sobhanā oṭṭhā vā sobhanā dantā vā sobhanā mukhaṃ vā sobhanaṃ gīvā vā sobhanā thanā vā sobhanā uraṃ vā sobhanaṃ udaraṃ vā sobhanaṃ kaṭi vā sobhanā ūrū vā sobhanā jaṅghā vā sobhanā hatthā vā sobhanā pādā vā sobhanā aṅguliyo vā sobhanā nakhā vā sobhanāti. Disvā passitvā abhinandati abhivadati abhipattheti <alternatives line="43" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">anuppādeti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">anussarati</alternative></alternatives>  anubandhati rāgabandhanaṃ – ayaṃ dassanasaṃsaggo.</paragraph>
<paragraph line="35">Katamo savanasaṃsaggo? Idhekacco suṇāti – ‘‘asukasmiṃ nāma gāme vā nigame vā itthī vā kumārī vā abhirūpā dassanīyā pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgatā’’ti <pageBreak edition="V" number="0.0214" />. Sutvā suṇitvā abhinandati abhivadati abhipattheti anuppādeti anubandhati rāgabandhanaṃ – ayaṃ savanasaṃsaggo.</paragraph>
<paragraph line="36"><bold>Snehā</bold>ti dve snehā – taṇhāsneho ca diṭṭhisneho ca. Katamo taṇhāsneho? Yāvatā taṇhāsaṅkhātena <alternatives line="51" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sīmakataṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">sīmakataṃ mariyādikataṃ</alternative></alternatives>  odhikataṃ pariyantikataṃ pariggahitaṃ mamāyitaṃ – ‘‘idaṃ mama, etaṃ mama, ettakaṃ mama, ettāvatā mama’’. Rūpā saddā gandhā rasā phoṭṭhabbā attharaṇā pāvuraṇā dāsidāsā ajeḷakā kukkuṭasūkarā hatthigavāssavaḷavā khettaṃ vatthu hiraññaṃ suvaṇṇaṃ gāmanigamarājadhāniyo raṭṭhañca janapado ca koso ca koṭṭhāgārañca, kevalampi mahāpathaviṃ taṇhāvasena mamāyati, yāvatā aṭṭhasatataṇhāvicaritaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0326" /> – ayaṃ taṇhāsneho.</paragraph>
<paragraph line="37">Katamo <pageBreak edition="M" number="0.0235" /> diṭṭhisneho? Vīsativatthukā sakkāyadiṭṭhi, dasavatthukā micchādiṭṭhi, dasavatthukā antaggāhikādiṭṭhi. Yā evarūpā diṭṭhi diṭṭhigataṃ diṭṭhigahanaṃ diṭṭhikantāro diṭṭhivisūkāyikaṃ diṭṭhivipphanditaṃ diṭṭhisaṃyojanaṃ gāho <alternatives line="59" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paṭiggāho</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">patiṭṭhāho</alternative></alternatives>  abhiniveso parāmāso kummaggo micchāpatho micchattaṃ titthāyatanaṃ vipariyāsaggāho viparītaggāho vipallāsaggāho micchāgāho ayāthāvakasmiṃ yāthāvakanti gāho, yāvatā dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni – ayaṃ diṭṭhisneho.</paragraph>
<paragraph line="38"><bold>Saṃsaggajātassa bhavanti snehā</bold>ti dassanasaṃsaggapaccayā ca savanasaṃsaggapaccayā ca taṇhāsneho ca diṭṭhisneho ca bhavanti sambhavanti jāyanti sañjāyanti nibbattanti abhinibbattanti pātubhavantīti – saṃsaggajātassa bhavanti snehā.</paragraph>
<paragraph line="39"><bold>Snehanvayaṃ dukkhamidaṃ pahotī</bold>ti. <bold>Sneho</bold>ti dve snehā – taṇhāsneho ca diṭṭhisneho ca…pe… ayaṃ taṇhāsneho…pe… ayaṃ diṭṭhisneho. <bold>Dukkhamidaṃ pahotī</bold>ti idhekacco kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati, pāṇampi hanati, adinnampi ādiyati, sandhimpi chindati, <alternatives line="67" extra=" passa mahāni. 170" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nillopampi</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">vilopampi</alternative></alternatives>  harati, ekāgārikampi karoti, paripanthepi tiṭṭhati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati. Tamenaṃ gahetvā rañño dassenti – ‘‘ayaṃ, deva, coro āgucārī. Imassa yaṃ icchasi taṃ daṇḍaṃ paṇehī’’ti. Tamenaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0327" /> rājā taṃ paribhāsati. So paribhāsapaccayāpi dukkhaṃ <alternatives line="75" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">domanassaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dukkhadomanassaṃ</alternative></alternatives>  paṭisaṃvedeti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto jātaṃ? Tassa snehapaccayā ca nandipaccayā ca rāgapaccayā ca nandirāgapaccayā ca jātaṃ.</paragraph>
<paragraph line="40">Ettakenapi rājā na tussati. Tamenaṃ rājā bandhāpeti – andubandhanena vā rajjubandhanena vā <pageBreak edition="V" number="0.0215" /> saṅkhalikabandhanena vā vettabandhanena vā latābandhanena vā pakkhepabandhanena vā parikkhepabandhanena vā gāmabandhanena vā nigamabandhanena vā raṭṭhabandhanena vā janapadabandhanena vā, antamaso savacanīyampi karoti – ‘‘na te labbhā ito pakkamitu’’nti. So bandhanapaccayāpi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto jātaṃ? Tassa snehapaccayā ca nandipaccayā ca rāgapaccayā ca nandirāgapaccayā ca jātaṃ.</paragraph>
<paragraph line="41">Ettakenapi <pageBreak edition="M" number="0.0236" /> rājā na tussati. Tamenaṃ rājā <alternatives line="83" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">tasseva</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">tassa</alternative></alternatives>  dhanaṃ āharāpeti – sataṃ vā sahassaṃ vā satasahassaṃ vā. So dhanajānipaccayāpi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto jātaṃ? Tassa snehapaccayā ca nandipaccayā ca rāgapaccayā ca nandirāgapaccayā ca jātaṃ.</paragraph>
<paragraph line="42">Ettakenapi rājā na tussati. Tamenaṃ rājā <alternatives line="91" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vividhā kammakāraṇā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">vividhāni kammakaraṇāni</alternative></alternatives>  kārāpeti – kasāhipi tāḷeti, vettehipi tāḷeti, aḍḍhadaṇḍehipi tāḷeti, hatthampi chindati, pādampi chindati, hatthapādampi chindati, kaṇṇampi chindati, nāsampi chindati, kaṇṇanāsampi chindati, bilaṅgathālikampi karoti, saṅkhamuṇḍikampi karoti <pageBreak edition="T" number="0.0328" />, rāhumukhampi karoti, jotimālikampi karoti, hatthapajjotikampi karoti, <alternatives line="99" extra=" passa ma. ni. 1.169" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">erakavattikampi</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">erakavaṭṭikampi</alternative></alternatives>  karoti, cīrakavāsikampi karoti, eṇeyyakampi karoti, baḷisamaṃsikampi karoti, kahāpaṇikampi karoti, <alternatives line="107" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">khārāpatacchikampi</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">khārāpaṭicchikampi</alternative></alternatives>  karoti, palighaparivattikampi karoti, palālapīṭhakampi karoti, tattenapi telena osiñcati, sunakhehipi khādāpeti, jīvantampi sūle uttāseti, asināpi sīsaṃ chindati. So kammakāraṇapaccayāpi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedeti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto jātaṃ? Tassa snehapaccayā ca nandipaccayā ca rāgapaccayā ca nandirāgapaccayā ca jātaṃ. Rājā imesaṃ catunnaṃ daṇḍānaṃ issaro.</paragraph>
<paragraph line="43">So sakena kammena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati. Tamenaṃ nirayapālā pañcavidhabandhanaṃ nāma kammakāraṇaṃ <alternatives line="115" extra=" passa ma. ni. 3.267" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">karonti</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">kārenti</alternative></alternatives>  – tattaṃ ayokhilaṃ hatthe gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ dutiye hatthe gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ pāde gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ dutiye pāde gamenti, tattaṃ ayokhilaṃ majjhe urasmiṃ gamenti. So tattha dukkhā <alternatives line="123" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">tibbā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">tippā</alternative></alternatives>  kharā kaṭukā vedanā vedeti; na ca tāva kālaṃ karoti yāva na taṃ pāpakammaṃ byantīhoti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto jātaṃ? Tassa snehapaccayā ca nandipaccayā ca rāgapaccayā ca nandirāgapaccayā ca jātaṃ.</paragraph>
<paragraph line="44">Tamenaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0216" /><pageBreak edition="M" number="0.0237" /> nirayapālā <alternatives line="131" extra=" passa ma. ni. 3.267" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">saṃvesetvā</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">saṃvesitvā</alternative></alternatives>  <alternatives line="139" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kuṭhārīhi</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">kudhārīhi</alternative></alternatives>  tacchanti…pe… tamenaṃ nirayapālā uddhaṃpādaṃ adhosiraṃ gahetvā vāsīhi tacchanti. Tamenaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0329" /> nirayapālā rathe yojetvā ādittāya pathaviyā sampajjalitāya <alternatives line="147" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sajotibhūtāya</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">sañjotibhūtāya</alternative></alternatives>  sārentipi paccāsārentipi. Tamenaṃ nirayapālā mahantaṃ aṅgārapabbataṃ ādittaṃ sampajjalitaṃ sajotibhūtaṃ āropentipi oropentipi. Tamenaṃ nirayapālā uddhaṃpādaṃ adhosiraṃ gahetvā tattāya lohakumbhiyā pakkhipanti ādittāya sampajjalitāya sajotibhūtāya. So tattha pheṇuddehakaṃ paccati. So tattha pheṇuddehakaṃ paccamāno sakimpi uddhaṃ gacchati, sakimpi adho gacchati, sakimpi tiriyaṃ gacchati. So tattha dukkhā tibbā kharā kaṭukā vedanā vedeti; na ca tāva kālaṅkaroti yāva na taṃ pāpakammaṃ byantīhoti. Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto jātaṃ? Tassa snehapaccayā ca nandipaccayā ca rāgapaccayā ca nandirāgapaccayā ca jātaṃ.</paragraph>
<paragraph line="45">Tamenaṃ nirayapālā mahāniraye pakkhipanti. So kho pana mahānirayo –</paragraph>
<gatha1 line="46">Catukkaṇṇo catudvāro, vibhatto bhāgaso mito;</gatha1>
<gathalast line="47">Ayopākārapariyanto, ayasā paṭikujjito.</gathalast>
<gatha1 line="48">Tassa ayomayā bhūmi, jalitā tejasā yutā;</gatha1>
<gathalast line="49">Samantā yojanasataṃ, pharitvā tiṭṭhati sabbadā.</gathalast>
<gatha1 line="50"><alternatives line="155" extra=" mahāni. 170" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Kadariyātapanā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kadariyā tāpanā</alternative></alternatives>  ghorā, accimanto durāsadā;</gatha1>
<gathalast line="51">Lomahaṃsanarūpā ca, bhesmā paṭibhayā dukhā.</gathalast>
<gatha1 line="52">Puratthimāya ca bhittiyā, accikkhandho samuṭṭhito;</gatha1>
<gathalast line="53">Ḍahanto <pageBreak edition="T" number="0.0330" /> pāpakammante, pacchimāya paṭihaññati.</gathalast>
<gatha1 line="54">Pacchimāya ca bhittiyā, accikkhandho samuṭṭhito;</gatha1>
<gathalast line="55">Ḍahanto pāpakammante, purimāya paṭihaññati.</gathalast>
<gatha1 line="56">Dakkhiṇāya ca bhittiyā, accikkhandho samuṭṭhito;</gatha1>
<gathalast line="57">Ḍahanto pāpakammante, uttarāya paṭihaññati.</gathalast>
<gatha1 line="58">Uttarāya <pageBreak edition="M" number="0.0238" /> ca bhittiyā, accikkhandho samuṭṭhito;</gatha1>
<gathalast line="59">Ḍahanto pāpakammante, dakkhiṇāya paṭihaññati.</gathalast>
<gatha1 line="60">Heṭṭhato ca samuṭṭhāya, accikkhandho bhayānako;</gatha1>
<gathalast line="61">Ḍahanto pāpakammante, chadanasmiṃ paṭihaññati.</gathalast>
<gatha1 line="62">Chadanamhā <pageBreak edition="V" number="0.0217" /> samuṭṭhāya, accikkhandho bhayānako;</gatha1>
<gathalast line="63">Ḍahanto pāpakammante, bhūmiyaṃ paṭihaññati.</gathalast>
<gatha1 line="64">Ayokapālamādittaṃ, santattaṃ jalitaṃ yathā;</gatha1>
<gathalast line="65">Evaṃ avīcinirayo, heṭṭhā upari passato.</gathalast>
<gatha1 line="66">Tattha sattā mahāluddā, mahākibbisakārino;</gatha1>
<gathalast line="67">Accantapāpakammantā, paccanti na ca <alternatives line="163" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">miyyare</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">mīyare</alternative></alternatives> .</gathalast>
<gatha1 line="68">Jātavedasamo kāyo, tesaṃ nirayavāsinaṃ;</gatha1>
<gathalast line="69">Passa kammānaṃ daḷhattaṃ, na bhasmā hoti napi masi.</gathalast>
<gatha1 line="70">Puratthimenapi dhāvanti, tato dhāvanti pacchimaṃ;</gatha1>
<gathalast line="71">Uttarenapi dhāvanti, tato dhāvanti dakkhiṇaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="72">Yaṃ yaṃ disaṃ padhāvanti, taṃ taṃ dvāraṃ pidhīyati;</gatha1>
<gathalast line="73">Abhinikkhamitāsā <pageBreak edition="T" number="0.0331" /> te, sattā mokkhagavesino.</gathalast>
<gatha1 line="74">Na te tato nikkhamituṃ, labhanti kammapaccayā;</gatha1>
<gathalast line="75">Tesañca pāpakammantaṃ, avipakkaṃ kataṃ bahunti.</gathalast>
<paragraph line="76">Etaṃ bhayaṃ dukkhaṃ domanassaṃ kuto jātaṃ? Tassa snehapaccayā ca nandipaccayā ca rāgapaccayā ca nandirāgapaccayā ca jātaṃ.</paragraph>
<paragraph line="77">Yāni ca nerayikāni dukkhāni yāni ca tiracchānayonikāni dukkhāni yāni ca pettivisayikāni dukkhāni yāni ca mānusikāni dukkhāni, tāni kuto jātāni kuto sañjātāni kuto nibbattāni kuto abhinibbattāni kuto pātubhūtāni? Tassa snehapaccayā ca nandipaccayā ca rāgapaccayā ca nandirāgapaccayā ca bhavanti sambhavanti jāyanti sañjāyanti nibbattanti abhinibbattanti pātubhavantīti – snehanvayaṃ dukkhamidaṃ pahoti.</paragraph>
<paragraph line="78"><bold>Ādīnavaṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0239" /><bold>snehajaṃ pekkhamāno</bold>ti. <bold>Sneho</bold>ti dve snehā – taṇhāsneho ca diṭṭhisneho ca…pe… ayaṃ taṇhāsneho…pe… ayaṃ diṭṭhisneho. <bold>Ādīnavaṃ snehajaṃ pekkhamāno</bold>ti taṇhāsneho ca diṭṭhisneho ca ādīnavaṃ snehajaṃ pekkhamāno dakkhamāno olokayamāno nijjhāyamāno upaparikkhamānoti – ādīnavaṃ snehajaṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="79">‘‘Saṃsaggajātassa <pageBreak edition="V" number="0.0218" /> bhavanti snehā, snehanvayaṃ dukkhamidaṃ pahoti;</gatha1>
<gathalast line="80">Ādīnavaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0332" /> snehajaṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="81" number="123"></hangnum>
<gatha1 line="82"><bold>Mitte suhajje anukampamāno, hāpeti atthaṃ <alternatives line="171" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paṭibaddhacitto</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">paṭibandhacitto</alternative></alternatives></bold><bold>;</bold></gatha1>
<gathalast line="83"><bold>Etaṃ bhayaṃ <alternatives line="179" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">santhave</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sandhave</alternative></alternatives></bold><bold>pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="84"><bold>Mitte suhajje anukampamāno, hāpeti atthaṃ paṭibaddhacitto</bold>ti. <bold>Mittā</bold>ti dve mittā – agārikamitto ca anāgārikamitto <note>pabbajitamitto (ka.) evamuparipi</note> ca. Katamo agārikamitto? Idhekacco duddadaṃ dadāti, duccajaṃ cajati, dukkaraṃ karoti, dukkhamaṃ khamati, guyhamassa ācikkhati, guyhamassa <alternatives line="194" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">parigūhati</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">pariguyhati</alternative></alternatives> , āpadāsu na vijahati, jīvitampissa atthāya pariccattaṃ hoti, khīṇe nātimaññati – ayaṃ agārikamitto.</paragraph>
<paragraph line="85">Katamo anāgārikamitto? Idha bhikkhu piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca vattā ca vacanakkhamo ca gambhīrañca kathaṃ kattā, no ca aṭṭhāne niyojeti adhisīle samādapeti, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanānuyoge samādapeti, catunnaṃ sammappadhānānaṃ…pe… catunnaṃ iddhipādānaṃ… pañcannaṃ indriyānaṃ… pañcannaṃ balānaṃ… sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ… ariyassa aṭṭhaṅgikassa maggassa bhāvanānuyoge samādapeti – ayaṃ anāgārikamitto.</paragraph>
<paragraph line="86">Suhajjā <pageBreak edition="T" number="0.0333" /><pageBreak edition="M" number="0.0240" /> vuccanti yehi saha āgamanaṃ phāsu gamanaṃ phāsu ṭhānaṃ phāsu <alternatives line="202" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nisajjanaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">nisajjā</alternative></alternatives>  phāsu sayanaṃ phāsu ālapanaṃ phāsu sallapanaṃ phāsu ullapanaṃ phāsu samullapanaṃ phāsu. <bold>Mitte suhajje anukampamāno hāpeti attha</bold>nti mitte ca suhajje ca sandiṭṭhe ca sambhatte ca sahāye ca anukampamāno anupekkhamāno anugaṇhamāno attatthampi paratthampi ubhayatthampi hāpeti, diṭṭhadhammikampi atthaṃ hāpeti, samparāyikampi atthaṃ hāpeti, paramatthampi hāpeti pahāpeti parihāpeti paridhaṃseti <alternatives line="210" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">parivajjeti</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">parisajjeti</alternative></alternatives>  antaradhāpetīti – mitte suhajje anukampamāno hāpeti atthaṃ.</paragraph>
<paragraph line="87"><bold>Paṭibaddhacitto</bold>ti dvīhi kāraṇehi paṭibaddhacitto hoti – attānaṃ vā nīcaṃ ṭhapento paraṃ uccaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hoti, attānaṃ vā uccaṃ ṭhapento paraṃ nīcaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hoti. Kathaṃ attānaṃ nīcaṃ ṭhapento paraṃ uccaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hoti? Tumhe me bahūpakārā, ahaṃ tumhe nissāya labhāmi cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ. <alternatives line="218" extra=" evaṃ cūḷani. khaggavisāṇasuttaniddesa 151" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Yampi</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">yepi</alternative></alternatives>  me aññe dātuṃ vā kātuṃ vā maññanti tumhe nissāya tumhe <pageBreak edition="V" number="0.0219" /> sampassantā. Yampi me porāṇaṃ mātāpettikaṃ nāmagottaṃ, tampi me antarahitaṃ. Tumhehi ahaṃ ñāyāmi – asukassa kulupako, asukāya kulupakoti <pageBreak edition="T" number="0.0334" />. Evaṃ attānaṃ nīcaṃ ṭhapento paraṃ uccaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hoti.</paragraph>
<paragraph line="88">Kathaṃ attānaṃ uccaṃ ṭhapento paraṃ nīcaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hoti? Ahaṃ tumhākaṃ bahūpakāro, tumhe maṃ āgamma buddhaṃ saraṇaṃ gatā, dhammaṃ saraṇaṃ gatā, saṅghaṃ saraṇaṃ gatā, pāṇātipātā paṭiviratā, adinnādānā paṭiviratā, kāmesumicchācārā paṭiviratā, musāvādā paṭiviratā, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā; ahaṃ tumhākaṃ uddesaṃ demi, paripucchaṃ demi, uposathaṃ ācikkhāmi, navakammaṃ adhiṭṭhāmi. Atha pana tumhe maṃ ujjhitvā <note>pariccajitvā (syā.)</note> aññe sakkarotha garuṃ karotha mānetha pūjethāti. Evaṃ attānaṃ uccaṃ ṭhapento paraṃ nīcaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hotīti – mitte suhajje anukampamāno, hāpeti atthaṃ paṭibaddhacitto.</paragraph>
<paragraph line="89"><bold>Etaṃ bhayaṃ santhave pekkhamāno</bold>ti. <bold>Bhaya</bold>nti jātibhayaṃ jarābhayaṃ byādhibhayaṃ maraṇabhayaṃ rājabhayaṃ corabhayaṃ aggibhayaṃ udakabhayaṃ attānuvādabhayaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0241" /> parānuvādabhayaṃ daṇḍabhayaṃ duggatibhayaṃ ūmibhayaṃ kumbhilabhayaṃ āvaṭṭabhayaṃ <alternatives line="233" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">susumārabhayaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">suṃsumārabhayaṃ</alternative></alternatives>  ājīvikabhayaṃ asilokabhayaṃ parisasārajjabhayaṃ madanabhayaṃ bhayānakaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso cetaso ubbego utrāso. <bold>Santhave</bold>ti dve santhavā – taṇhāsanthavo ca diṭṭhisanthavo ca…pe… ayaṃ taṇhāsanthavo…pe… ayaṃ diṭṭhisanthavo. <bold>Etaṃ bhayaṃ santhave pekkhamāno</bold>ti etaṃ bhayaṃ santhave pekkhamāno dakkhamāno olokayamāno nijjhāyamāno <pageBreak edition="T" number="0.0335" /> upaparikkhamānoti – etaṃ bhayaṃ santhave pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="90">‘‘Mitte suhajje anukampamāno, hāpeti atthaṃ paṭibaddhacitto;</gatha1>
<gathalast line="91">Etaṃ bhayaṃ santhave pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="92" number="124"></hangnum>
<gatha1 line="93"><bold>Vaṃso visālova yathā visatto,</bold><bold>puttesu dāresu ca yā apekkhā;</bold></gatha1>
<gathalast line="94"><bold><alternatives line="241" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Vaṃsakkaḷīrova</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">vaṃse kaḷīrova</alternative></alternatives></bold><bold>asajjamāno, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="95"><bold>Vaṃso visālova yathā visatto</bold>ti vaṃso vuccati veḷugumbo. Yathā veḷugumbasmiṃ porāṇakā vaṃsā <alternatives line="249" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sattā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">veḷugumbasmiṃ kaṇṭakā jaṭitā saṃsibbitā</alternative></alternatives>  visattā āsattā laggā laggitā palibuddhā, evameva visattikā vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo anunayo anurodho nandī nandirāgo cittassa sārāgo icchā mucchā ajjhosānaṃ gedho <pageBreak edition="V" number="0.0220" /> paligedho saṅgo paṅko ejā māyā janikā sañjananī sibbinī jālinī saritā visattikā suttaṃ visaṭā āyūhanī dutiyā paṇidhi bhavanetti vanaṃ vanatho santhavo sineho apekkhā paṭibandhu āsā āsīsanā āsīsitattaṃ rūpāsā saddāsā gandhāsā rasāsā phoṭṭhabbāsā lābhāsā dhanāsā puttāsā jīvitāsā jappā pajappā abhijappā jappanā jappitattaṃ loluppaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0336" /> loluppāyanā loluppāyitattaṃ pucchañjikatā sādhukamyatā adhammarāgo visamalobho nikanti nikāmanā patthanā pihanā sampatthanā kāmataṇhā bhavataṇhā <pageBreak edition="M" number="0.0242" /> vibhavataṇhā rūpataṇhā arūpataṇhā nirodhataṇhā rūpataṇhā saddataṇhā gandhataṇhā rasataṇhā phoṭṭhabbataṇhā dhammataṇhā ogho yogo gantho upādānaṃ āvaraṇaṃ nīvaraṇaṃ chadanaṃ bandhanaṃ upakkileso anusayo pariyuṭṭhānaṃ latā vevicchaṃ dukkhamūlaṃ dukkhanidānaṃ dukkhappabhavo mārapāso mārabaḷisaṃ māravisayo māranivāso mārabandhanaṃ taṇhānadī taṇhājālaṃ taṇhāgaddulaṃ taṇhāsamuddo abhijjhā lobho akusalamūlaṃ.</paragraph>
<paragraph line="96"><bold>Visattikā</bold>ti kenaṭṭhena visattikā? Visālāti visattikā visatāti visattikā, visaṭāti visattikā, visamāti visattikā, visakkatīti visattikā, visaṃharatīti visattikā, visaṃvādikāti visattikā, visamūlāti visattikā, visaphalāti visattikā, visaparibhogāti visattikā. Visālā vā pana taṇhā rūpe sadde gandhe rase phoṭṭhabbe kule gaṇe āvāse lābhe yase pasaṃsāya sukhe cīvare piṇḍapāte senāsane gilānapaccayabhesajjaparikkhāre kāmadhātuyā rūpadhātuyā arūpadhātuyā kāmabhave rūpabhave arūpabhave saññābhave asaññābhave nevasaññānāsaññābhave ekavokārabhave catuvokārabhave pañcavokārabhave atīte anāgate paccuppanne diṭṭhasutamutaviññātabbesu dhammesu visatā vitthatāti – visattikāti – vaṃso visālova <pageBreak edition="T" number="0.0337" /> yathā visatto.</paragraph>
<paragraph line="97"><bold>Puttesu dāresu ca yā apekkhā</bold>ti. <bold>Puttā</bold>ti cattāro puttā – atrajo putto, khettajo putto, dinnako putto, antevāsiko putto. Dārā vuccanti bhariyāyo. Apekkhā vuccanti taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlanti – puttesu dāresu ca yā apekkhā.</paragraph>
<paragraph line="98"><bold>Vaṃsakkaḷīrova asajjamāno</bold>ti vaṃso vuccati veḷugumbo. Yathā veḷugumbasmiṃ taruṇakā kaḷīrakā <note>taruṇakaḷīrā (syā.)</note> asattā alaggā <alternatives line="264" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">agadhitā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">apaliveṭṭhitā</alternative></alternatives>  apalibuddhā nikkhantā nissaṭā vippamuttā evameva. <bold>Sajjā</bold>ti dve sajjanā – taṇhāsajjanā ca diṭṭhisajjanā ca…pe… ayaṃ taṇhāsajjanā…pe… ayaṃ diṭṭhisajjanā. Tassa paccekasambuddhassa <pageBreak edition="M" number="0.0243" /> taṇhāsajjanā pahīnā, diṭṭhisajjanā paṭinissaṭṭhā. Taṇhāsajjanāya pahīnattā diṭṭhisajjanāya paṭinissaṭṭhattā so paccekasambuddho <pageBreak edition="V" number="0.0221" /> rūpe na sajjati sadde na sajjati gandhe na sajjati rase na sajjati phoṭṭhabbe na sajjati kule…pe… gaṇe… āvāse… lābhe… yase… pasaṃsāya… sukhe… cīvare… piṇḍapāte… senāsane… gilānapaccayabhesajjaparikkhāre… kāmadhātuyā… rūpadhātuyā… arūpadhātuyā… kāmabhave… rūpabhave… arūpabhave… saññābhave… asaññābhave… nevasaññānāsaññābhave… ekavokārabhave… catuvokārabhave… pañcavokārabhave… atīte… anāgate… paccuppanne… diṭṭhasutamutaviññātabbesu dhammesu na sajjati na gaṇhāti na bajjhati na <pageBreak edition="T" number="0.0338" /> palibajjhati na mucchati; nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā viharatīti – vaṃsakkaḷīrova asajjamāno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="99">‘‘Vaṃso visālova yathā visatto, puttesu dāresu ca yā apekkhā;</gatha1>
<gathalast line="100">Vaṃsakkaḷīrova asajjamāno, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="101" number="125"></hangnum>
<gatha1 line="102"><bold>Migo araññamhi yathā <alternatives line="272" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">abaddho</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">abandho</alternative></alternatives></bold>, <bold>yenicchakaṃ gacchati gocarāya;</bold></gatha1>
<gathalast line="103"><bold>Viññū naro seritaṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="104"><bold>Migo araññamhi yathā abaddho, yenicchakaṃ gacchati gocarāyā</bold>ti. <bold>Migo</bold>ti dve migā – eṇimigo ca pasadamigo ca. Yathā <alternatives line="280" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">āraññiko</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">āraññako</alternative></alternatives>  migo araññe <alternatives line="288" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pavane caramāno</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">araññe vasamāno</alternative></alternatives>  vissattho gacchati vissattho tiṭṭhati vissattho nisīdati vissattho seyyaṃ kappeti.</paragraph>
<paragraph line="105">Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘seyyathāpi, bhikkhave, āraññiko migo araññe pavane caramāno vissattho gacchati vissattho tiṭṭhati vissattho nisīdati vissattho seyyaṃ kappeti. Taṃ kissa hetu? Anāpāthagato, bhikkhave, luddassa. Evameva kho, bhikkhave, bhikkhu vivicceva <pageBreak edition="T" number="0.0339" /><pageBreak edition="M" number="0.0244" /> kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu andhamakāsi māraṃ, apadaṃ <note>paraṃ (ka.) ma. ni. 1.271</note> vadhitvā māracakkhuṃ adassanaṃ gato pāpimato’.</paragraph>
<paragraph line="106">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati <pageBreak edition="V" number="0.0222" />. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu andhamakāsi māraṃ, apadaṃ vadhitvā māracakkhuṃ adassanaṃ gato pāpimato’.</paragraph>
<paragraph line="107">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu andhamakāsi māraṃ, apadaṃ vadhitvā māracakkhuṃ adassanaṃ gato pāpimato’.</paragraph>
<paragraph line="108">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu andhamakāsi māraṃ, apadaṃ vadhitvā māracakkhuṃ adassanaṃ gato pāpimato’.</paragraph>
<paragraph line="109">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu andhamakāsi māraṃ, apadaṃ vadhitvā māracakkhuṃ adassanaṃ gato pāpimato’.</paragraph>
<paragraph line="110">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave <pageBreak edition="T" number="0.0340" />, bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇa’nti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati…pe….</paragraph>
<paragraph line="111">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati…pe….</paragraph>
<paragraph line="112">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati…pe….</paragraph>
<paragraph line="113">‘‘Puna <pageBreak edition="M" number="0.0245" /> caparaṃ, bhikkhave, sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu andhamakāsi māraṃ, apadaṃ vadhitvā māracakkhuṃ adassanaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0223" /> gato pāpimato’, tiṇṇo loke visattikaṃ. So vissattho gacchati vissattho tiṭṭhati vissattho nisīdati vissattho seyyaṃ kappeti. Taṃ kissa hetu? Anāpāthagato, bhikkhave, pāpimato’’ti – migo araññamhi yathā abaddho, yenicchakaṃ gacchati gocarāya.</paragraph>
<paragraph line="114"><bold>Viññū naro seritaṃ pekkhamāno</bold>ti. <bold>Viññū</bold>ti paṇḍito paññavā buddhimā ñāṇī vibhāvī medhāvī. <bold>Naro</bold>ti satto māṇavo poso puggalo jīvo jāgu jantu indagu manujo. <bold>Serī</bold>ti dve serī – dhammopi serī puggalopi serī. Katamo dhammo serī? Cattāro satipaṭṭhānā cattāro sammappadhānā cattāro iddhipādā pañcindriyāni pañca balāni satta bojjhaṅgā ariyo aṭṭhaṅgiko maggo – ayaṃ dhammo serī. Katamo puggalo serī? Yo iminā serinā dhammena samannāgato, so <pageBreak edition="T" number="0.0341" /> vuccati puggalo serī. <bold>Viññū naro seritaṃ pekkhamāno</bold>ti viññū naro seritaṃ dhammaṃ pekkhamāno, dakkhamāno olokayamāno nijjhāyamāno upaparikkhamānoti – viññū naro seritaṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="115">‘‘Migo araññamhi yathā abaddho, yenicchakaṃ gacchati gocarāya;</gatha1>
<gathalast line="116">Viññū naro seritaṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="117" number="126"></hangnum>
<gatha1 line="118"><bold>Āmantanā hoti sahāyamajjhe,</bold><bold>vāse ṭhāne gamane cārikāya;</bold></gatha1>
<gatha1 line="119"><bold>Anabhijjhitaṃ seritaṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gatha1>
<paragraph line="120"><bold>Āmantanā hoti sahāyamajjhe, vāse ṭhāne gamane cārikāyā</bold>ti sahāyā vuccanti yehi saha āgamanaṃ phāsu gamanaṃ phāsu gamanāgamanaṃ phāsu ṭhānaṃ phāsu nisajjanaṃ phāsu sayanaṃ phāsu ālapanaṃ phāsu <pageBreak edition="M" number="0.0246" /> sallapanaṃ phāsu ullapanaṃ phāsu samullapanaṃ phāsu. <bold>Āmantanā hoti sahāyamajjhe, vāse ṭhāne gamane cārikāyā</bold>ti sahāyamajjhe vāsepi ṭhānepi gamanepi cārikāyapi attatthamantanā paratthamantanā ubhayatthamantanā diṭṭhadhammikatthamantanā samparāyikatthamantanā <alternatives line="303" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paramatthamantanā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ubhayatthamantanā</alternative></alternatives>  ti <pageBreak edition="T" number="0.0342" /> – āmantanā hoti sahāyamajjhe, vāse ṭhāne gamane cārikāya.</paragraph>
<paragraph line="121"><bold>Anabhijjhitaṃ seritaṃ pekkhamāno</bold>ti anabhijjhitaṃ etaṃ vatthu bālānaṃ asappurisānaṃ titthiyānaṃ titthayasāvakānaṃ, yadidaṃ – bhaṇḍukāsāyavatthavasanatā. Abhijjhitaṃ etaṃ vatthu paṇḍitānaṃ sappurisānaṃ buddhasāvakānaṃ paccekabuddhānaṃ, yadidaṃ – bhaṇḍukāsāyavatthavasanatā. <bold>Serī</bold>ti dve serī – dhammopi serī puggalopi serī. Katamo dhammo serī? Cattāro satipaṭṭhānā <pageBreak edition="V" number="0.0224" /> …pe… ariyo aṭṭhaṅgiko maggo – ayaṃ dhammo serī. Katamo puggalo serī? Yo iminā serinā dhammena samannāgato, so vuccati puggalo serī. <bold>Anabhijjhitaṃ seritaṃ pekkhamāno</bold>ti seritaṃ dhammaṃ pekkhamāno dakkhamāno olokayamāno nijjhāyamāno upaparikkhamānoti – anabhijjhitaṃ seritaṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="122">‘‘Āmantanā hoti sahāyamajjhe, vāse ṭhāne gamane cārikāya;</gatha1>
<gathalast line="123">Anabhijjhitaṃ seritaṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="124" number="127"></hangnum>
<gatha1 line="125"><bold><alternatives line="311" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Khiḍḍā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">khiṭṭā</alternative></alternatives></bold><bold>ratī hoti sahāyamajjhe,</bold><bold>puttesu ca vipulaṃ hoti pemaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="126"><bold>Piyavippayogaṃ</bold><note>vippayogampi (ka.)</note><bold>vijigucchamāno, eko</bold><pageBreak edition="T" number="0.0343" /><bold>care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="127"><bold>Khiḍḍā ratī hoti sahāyamajjhe</bold>ti. <bold>Khiḍḍā</bold>ti dve khiḍḍā – kāyikā ca khiḍḍā vācasikā ca khiḍḍā. Katamā kāyikā khiḍḍā? Hatthīhipi kīḷanti, assehipi kīḷanti, rathehipi kīḷanti, dhanūhipi kīḷanti, tharūhipi kīḷanti, aṭṭhapadehipi kīḷanti, dasapadehipi kīḷanti, ākāsepi kīḷanti, parihārapathepi kīḷanti, santikāyapi kīḷanti, khalikāyapi kīḷanti, ghaṭikāyapi <pageBreak edition="M" number="0.0247" /> kīḷanti, salākahatthenapi kīḷanti, akkhenapi kīḷanti, paṅgacīrenapi kīḷanti, vaṅkakenapi kīḷanti, mokkhacikāyapi kīḷanti, ciṅgulakenapi kīḷanti, pattāḷhakenapi kīḷanti, rathakenapi kīḷanti, dhanukenapi kīḷanti, akkharikāyapi kīḷanti, manesikāyapi kīḷanti, yathāvajjenapi kīḷanti. Ayaṃ kāyikā khiḍḍā.</paragraph>
<paragraph line="128">Katamā vācasikā khiḍḍā? Mukhabherikaṃ mukhālambaraṃ <alternatives line="326" extra="null" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">mukhaḍiṇḍimakaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">mukhadeṇḍimakaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">mukhadindimakaṃ</alternative></alternatives>  mukhacalimakaṃ <alternatives line="335" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">mukhakerakaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">mukhabherukaṃ</alternative></alternatives>  mukhadaddarikaṃ nāṭakaṃ lāsaṃ gītaṃ davakammaṃ. Ayaṃ vācasikā khiḍḍā.</paragraph>
<paragraph line="129"><bold>Ratī</bold>ti anukkaṇṭhitādhivacanametaṃ ratīti. Sahāyā vuccanti yehi saha āgamanaṃ phāsu gamanaṃ phāsu gamanāgamanaṃ phāsu ṭhānaṃ phāsu nisajjanaṃ phāsu sayanaṃ phāsu ālapanaṃ phāsu sallapanaṃ phāsu ullapanaṃ phāsu samullapanaṃ phāsu. <bold>Khiḍḍā ratī hoti sahāyamajjhe</bold>ti khiḍḍā ca rati ca sahāyamajjhe hotīti – khiḍḍā ratī hoti sahāyamajjhe.</paragraph>
<paragraph line="130"><bold>Puttesu</bold><pageBreak edition="T" number="0.0344" /><bold>ca vipulaṃ hoti pema</bold>nti. <bold>Puttā</bold>ti cattāro puttā – atrajo putto, khettajo putto <pageBreak edition="V" number="0.0225" />, dinnako putto, antevāsiko putto. <bold>Puttesu ca vipulaṃ hotiṃ pema</bold>nti puttesu ca adhimattaṃ hoti pemanti – puttesu ca vipulaṃ hoti pemaṃ.</paragraph>
<paragraph line="131"><bold>Piyavippayogaṃ vijigucchamāno</bold>ti dve piyā – sattā vā saṅkhārā vā. Katame sattā piyā? Idha yassa te honti atthakāmā hitakāmā phāsukāmā yogakkhemakāmā mātā vā pitā vā bhātā vā bhaginī vā putto vā dhītā vā mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā, ime sattā piyā.</paragraph>
<paragraph line="132">Katame saṅkhārā piyā? Manāpikā rūpā manāpikā saddā manāpikā gandhā manāpikā rasā manāpikā phoṭṭhabbā, ime saṅkhārā piyā. <bold>Piyavippayogaṃ vijigucchamāno</bold>ti piyānaṃ vippayogaṃ vijigucchamāno aṭṭiyamāno harāyamānoti – piyavippayogaṃ vijigucchamāno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="133">‘‘Khiḍḍā <pageBreak edition="M" number="0.0248" /> ratī hoti sahāyamajjhe, puttesu ca vipulaṃ hoti pemaṃ;</gatha1>
<gathalast line="134">Piyavippayogaṃ vijigucchamāno, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="135" number="128"></hangnum>
<gatha1 line="136"><bold>Cātuddiso</bold><pageBreak edition="T" number="0.0345" /><bold>appaṭigho ca hoti,</bold><bold>santussamāno itarītarena;</bold></gatha1>
<gathalast line="137"><bold>Parissayānaṃ sahitā achambhī, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="138"><bold>Cātuddiso appaṭigho ca hotī</bold>ti. <bold>Cātuddiso</bold>ti so paccekasambuddho mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena <alternatives line="343" extra=" passa dī. ni. 3.308" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">abyāpajjena</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">abyāpajjhena</alternative></alternatives>  pharitvā viharati. Karuṇāsahagatena…pe… muditāsahagatena…pe… upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ…pe… abyāpajjena pharitvā viharati. <bold>Cātuddiso appaṭigho ca hotī</bold>ti mettāya bhāvitattā ye puratthimāya disāya sattā te <alternatives line="351" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">appaṭikūlā</alternative><alternative source-abbr="bahūsu" source="bahūsu">appaṭikulā</alternative></alternatives>  honti, ye dakkhiṇāya disāya sattā te appaṭikūlā honti <pageBreak edition="V" number="0.0226" />, ye pacchimāya disāya sattā te appaṭikūlā honti, ye uttarāya disāya sattā te appaṭikūlā honti, ye puratthimāya anudisāya sattā te appaṭikūlā honti, ye dakkhiṇāya anudisāya sattā te appaṭikūlā honti, ye pacchimāya anudisāya <pageBreak edition="T" number="0.0346" /> sattā te appaṭikūlā honti, ye uttarāya anudisāya sattā te appaṭikūlā honti, ye heṭṭhimāya disāya sattā te appaṭikūlā honti, ye uparimāya disāya sattā te appaṭikūlā honti, ye disāsu vidisāsu sattā te appaṭikūlā honti; karuṇāya bhāvitattā muditāya bhāvitattā upekkhāya bhāvitattā ye puratthimāya disāya sattā te appaṭikūlā honti…pe… ye disāsu vidisāsu sattā te appaṭikūlā hontīti – cātuddiso appaṭigho ca hoti.</paragraph>
<paragraph line="139"><bold>Santussamāno</bold><pageBreak edition="M" number="0.0249" /><bold>itarītarenā</bold>ti so paccekasambuddho santuṭṭho hoti itarītarena cīvarena, itarītaracīvarasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī, na ca cīvarahetu anesanaṃ <alternatives line="359" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">appatirūpaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">appaṭirūpaṃ</alternative></alternatives>  āpajjati. Aladdhā ca cīvaraṃ na paritassati, laddhā ca cīvaraṃ agadhito amucchito <alternatives line="367" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">anajjhāpasanno</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">anajjhopanno</alternative></alternatives>  ādīnavadassāvī nissaraṇapañño paribhuñjati. Tāya ca pana itarītaracīvarasantuṭṭhiyā nevattānukkaṃseti na paraṃ vambheti. Yo hi tattha dakkho analaso sampajāno patissato, ayaṃ vuccati paccekasambuddho porāṇe aggaññe ariyavaṃse ṭhito. Santuṭṭho hoti itarītarena piṇḍapātena…pe… <pageBreak edition="T" number="0.0347" /></paragraph>
<paragraph line="140">Santuṭṭho hoti itarītarena senāsanena…pe… santuṭṭho hoti itarītarena gilānapaccayabhesajjaparikkhārena, itarītaragilānapaccayabhesajjaparikkhārasantuṭṭhiyā ca vaṇṇavādī, na ca gilānapaccayabhesajjaparikkhārahetu anesanaṃ appatirūpaṃ āpajjati. Aladdhā ca gilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ na paritassati. Laddhā ca gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ agadhito amucchito anajjhāpanno ādīnavadassāvī nissaraṇapañño paribhuñjati. Tāya ca itarītaragilānapaccayabhesajjaparikkhārasantuṭṭhiyā nevattānukkaṃseti na paraṃ vambheti. Yo hi tattha dakkho analaso sampajāno patissato, ayaṃ vuccati paccekasambuddho porāṇe aggaññe ariyavaṃse ṭhitoti – santussamāno itarītarena.</paragraph>
<paragraph line="141"><bold>Parissayānaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0348" /><bold>sahitā achambhī</bold>ti. <bold>Parissayā</bold>ti dve parissayā – pākaṭaparissayā ca paṭicchannaparissayā ca. Katame pākaṭaparissayā? Sīhā byagghā dīpī acchā taracchā kokā mahiṃsā <note>gomahisā (syā.) mahāni. 5</note> hatthī ahī vicchikā satapadī, corā vā assu mānavā vā katakammā vā akatakammā vā, cakkhurogo sotarogo ghānarogo jivhārogo kāyarogo sīsarogo kaṇṇarogo mukharogo dantarogo kāso sāso pināso ḍāho jaro kucchirogo mucchā pakkhandikā sūlā visūcikā kuṭṭhaṃ gaṇḍo kilāso soso apamāro daddu kaṇḍu kacchu rakhasā vitacchikā lohitapittaṃ madhumeho aṃsā piḷakā bhagandalā, pittasamuṭṭhānā ābādhā semhasamuṭṭhānā ābādhā vātasamuṭṭhānā ābādhā sannipātikā ābādhā utupariṇāmajā ābādhā visamaparihārajā <pageBreak edition="M" number="0.0250" /> ābādhā opakkamikā ābādhā kammavipākajā ābādhā, sītaṃ uṇhaṃ jighacchā <pageBreak edition="V" number="0.0227" /> pipāsā uccāro passāvo ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassā iti vā. Ime vuccanti pākaṭaparissayā.</paragraph>
<paragraph line="142">Katame paṭicchannaparissayā? Kāyaduccaritaṃ vacīduccaritaṃ manoduccaritaṃ kāmacchandanīvaraṇaṃ byāpādanīvaraṇaṃ thinamiddhanīvaraṇaṃ uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ vicikicchānīvaraṇaṃ rāgo doso moho kodho upanāho makkho paḷāso issā macchariyaṃ māyā sāṭheyyaṃ thambho sārambho māno atimāno mado pamādo, sabbe kilesā sabbe <pageBreak edition="T" number="0.0349" /> duccaritā sabbe darathā sabbe pariḷāhā sabbe santāpā sabbākusalābhisaṅkhārā. Ime vuccanti paṭicchannaparissayā.</paragraph>
<paragraph line="143"><bold>Parissayā</bold>ti kenaṭṭhena parissayā? Parisahantīti parissayā, parihānāya saṃvattantīti parissayā, tatrāsayāti parissayā. Kathaṃ parisahantīti parissayā? Te parissayā taṃ puggalaṃ sahanti parisahanti abhibhavanti ajjhottharanti pariyādiyanti maddanti. Evaṃ parisahantīti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="144">Kathaṃ parihānāya saṃvattantīti parissayā? Te parissayā kusalānaṃ dhammānaṃ antarāyāya parihānāya saṃvattanti. Katamesaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ? Sammāpaṭipadāya anulomapaṭipadāya apaccanīkapaṭipadāya anvatthapaṭipadāya dhammānudhammapaṭipadāya sīlesu paripūrakāritāya indriyesu guttadvāratāya bhojane mattaññutāya jāgariyānuyogassa satisampajaññassa catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanānuyogassa, catunnaṃ sammappadhānānaṃ… catunnaṃ iddhipādānaṃ… pañcannaṃ indriyānaṃ… pañcannaṃ balānaṃ… sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ… ariyassa aṭṭhaṅgikassa maggassa bhāvanānuyogassa – imesaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ antarāyāya parihānāya saṃvattanti. Evaṃ parihānāya saṃvattantīti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="145">Kathaṃ tatrāsayāti parissayā? <alternatives line="382" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Tatthete</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">tatra te</alternative></alternatives>  pāpakā akusalā dhammā uppajjanti attabhāvasannissayā. Yathā bile bilāsayā pāṇā sayanti, <alternatives line="390" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dake dakāsayā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">udake udakāsayā</alternative></alternatives>  pāṇā sayanti, vane vanāsayā pāṇā sayanti <pageBreak edition="T" number="0.0350" />, rukkhe rukkhāsayā pāṇā sayanti; evameva tatthete pāpakā akusalā dhammā uppajjanti attabhāvasannissayāti. Evampi tatrāsayāti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="146">Vuttañhetaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0251" /> bhagavatā – ‘‘sāntevāsiko, bhikkhave, bhikkhu sācariyako dukkhaṃ na phāsu viharati. Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sāntevāsiko sācariyako dukkhaṃ na phāsu <pageBreak edition="V" number="0.0228" /> viharati? Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā uppajjanti ye pāpakā akusalā dhammā, sarasaṅkappā saṃññojanīyā <note>saññojanikā (ka.)</note>, tyassa anto vasanti anvāssavanti pāpakā akusalā dhammāti. Tasmā sāntevāsiko vuccati. Tena samudācarena samudācaranti naṃ pāpakā akusalā dhammāti. Tasmā sācariyakoti vuccati.</paragraph>
<paragraph line="147">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhuno sotena saddaṃ sutvā…pe… ghānena gandhaṃ ghāyitvā…pe… jivhāya rasaṃ sāyitvā…pe… kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā…pe… manasā dhammaṃ viññāya uppajjanti ye pāpakā akusalā dhammā sarasaṅkappā saṃyojanīyā, tyassa anto vasanti anvāssavanti pāpakā akusalā dhammāti. Tasmā sāntevāsikoti vuccati. Tena samudācarena samudācaranti naṃ pāpakā akusalā dhammāti. Tasmā sācariyakoti vuccati. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sāntevāsiko sācariyako dukkhaṃ na phāsu viharatī’’ti. Evampi, tatrāsayāti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="148">Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘tayome, bhikkhave, antarāmalā antarāamittā antarāsapattā antarāvadhakā antarāpaccatthikā. Katame tayo <pageBreak edition="T" number="0.0351" />? Lobho, bhikkhave, <alternatives line="405" extra=" passa itivu. 88" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">antarāmalo</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">antarāmalaṃ</alternative></alternatives>  antarāamitto antarāsapatto antarāvadhako antarāpaccatthiko, doso, bhikkhave…pe… moho, bhikkhave, antarāmalo antarāamitto antarāsapatto antarāvadhako antarāpaccatthiko. Ime kho, bhikkhave, tayo antarāmalā antarāamittā antarāsapattā antarāvadhakā antarāpaccatthikā’’ti.</paragraph>
<gatha1 line="149">Anatthajanano lobho, lobho cittappakopano;</gatha1>
<gathalast line="150">Bhayamantarato jātaṃ, taṃ jano nāvabujjhati.</gathalast>
<gatha1 line="151">Luddho atthaṃ na jānāti, luddho dhammaṃ na passati;</gatha1>
<gathalast line="152">Andhatamaṃ tadā hoti, yaṃ lobho sahate naraṃ.</gathalast>
<gatha1 line="153">Anatthajanano doso, doso cittappakopano;</gatha1>
<gathalast line="154">Bhayamantarato jātaṃ, taṃ jano nāvabujjhati.</gathalast>
<gatha1 line="155">Duṭṭho <pageBreak edition="M" number="0.0252" /> atthaṃ na jānāti, duṭṭho dhammaṃ na passati;</gatha1>
<gathalast line="156">Andhatamaṃ tadā hoti, yaṃ doso sahate naraṃ.</gathalast>
<gatha1 line="157">Anatthajanano moho, moho cittappakopano;</gatha1>
<gathalast line="158">Bhayamantarato jātaṃ, taṃ jano nāvabujjhati.</gathalast>
<gatha1 line="159">Mūḷho <pageBreak edition="V" number="0.0229" /> atthaṃ na jānāti, mūḷho dhammaṃ na passati;</gatha1>
<gathalast line="160">Andhatamaṃ tadā hoti, yaṃ moho sahate naranti.</gathalast>
<paragraph line="161">Evampi, tatrāsayāti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="162">Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘tayo kho, mahārāja, purisassa dhammā ajjhattaṃ uppajjamānā uppajjanti ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya <pageBreak edition="T" number="0.0352" />. Katame tayo? Lobho kho, mahārāja, purisassa dhammo ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya; doso kho, mahārāja…pe… moho kho, mahārāja, purisassa dhammo ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya. Ime kho, mahārāja, tayo purisassa dhammā ajjhattaṃ uppajjamānā uppajjanti ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya.</paragraph>
<gatha1 line="163">‘‘Lobho doso ca moho ca, purisaṃ pāpacetasaṃ;</gatha1>
<gathalast line="164">Hiṃsanti attasambhūtā, tacasāraṃva samphala’’nti <note>saphalanti (ka.) passa itivu. 50</note>.</gathalast>
<paragraph line="165">Evampi, tatrāsayāti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="166">Vuttañhetaṃ bhagavatā –</paragraph>
<gatha1 line="167">‘‘Rāgo ca doso ca itonidānā, aratī ratī lomahaṃso itojā;</gatha1>
<gathalast line="168">Ito samuṭṭhāya manovitakkā, kumārakā <alternatives line="420" extra=" passa su. ni. 273-274" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dhaṅkamivossajantī’’ti</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">caṅkamivossajjantī’’ti</alternative></alternatives> .</gathalast>
<paragraph line="169">Evampi, tatrāsayāti – parissayā.</paragraph>
<paragraph line="170"><bold>Parissayānaṃ sahitā</bold>ti parissaye sahitā ārādhitā ajjhottharitā pariyāditā paṭinissatāti – parissayānaṃ sahitā. <bold>Achambhī</bold>ti so paccekasambuddho <pageBreak edition="M" number="0.0253" /> abhīrū acchambhī anutrāsī apalāyī pahīnabhayabheravo vigatalomahaṃso viharatīti – parissayānaṃ sahitā acchambhī, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="171">‘‘Cātuddiso <pageBreak edition="T" number="0.0353" /> appaṭigho ca hoti, santussamāno itarītarena;</gatha1>
<gathalast line="172">Parissayānaṃ sahitā achambhī, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="173" number="129"></hangnum>
<gatha1 line="174"><bold>Dussaṅgahā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0230" /><bold>pabbajitāpi eke, atho gahaṭṭhā gharamāvasantā;</bold></gatha1>
<gathalast line="175"><bold>Appossukko paraputtesu hutvā, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="176"><bold>Dussaṅgahā pabbajitāpi eke</bold>ti pabbajitāpi idhekacce nissayepi diyyamāne uddesepi diyyamāne <alternatives line="428" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paripucchāyapi</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">paripucchepi</alternative></alternatives>  diyyamāne cīvarepi diyyamāne pattepi diyyamāne lohathālakepi diyyamāne <alternatives line="436" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dhammakaraṇepi</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dhammakarakepi</alternative></alternatives>  diyyamāne parissāvanepi diyyamāne thavikepi diyyamāne upāhanepi diyyamāne kāyabandhanepi diyyamāne na suṇanti na sotaṃ odahanti na aññācittaṃ upaṭṭhapenti, anassavā avacanakarā paṭilomavuttino aññeneva mukhaṃ karontīti – dussaṅgahā pabbajitāpi eke.</paragraph>
<paragraph line="177"><bold>Atho gahaṭṭhā gharamāvasantā</bold>ti gahaṭṭhāpi idhekacce hatthimhipi diyyamāne…pe… rathepi khettepi vatthumhipi hiraññepi suvaṇṇepi diyyamāne gāmepi…pe… nigamepi nagarepi… raṭṭhepi… janapadepi diyyamāne na suṇanti na sotaṃ odahanti na aññācittaṃ upaṭṭhapenti, anassavā avacanakarā <pageBreak edition="T" number="0.0354" /> paṭilomavuttino aññeneva mukhaṃ karontīti – atho gahaṭṭhā gharamāvasantā.</paragraph>
<paragraph line="178"><bold>Appossukko paraputtesu hutvā</bold>ti attānaṃ ṭhapetvā sabbe imasmiṃ atthe paraputtā. Tesu paraputtesu appossukko hutvā abyāvaṭo hutvā anapekkho hutvāti – appossukko paraputtesu hutvā, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="179">‘‘Dussaṅgahā <pageBreak edition="M" number="0.0254" /> pabbajitāpi eke, atho gahaṭṭhā gharamāvasantā;</gatha1>
<gathalast line="180">Appossukko paraputtesu hutvā, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="181" number="130"></hangnum>
<gatha1 line="182"><bold><alternatives line="444" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Oropayitvā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">voropayitvā</alternative></alternatives></bold><bold>gihibyañjanāni,</bold><bold><alternatives line="452" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sañchinnapatto</alternative><alternative source-abbr="sī. aṭṭha." source="sī. aṭṭha.">saṃsīnapatto</alternative></alternatives></bold><bold>yathā koviḷāro;</bold></gatha1>
<gathalast line="183"><bold>Chetvāna vīro gihibandhanāni, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="184"><bold>Oropayitvā gihibyañjanānī</bold>ti gihibyañjanāni vuccanti kesā ca massū ca mālā ca gandhañca vilepanañca ābharaṇañca pilandhanañca vatthañca pārupanañca veṭhanañca ucchādanaṃ parimaddanaṃ <alternatives line="460" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nhāpanaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">nahāpanaṃ</alternative></alternatives>  sambāhanaṃ ādāsaṃ añjanaṃ mālāgandhavilepanaṃ mukhacuṇṇaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0355" /> mukhalepanaṃ hatthabandhaṃ sikhābandhaṃ daṇḍaṃ <alternatives line="468" extra=" passa dī. ni. 1.16" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nāḷikaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">nālikaṃ</alternative></alternatives>  khaggaṃ chattaṃ citrupāhanaṃ uṇhīsaṃ maṇiṃ vāḷabījaniṃ odātāni vatthāni <pageBreak edition="V" number="0.0231" /> <alternatives line="476" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dīghadasāni</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dīgharassāni</alternative></alternatives>  iti vā. <bold>Oropayitvā gihibyañjanānī</bold>ti gihibyañjanāni oropayitvā samoropayitvā nikkhipitvā paṭipassambhayitvāti – oropayitvā gihibyañjanāni.</paragraph>
<paragraph line="185"><bold>Sañchinnapatto yathā koviḷāro</bold>ti yathā koviḷārassa pattāni chinnāni sañchinnāni patitāni paripatitāni, evameva tassa paccekasambuddhassa gihibyañjanāni chinnāni sañchinnāni patitānīti – sañchinnapatto yathā koviḷāro.</paragraph>
<paragraph line="186"><bold>Chetvāna vīro gihibandhanānī</bold>ti. <bold>Vīro</bold>ti vīriyavāti vīro, pahūti vīro, visavīti vīro, alamattoti vīro, sūroti vīro, vikkanto abhīrū acchambhī anutrāsī apalāyī pahīnabhayabheravoti vīro, vigatalomahaṃsoti vīro.</paragraph>
<gatha1 line="187"><alternatives line="484" extra=" passa su. ni. 536" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Virato idha</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ārato idheva</alternative></alternatives>  sabbapākehi, nirayadukkhaṃ aticca vīriyavā so;</gatha1>
<gathalast line="188">So vīriyavā padhānavā, <alternatives line="492" extra=" passa su. ni. 536" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dhīro</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">vīro</alternative></alternatives>  tādi pavuccate tathattā.</gathalast>
<paragraph line="189">Gihibandhanāni <pageBreak edition="M" number="0.0255" /> vuccanti puttā ca bhariyā ca dāsā ca dāsī ca ajeḷakā ca kukkuṭasūkarā ca hatthigavāssavaḷavā ca khettañca vatthu ca hiraññañca suvaṇṇañca gāmanigamarājadhāniyo ca raṭṭhañca janapado ca koso ca koṭṭhāgārañca, yaṃ kiñci rajanīyavatthu.</paragraph>
<paragraph line="190"><bold>Chetvāna vīro gihibandhanānī</bold>ti <pageBreak edition="T" number="0.0356" /> so paccekasambuddho vīro gihibandhanāni chinditvā samucchinditvā jahitvā vinodetvā byantīkaritvā anabhāvaṃ gametvāti – chetvāna vīro gihibandhanāni, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="191">‘‘Oropayitvā gihibyañjanāni, sañchinnapatto yathā koviḷāro,</gatha1>
<gatha2 line="192">Chetvāna vīro gihibandhanāni;</gatha2>
<gathalast line="193">Eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<centered line="194">Paṭhamo vaggo.</centered>
<subhead line="195">Dutiyavaggo</subhead>
<hangnum line="196" number="131"></hangnum>
<gatha1 line="197"><bold>Sace</bold><pageBreak edition="V" number="0.0232" /><bold>labhetha nipakaṃ sahāyaṃ,</bold><bold>saddhiṃ caraṃ sādhuvihāri dhīraṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="198"><bold>Abhibhuyya sabbāni parissayāni, careyya tenattamano satīmā.</bold></gathalast>
<paragraph line="199"><bold>Sace labhetha nipakaṃ sahāya</bold>nti sace nipakaṃ paṇḍitaṃ paññavantaṃ buddhimantaṃ ñāṇiṃ vibhāviṃ medhāviṃ sahāyaṃ labheyya paṭilabheyya adhigaccheyya vindeyyāti – sace labhetha nipakaṃ saṃhāyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="200"><bold>Saddhiṃ caraṃ sādhuvihāri dhīra</bold>nti. <bold>Saddhiṃ cara</bold>nti ekato caraṃ. <bold>Sādhuvihāri</bold>nti paṭhamenapi jhānena sādhuvihāriṃ, dutiyenapi jhānena… tatiyenapi jhānena… catutthenapi jhānena sādhuvihāriṃ, mettāyapi cetovimuttiyā sādhuvihāriṃ, karuṇāyapi…pe… muditāyapi… upekkhāyapi cetovimuttiyā sādhuvihāriṃ, ākāsānañcāyatanasamāpattiyāpi sādhuvihāriṃ <pageBreak edition="T" number="0.0357" />, viññāṇañca āyatanasamāpattiyāpi…pe… ākiñcaññāyatanasamāpattiyāpi…pe… nevasaññānāsaññāyatanasamāpattiyāpi <pageBreak edition="M" number="0.0256" /> sādhuvihāriṃ, nirodhasamāpattiyāpi sādhuvihāriṃ, phalasamāpattiyāpi sādhuvihāriṃ. <bold>Dhīra</bold>nti dhīraṃ paṇḍitaṃ paññavantaṃ buddhimantaṃ ñāṇiṃ vibhāviṃ medhāvinti – saddhiṃ caraṃ sādhuvihāri dhīraṃ.</paragraph>
<paragraph line="201"><bold>Abhibhuyya sabbāni parissayānī</bold>ti. <bold>Parissayā</bold>ti dve parissayā – pākaṭaparissayā ca paṭicchannaparissayā ca…pe… ime vuccanti pākaṭaparissayā…pe… ime vuccanti paṭicchannaparissayā…pe… evampi, tatrāsayāti – parissayā. <bold>Abhibhuyya sabbāni parissayānī</bold>ti sabbe parissaye abhibhuyya abhibhavitvā ajjhottharitvā pariyādiyitvā madditvāti – abhibhuyya sabbāni parissayāni.</paragraph>
<paragraph line="202"><bold>Careyya tenattamano satīmā</bold>ti so paccekasambuddho tena nipakena paṇḍitena paññavantena buddhimantena ñāṇinā vibhāvinā medhāvinā sahāyena saddhiṃ attamano tuṭṭhamano haṭṭhamano pahaṭṭhamano udaggamano muditamano careyya vihareyya iriyeyya vatteyya pāleyya yapeyya yāpeyyāti – careyya tenattamano. <bold>Satīmā</bold>ti so paccekasambuddho satimā hoti paramena satinepakkena <pageBreak edition="V" number="0.0233" /> samannāgato, cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritāti – careyya tenattamano satīmā. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="203">‘‘Sace labhetha nipakaṃ sahāyaṃ, saddhiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0358" /> caraṃ sādhuvihāri dhīraṃ;</gatha1>
<gathalast line="204">Abhibhuyya sabbāni parissayāni, careyya tenattamano satīmā’’ti.</gathalast>
<hangnum line="205" number="132"></hangnum>
<gatha1 line="206"><bold>No ce labhetha nipakaṃ sahāyaṃ,</bold><bold>saddhiṃ caraṃ sādhuvihāri dhīraṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="207"><bold>Rājāva raṭṭhaṃ vijitaṃ pahāya, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="208"><bold>No ce labhetha nipakaṃ sahāya</bold>nti no ce nipakaṃ paṇḍitaṃ paññavantaṃ buddhimantaṃ ñāṇiṃ vibhāviṃ medhāviṃ sahāyaṃ labheyya paṭilabheyya adhigaccheyya vindeyyāti – no ce labhetha nipakaṃ sahāyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="209"><bold>Saddhiṃ caraṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0257" /><bold>sādhuvihāri dhīra</bold>nti. <bold>Saddhiṃ cara</bold>nti ekato caraṃ. <bold>Sādhuvihāri</bold>nti paṭhamenapi jhānena sādhuvihāriṃ…pe… nirodhasamāpattiyāpi sādhuvihāriṃ, phalasamāpattiyāpi sādhuvihāriṃ. <bold>Dhīra</bold>nti dhīraṃ paṇḍitaṃ paññavantaṃ buddhimantaṃ ñāṇiṃ vibhāviṃ medhāvinti – saddhiṃ caraṃ sādhuvihāri dhīraṃ.</paragraph>
<paragraph line="210"><bold>Rājāva raṭṭhaṃ vijitaṃ pahāyā</bold>ti rājā khattiyo muddhābhisitto vijitasaṅgāmo nihatapaccāmitto laddhādhippāyo paripuṇṇakosakoṭṭhāgāro raṭṭhañca janapadañca kosañca koṭṭhāgārañca pahūtahiraññasuvaṇṇaṃ nagarañca pariccajitvā kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitvā akiñcanabhāvaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0359" /> upagantvā eko carati viharati iriyati vatteti pāleti yapeti yāpeti. Evaṃ paccekasambuddhopi sabbaṃ gharāvāsapalibodhaṃ chinditvā puttadārapalibodhaṃ chinditvā ñātipalibodhaṃ chinditvā mittāmaccapalibodhaṃ chinditvā kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitvā akiñcanabhāvaṃ upagantvā eko carati viharati iriyati vatteti pāleti yapeti yāpetīti – rājāva raṭṭhaṃ vijitaṃ pahāya, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="211">‘‘No <pageBreak edition="V" number="0.0234" /> ce labhetha nipakaṃ sahāyaṃ, saddhiṃ caraṃ sādhuvihāri dhīraṃ;</gatha1>
<gathalast line="212">Rājāva raṭṭhaṃ vijitaṃ pahāya, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="213" number="133"></hangnum>
<gatha1 line="214"><bold>Addhā pasaṃsāma sahāyasampadaṃ,</bold><bold>seṭṭhā samā sevitabbā sahāyā;</bold></gatha1>
<gathalast line="215"><bold>Ete aladdhā anavajjabhojī, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="216"><bold>Addhā pasaṃsāma sahāyasampada</bold>nti. <bold>Addhā</bold>ti ekaṃsavacanaṃ nissaṃsayavacanaṃ nikkaṅkhavacanaṃ advejjhavacanaṃ adveḷhakavacanaṃ niyogavacanaṃ apaṇṇakavacanaṃ aviraddhavacanaṃ avatthāpanavacanametaṃ – addhāti. <bold>Sahāyasampada</bold>nti sahāyasampadā vuccati yo so sahāyo asekkhena sīlakkhandhena <pageBreak edition="T" number="0.0360" /> samannāgato hoti, asekkhena samādhikkhandhena… asekkhena paññākkhandhena <pageBreak edition="M" number="0.0258" /> … asekkhena vimuttikkhandhena… asekkhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena samannāgato hoti. <bold>Addhā pasaṃsāma sahāyasampada</bold>nti sahāyasampadaṃ pasaṃsāma thomema kittema vaṇṇemāti – addhā pasaṃsāma sahāyasampadaṃ.</paragraph>
<paragraph line="217"><bold>Seṭṭhā samā sevitabbā sahāyā</bold>ti seṭṭhā honti sahāyā sīlena samādhinā paññāya vimuttiyā vimuttiñāṇadassanena; samā sadisā honti sahāyā sīlena samādhinā paññāya vimuttiyā vimuttiñāṇadassanena. Seṭṭhā vā sahāyā sadisā vā sahāyā sevitabbā bhajitabbā payirupāsitabbā paripucchitabbā paripañhitabbāti – seṭṭhā samā sevitabbā sahāyā.</paragraph>
<paragraph line="218"><bold>Ete aladdhā anavajjabhojī</bold>ti atthi puggalo sāvajjabhojī atthi puggalo anavajjabhojīti. Katamo ca puggalo sāvajjabhojī? Idhekacco puggalo kuhanāya lapanāya nemittikatāya nippesikatāya lābhena lābhaṃ <alternatives line="500" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nijigīsanatāya</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">nijigiṃsanatāya</alternative></alternatives>  dārudānena veḷudānena pattadānena pupphadānena phaladānena sinānadānena cuṇṇadānena mattikādānena dantakaṭṭhadānena mukhodakadānena <alternatives line="508" extra=" mahāni. 159" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">cāṭukamyatāya</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">pātukamyatāya</alternative></alternatives>  <alternatives line="516" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">muggasūpyatāya</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">muggasūpatāya</alternative></alternatives>  pāribhaṭyatāya pīṭhamaddikatāya vatthuvijjāya tiracchānavijjāya aṅgavijjāya nakkhattavijjāya dūtagamanena pahiṇagamanena jaṅghapesaniyena vejjakammena <alternatives line="524" extra=" mahāni. 159" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">navakammena</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">dūtakammena</alternative></alternatives>  piṇḍapaṭipiṇḍakena dānānuppadānena <pageBreak edition="T" number="0.0361" />, adhammena visamena laddhā labhitvā adhigantvā vinditvā paṭilabhitvā <alternatives line="532" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">jīvikaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">jīvitaṃ</alternative></alternatives>  kappeti. Ayaṃ vuccati puggalo sāvajjabhojī.</paragraph>
<paragraph line="219">Katamo ca puggalo anavajjabhojī? Idhekacco puggalo na kuhanāya na lapanāya na nemittikatāya <pageBreak edition="V" number="0.0235" /> na nippesikatāya na lābhena lābhaṃ nijigīsanatāya na dārudānena na veḷudānena na pattadānena na pupphadānena na phaladānena na sinānadānena na cuṇṇadānena na mattikādānena na dantakaṭṭhadānena na mukhodakadānena na cāṭukamyatāya na muggasūpyatāya na pāribhaṭyatāya na pīṭhamaddikatāya na vatthuvijjāya na tiracchānavijjāya na <pageBreak edition="M" number="0.0259" /> aṅgavijjāya na nakkhattavijjāya na dūtagamanena na pahiṇagamanena na jaṅghapesaniyena na vejjakammena na navakammena na piṇḍapaṭipiṇḍakena na dānānuppadānena, dhammena samena laddhā labhitvā adhigantvā vinditvā paṭilabhitvā jīvikaṃ kappeti. Ayaṃ vuccati puggalo anavajjabhojī.</paragraph>
<paragraph line="220"><bold>Ete aladdhā anavajjabhojī</bold>ti ete anavajjabhojī aladdhā alabhitvā anadhigantvā avinditvā appaṭilabhitvāti – ete aladdhā anavajjabhojī, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="221">‘‘Addhā pasaṃsāma sahāyasampadaṃ, seṭṭhā samā sevitabbā sahāyā;</gatha1>
<gathalast line="222">Ete aladdhā anavajjabhojī, eko <pageBreak edition="T" number="0.0362" /> care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="223" number="134"></hangnum>
<gatha1 line="224"><bold>Disvā suvaṇṇassa pabhassarāni,</bold><bold>kammāraputtena suniṭṭhitāni;</bold></gatha1>
<gathalast line="225"><bold>Saṅghaṭṭayantāni</bold><note>saṃghaṭṭamānāni (su. ni. 48)</note><bold>duve bhujasmiṃ, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="226"><bold>Disvā suvaṇṇassa pabhassarānī</bold>ti disvā passitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvā. <bold>Suvaṇṇassā</bold>ti jātarūpassa. <bold>Pabhassarānī</bold>ti parisuddhāni pariyodātānīti – disvā suvaṇṇassa pabhassarāni.</paragraph>
<paragraph line="227"><bold>Kammāraputtena suniṭṭhitānī</bold>ti kammāraputto vuccati suvaṇṇakāro. <bold>Kammāraputtena suniṭṭhitānī</bold>ti kammāraputtena suniṭṭhitāni sukatāni suparikammakatānīti – kammāraputtena suniṭṭhitāni.</paragraph>
<paragraph line="228"><bold>Saṅghaṭṭayantāni duve bhujasmi</bold>nti bhujo vuccati hattho. Yathā ekasmiṃ hatthe dve nūpurāni <note>dhuvarāni (syā.)</note> <alternatives line="554" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ghaṭṭenti</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ghaṭenti</alternative></alternatives> ; evameva sattā taṇhāvasena diṭṭhivasena niraye ghaṭṭenti, tiracchānayoniyaṃ ghaṭṭenti, pettivisaye ghaṭṭenti, manussaloke ghaṭṭenti, devaloke ghaṭṭenti, gatiyā gatiṃ upapattiyā <pageBreak edition="M" number="0.0260" /> upapattiṃ paṭisandhiyā paṭisandhiṃ bhavena bhavaṃ saṃsārena saṃsāraṃ vaṭṭena vaṭṭaṃ ghaṭṭenti saṅghaṭṭenti saṅghaṭṭentā <pageBreak edition="V" number="0.0236" /> caranti viharanti iriyanti vattenti pālenti yapenti yāpentīti – saṅghaṭṭayantāni duve bhujasmiṃ, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="229">‘‘Disvā <pageBreak edition="T" number="0.0363" /> suvaṇṇassa pabhassarāni, kammāraputtena suniṭṭhitāni;</gatha1>
<gathalast line="230">Saṅghaṭṭayantāni duve bhujasmiṃ, eko care khaggavisāṇakappo’’.</gathalast>
<hangnum line="231" number="135"></hangnum>
<gatha1 line="232"><bold>Evaṃ dutīyena sahā mamassa,</bold><bold>vācābhilāpo abhisajjanā vā;</bold></gatha1>
<gathalast line="233"><bold>Etaṃ bhayaṃ āyatiṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="234"><bold>Evaṃ dutīyena sahā mamassā</bold>ti taṇhādutiyo vā hoti puggaladutiyo vā. Kathaṃ taṇhādutiyo hoti? Taṇhāti rūpataṇhā…pe… dhammataṇhā. Yassesā taṇhā appahīnā, so vuccati taṇhādutiyo.</paragraph>
<gatha1 line="235">Taṇhādutiyo puriso, dīghamaddhāna saṃsaraṃ;</gatha1>
<gathalast line="236">Itthabhāvaññathābhāvaṃ, saṃsāraṃ nātivattatīti.</gathalast>
<paragraph line="237">Evaṃ taṇhādutiyo vā hoti.</paragraph>
<paragraph line="238">Kathaṃ puggaladutiyo hoti? Idhekacco na <alternatives line="562" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">atthahetu</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">attahetu</alternative></alternatives>  na kāraṇahetu uddhato avūpasantacitto ekassa vā dutiyo hoti, dvinnaṃ vā tatiyo hoti, tiṇṇaṃ vā catuttho hoti. Tattha bahuṃ samphappalāpaṃ palapati; seyyathidaṃ – rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ senākathaṃ bhayakathaṃ yuddhakathaṃ annakathaṃ pānakathaṃ vatthakathaṃ sayanakathaṃ mālākathaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0364" /> gandhakathaṃ ñātikathaṃ yānakathaṃ gāmakathaṃ nigamakathaṃ nagarakathaṃ <alternatives line="570" extra=" dī. ni. 1.17, 201; saṃ. ni. 5.1080 passitabbaṃ" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">janapadakathaṃ itthikathaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">itthikathaṃ purisakathaṃ</alternative></alternatives>  sūrakathaṃ visikhākathaṃ kumbhaṭṭhānakathaṃ pubbapetakathaṃ nānattakathaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0261" /> lokakkhāyikaṃ samuddakkhāyikaṃ itibhavābhavakathaṃ katheti. Evaṃ puggaladutiyo hotīti – evaṃ dutīyena sahā mamassa.</paragraph>
<paragraph line="239"><bold>Vācābhilāpo abhisajjanā vā</bold>ti vācābhilāpo vuccati bāttiṃsa tiracchānakathā, seyyathidaṃ – rājakathaṃ…pe… itibhavābhavakathaṃ. <bold>Abhisajjanā vā</bold>ti dve sajjanā – taṇhāsajjanā ca diṭṭhisajjanā ca…pe… ayaṃ taṇhāsajjanā…pe… ayaṃ diṭṭhisajjanāti – vācābhilāpo abhisajjanā vā.</paragraph>
<paragraph line="240"><bold>Etaṃ</bold><pageBreak edition="V" number="0.0237" /><bold>bhayaṃ āyatiṃ pekkhamāno</bold>ti. <bold>Bhaya</bold>nti jātibhayaṃ jarābhayaṃ byādhibhayaṃ maraṇabhayaṃ rājabhayaṃ corabhayaṃ aggibhayaṃ udakabhayaṃ attānuvādabhayaṃ parānuvādabhayaṃ daṇḍabhayaṃ duggatibhayaṃ ūmibhayaṃ kumbhilabhayaṃ āvaṭṭabhayaṃ susumārabhayaṃ ājīvakabhayaṃ asilokabhayaṃ parisasārajjabhayaṃ madanabhayaṃ bhayānakaṃ chambhitattaṃ lomahaṃso cetaso ubbego utrāso. <bold>Etaṃ bhayaṃ āyatiṃ pekkhamāno</bold>ti etaṃ bhayaṃ āyatiṃ pekkhamāno dakkhamāno olokayamāno nijjhāyamāno upaparikkhamānoti – etaṃ bhayaṃ āyatiṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="241">‘‘Evaṃ dutīyena sahā mamassa, vācābhilāpo abhisajjanā vā;</gatha1>
<gathalast line="242">Etaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0365" /> bhayaṃ āyatiṃ pekkhamāno, eko care khaggavisāṇakappo’’.</gathalast>
<hangnum line="243" number="136"></hangnum>
<gatha1 line="244"><bold>Kāmā hi citrā madhurā manoramā,</bold><bold>virūparūpena mathenti cittaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="245"><bold>Ādīnavaṃ kāmaguṇesu disvā, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="246"><bold>Kāmā hi citrā madhurā manoramā</bold>ti. <bold>Kāmā</bold>ti uddānato dve kāmā – vatthukāmā ca kilesakāmā ca…pe… ime vuccanti vatthukāmā…pe… ime vuccanti kilesakāmā. <bold>Citrā</bold>ti nānāvaṇṇā rūpā nānāvaṇṇā saddā nānāvaṇṇā gandhā nānāvaṇṇā rasā nānāvaṇṇā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā. <bold>Madhurā</bold>ti vuttañhetaṃ bhagavatā <note>ma. ni. 1.167 passitabbaṃ</note> – ‘‘pañcime <pageBreak edition="M" number="0.0262" />, bhikkhave, kāmaguṇā. Katame pañca? Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā, sotaviññeyyā saddā…pe… ghānaviññeyyā gandhā… jivhāviññeyyā rasā… kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā. Ime kho, bhikkhave, pañca kāmaguṇā. Yaṃ kho, bhikkhave, ime pañca kāmaguṇe paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, idaṃ vuccati kāmasukhaṃ <alternatives line="581" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">miḷhasukhaṃ</alternative><alternative source-abbr="passa ma. ni. 3.328" source="passa ma. ni. 3.328">mīḷhasukhaṃ</alternative></alternatives>  puthujjanasukhaṃ anariyasukhaṃ, na sevitabbaṃ na bhāvetabbaṃ na bahulīkātabbaṃ, ‘bhāyitabbaṃ etassa sukhassā’ti vadāmī’’ti – kāmā hi citrā madhurā <bold>manoramā</bold>ti. <bold>Mano</bold>ti <pageBreak edition="T" number="0.0366" /> yaṃ cittaṃ…pe… tajjā manoviññāṇadhātu. Mano ramenti thomenti tosenti pahāsentīti – kāmā hi citrā madhurā manoramā.</paragraph>
<paragraph line="247"><bold>Virūparūpena mathenti citta</bold>nti nānāvaṇṇehi rūpehi…pe… nānāvaṇṇehi phoṭṭhabbehi cittaṃ mathenti tosenti pahāsentīti – virūparūpena mathenti cittaṃ.</paragraph>
<paragraph line="248"><bold>Ādīnavaṃ</bold><pageBreak edition="V" number="0.0238" /><bold>kāmaguṇesu disvā</bold>ti. Vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘ko ca, bhikkhave, kāmānaṃ ādīnavo? Idha, bhikkhave, kulaputto yena sippaṭṭhānena jīvikaṃ kappeti, yadi muddāya yadi gaṇanāya yadi saṅkhānena yadi kasiyā yadi vaṇijjāya yadi gorakkhena yadi <alternatives line="589" extra=" passa ma. ni. 1.167" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">issatthena</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">issaṭṭhena</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">issattena</alternative></alternatives>  yadi rājaporisena yadi sippaññatarena, sītassa purakkhato uṇhassa purakkhato ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassehi <alternatives line="598" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">samphassamāno</alternative><alternative source-abbr="ma. ni. 1.167" source="ma. ni. 1.167">rissamāno</alternative></alternatives>  khuppipāsāya mīyamāno; ayaṃ, bhikkhave, kāmānaṃ ādīnavo sandiṭṭhiko dukkhakkhandho kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu.</paragraph>
<paragraph line="249">‘‘Tassa ce, bhikkhave, kulaputtassa evaṃ uṭṭhahato ghaṭato vāyamato te bhogā nābhinipphajjanti, so socati kilamati paridevati urattāḷiṃ kandati, sammohaṃ āpajjati – ‘moghaṃ vata me uṭṭhānaṃ, aphalo vata me vāyāmo’ti. Ayampi, bhikkhave, kāmānaṃ ādīnavo sandiṭṭhiko dukkhakkhandho kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu.</paragraph>
<paragraph line="250">‘‘Tassa <pageBreak edition="M" number="0.0263" /> ce, bhikkhave, kulaputtassa evaṃ uṭṭhahato ghaṭato vāyamato te bhogā abhinipphajjanti, so tesaṃ bhogānaṃ ārakkhādhikaraṇaṃ dukkhaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0367" /> <alternatives line="606" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">domanassaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">dukkhadomanassaṃ</alternative></alternatives>  paṭisaṃvedeti – ‘kinti me bhoge neva rājāno hareyyuṃ, na corā hareyyuṃ, na aggi ḍaheyya, na udakaṃ vaheyya, na appiyā dāyādā hareyyu’nti. Tassa evaṃ ārakkhato gopayato te bhoge rājāno vā haranti corā vā haranti aggi vā ḍahati udakaṃ vā vahati appiyā vā dāyādā haranti. So socati…pe… sammohaṃ āpajjati – ‘yampi me ahosi tampi no natthī’ti. Ayampi, bhikkhave, kāmānaṃ ādīnavo sandiṭṭhiko dukkhakkhandho kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu.</paragraph>
<paragraph line="251">‘‘Puna <pageBreak edition="V" number="0.0239" /> caparaṃ, bhikkhave, kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu rājānopi rājūhi vivadanti, khattiyāpi khattiyehi vivadanti, brāhmaṇāpi brāhmaṇehi vivadanti, gahapatīpi gahapatīhi vivadanti, mātāpi puttena vivadati, puttopi mātarā vivadati, pitāpi puttena vivadati, puttopi pitarā vivadati, bhātāpi bhaginiyā vivadati, bhaginīpi bhātarā vivadati, sahāyopi sahāyena vivadati. Te tattha kalahaviggahavivādāpannā aññamaññaṃ pāṇīhipi upakkamanti leḍḍūhipi upakkamanti daṇḍehipi upakkamanti satthehipi upakkamanti. Te tattha maraṇampi nigacchanti maraṇamattampi dukkhaṃ. Ayampi, bhikkhave, kāmānaṃ ādīnavo sandiṭṭhiko dukkhakkhandho kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu.</paragraph>
<paragraph line="252">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu asicammaṃ gahetvā dhanukalāpaṃ sannayhitvā <alternatives line="614" extra=" passa ma. ni. 1.168" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ubhatobyūḷhaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ubhatoviyūḷhaṃ</alternative></alternatives>  saṅgāmaṃ pakkhandanti, usūsupi <pageBreak edition="T" number="0.0368" /> khippamānesu sattīsupi khippamānāsu asīsupi vijjotalantesu. Te tattha usūhipi vijjhanti <alternatives line="622" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sattīhipi</alternative><alternative source-abbr="ma. ni. 1.167, 178" source="ma. ni. 1.167, 178">sattiyāpi</alternative></alternatives>  vijjhanti asināpi sīsaṃ chindanti. Te tattha maraṇampi nigacchanti maraṇamattampi dukkhaṃ. Ayampi, bhikkhave, kāmānaṃ ādīnavo sandiṭṭhiko dukkhakkhandho kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu.</paragraph>
<paragraph line="253">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu asicammaṃ gahetvā dhanukalāpaṃ sannayhitvā <alternatives line="630" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">addāvalepanā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">addhāvalepanā</alternative></alternatives>  upakāriyo <pageBreak edition="M" number="0.0264" /> pakkhandanti, usūsupi khippamānesu sattīsupi khippamānāsu, asīsupi vijjotalantesu. Te tattha usūhipi vijjhanti sattīhipi vijjhanti <alternatives line="638" extra=" passa ma. ni. 1.168" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">chakaṇakāyapi</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">chakaṇaṭiyāpi</alternative><alternative source-abbr="sī. aṭṭha." source="sī. aṭṭha.">pakkaṭṭhiyā</alternative></alternatives>  osiñcanti abhivaggenapi omaddanti asināpi sīsaṃ chindanti. Te tattha maraṇampi nigacchanti maraṇamattampi dukkhaṃ. Ayampi, bhikkhave, kāmānaṃ ādīnavo sandiṭṭhiko dukkhakkhandho <pageBreak edition="T" number="0.0369" /> kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu.</paragraph>
<paragraph line="254">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu sandhimpi chindanti nillopampi haranti ekāgārikampi karonti paripanthepi tiṭṭhanti paradārampi gacchanti. Tamenaṃ rājāno gahetvā vividhā kammakāraṇā kārenti – kasāhipi tāḷenti, vettehipi tāḷenti, aḍḍhadaṇḍakehipi tāḷenti, hatthampi chindanti…pe… asināpi sīsaṃ chindanti. Te tattha maraṇampi nigacchanti maraṇamattampi dukkhaṃ. Ayampi, bhikkhave, kāmānaṃ ādīnavo sandiṭṭhiko dukkhakkhandho kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu.</paragraph>
<paragraph line="255">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu kāyena duccaritaṃ caranti vācāya duccaritaṃ caranti manasā duccaritaṃ caranti. Te kāyena duccaritaṃ caritvā vācāya duccaritaṃ caritvā manasā duccaritaṃ caritvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti. Ayampi, bhikkhave, kāmānaṃ ādīnavo samparāyiko dukkhakkhandho kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu’’.</paragraph>
<paragraph line="256"><bold>Ādīnavaṃ kāmaguṇesu disvā</bold>ti kāmaguṇesu ādīnavaṃ disvā passitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvāti – ādīnavaṃ kāmaguṇesu disvā, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="257">‘‘Kāmā <pageBreak edition="V" number="0.0240" /> hi citrā madhurā manoramā, virūparūpena mathenti cittaṃ;</gatha1>
<gathalast line="258">Ādīnavaṃ kāmaguṇesu disvā, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="259" number="137"></hangnum>
<gatha1 line="260"><bold>Ītī</bold><pageBreak edition="M" number="0.0265" /><bold>ca gaṇḍo ca upaddavo ca, rogo ca sallañca bhayañca metaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="261"><bold>Etaṃ bhayaṃ kāmaguṇesu disvā, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="262"><bold>Ītī ca gaṇḍo ca upaddavo ca, rogo ca sallañca bhayañca</bold><pageBreak edition="T" number="0.0370" /><bold>meta</bold>nti vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘bhayanti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ. Dukkhanti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ. Rogoti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ. Gaṇḍoti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ. Sallanti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ. Saṅgoti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ. Paṅkoti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ. Gabbhoti, bhikkhave, kāmānametaṃ adhivacanaṃ. Kasmā ca, bhikkhave, bhayanti kāmānametaṃ adhivacanaṃ? Yasmā ca kāmarāgarattāyaṃ, bhikkhave, <alternatives line="647" extra=" passa a. ni. 8.56" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">chandarāgavinibaddho</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">chandarāgavinibandho</alternative></alternatives>  diṭṭhadhammikāpi bhayā na parimuccati, samparāyikāpi bhayā na parimuccati, tasmā bhayanti kāmānametaṃ adhivacanaṃ. Kasmā ca, bhikkhave, dukkhanti…pe… rogoti… gaṇḍoti… sallanti… saṅgoti… paṅkoti… gabbhoti kāmānametaṃ adhivacanaṃ? Yasmā ca kāmarāgarattāyaṃ, bhikkhave, chandarāgavinibaddho diṭṭhadhammikāpi gabbhā na parimuccati, samparāyikāpi gabbhā na parimuccati, tasmā gabbhoti kāmānametaṃ adhivacana’’nti.</paragraph>
<gatha1 line="263">Bhayaṃ dukkhañca rogo ca, gaṇḍo sallañca saṅgo ca;</gatha1>
<gatha2 line="264">Paṅko gabbho ca ubhayaṃ, ete kāmā pavuccanti;</gatha2>
<gathalast line="265">Yattha satto puthujjano.</gathalast>
<gatha1 line="266">Otiṇṇo sātarūpena, puna gabbhāya gacchati;</gatha1>
<gathalast line="267">Yato ca bhikkhu ātāpī, sampajaññaṃ <alternatives line="655" extra=" saṃ. ni. 4.251" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">na riccati</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">na riñcati</alternative></alternatives> .</gathalast>
<gatha1 line="268">So imaṃ palipathaṃ duggaṃ, atikkamma tathāvidho;</gatha1>
<gathalast line="269">Pajaṃ jātijarūpetaṃ, phandamānaṃ avekkhatīti.</gathalast>
<gathalast line="270">Ītī ca gaṇḍo ca upaddavo ca, rogo ca sallañca bhayañca metaṃ.</gathalast>
<paragraph line="271"><bold>Etaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0371" /><pageBreak edition="M" number="0.0266" /><bold>bhayaṃ kāmaguṇesu disvā</bold>ti etaṃ bhayaṃ kāmaguṇesu disvā passitvā tulayitvā tīrayitvā <pageBreak edition="V" number="0.0241" /> vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvāti – etaṃ bhayaṃ kāmaguṇesu disvā, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="272">‘‘Ītī ca gaṇḍo ca upaddavo ca, rogo ca sallañca bhayañca metaṃ;</gatha1>
<gathalast line="273">Etaṃ bhayaṃ kāmaguṇesu disvā, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="274" number="138"></hangnum>
<gatha1 line="275"><bold>Sītañca uṇhañca khudaṃ pipāsaṃ, vātātape <alternatives line="663" extra="null" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ḍaṃsasarīsape</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ḍaṃsasiriṃsape</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ḍaṃsamakasasarīsape</alternative></alternatives></bold><bold>ca;</bold></gatha1>
<gathalast line="276"><bold>Sabbānipetāni abhisambhavitvā, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="277"><bold>Sītañca uṇhañca khudaṃ pipāsa</bold>nti. <bold>Sīta</bold>nti dvīhi kāraṇehi sītaṃ hoti – abbhantaradhātuppakopavasena vā sītaṃ hoti bahiddhā utuvasena vā sītaṃ hoti. <bold>Uṇha</bold>nti dvīhi kāraṇehi uṇhaṃ hoti – abbhantaradhātuppakopavasena vā uṇhaṃ hoti bahiddhā utuvasena vā uṇhaṃ hoti. <alternatives line="672" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Khudā</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">khuddā</alternative></alternatives>  vuccati chātako. Pipāsā vuccati udakapipāsāti – sītañca uṇhañca khudaṃ pipāsaṃ.</paragraph>
<paragraph line="278"><bold>Vātātape ḍaṃsasarīsape cā</bold>ti. <bold>Vātā</bold>ti puratthimā vātā pacchimā vātā uttarā vātā dakkhiṇā vātā sarajā vātā arajā vātā sītā <pageBreak edition="T" number="0.0372" /> vātā uṇhā vātā parittā vātā adhimattā vātā verambhavātā pakkhavātā supaṇṇavātā <alternatives line="680" extra=" cūḷani. upasīvamāṇavapucchāniddesa 43" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">tālapaṇṇavātā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">tālavaṇḍavātā</alternative></alternatives>  vidhūpanavātā. Ātapo vuccati sūriyasantāpo. Ḍaṃsā vuccanti piṅgalamakkhikā. Sarīsapā vuccanti ahīti – vātātape ḍaṃsasarīsape ca.</paragraph>
<paragraph line="279"><bold>Sabbānipetāni abhisambhavitvā</bold>ti abhibhavitvā ajjhottharitvā pariyādiyitvā madditvāti – sabbānipetāni abhisambhavitvā, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="280">‘‘Sītañca <pageBreak edition="M" number="0.0267" /> uṇhañca khudaṃ pipāsaṃ, vātātape ḍaṃsasarīsape ca;</gatha1>
<gathalast line="281">Sabbānipetāni abhisambhavitvā, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="282" number="139"></hangnum>
<gatha1 line="283"><bold>Nāgova yūthāni vivajjayitvā,</bold><bold>sañjātakhandho padumī uḷāro;</bold></gatha1>
<gathalast line="284"><bold>Yathābhirantaṃ <alternatives line="688" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vihare</alternative><alternative source-abbr="su. ni. 53" source="su. ni. 53">vīharaṃ</alternative></alternatives></bold><bold>araññe, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="285"><bold>Nāgova</bold><pageBreak edition="V" number="0.0242" /><bold>yūthāni vivajjayitvā</bold>ti nāgo vuccati hatthināgo. Paccekasambuddhopi nāgo. Kiṃkāraṇā paccekasambuddho nāgo? Āguṃ na karotīti nāgo; na gacchatīti nāgo; na āgacchatīti nāgo. Kathaṃ so paccekasambuddho āguṃ na karotīti nāgo? Āgu vuccati pāpakā akusalā dhammā saṃkilesikā ponobhavikā <pageBreak edition="T" number="0.0373" /> sadarā dukkhavipākā āyatiṃ jātijarāmaraṇiyā.</paragraph>
<gatha1 line="286">Āguṃ na karoti kiñci loke, sabbasaṃyoge visajja bandhanāni;</gatha1>
<gathalast line="287">Sabbattha na sajjati vimutto, nāgo tādi pavuccate tathattā.</gathalast>
<paragraph line="288">Evaṃ so paccekasambuddho āguṃ na karotīti nāgo.</paragraph>
<paragraph line="289">Kathaṃ so paccekasambuddho na gacchatīti nāgo? So paccekasambuddho na chandāgatiṃ gacchati, na dosāgatiṃ gacchati, na mohāgatiṃ gacchati, na bhayāgatiṃ gacchati, na rāgavasena gacchati, na dosavasena gacchati, na mohavasena gacchati, na mānavasena gacchati, na diṭṭhivasena gacchati, na uddhaccavasena gacchati, na vicikicchāvasena gacchati, na anusayavasena gacchati, na vaggehi kappehi yāyati <alternatives line="696" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nīyati</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">niyyati</alternative></alternatives>  vuyhati saṃharīyati. Evaṃ so paccekasambuddho na gacchatīti nāgo.</paragraph>
<paragraph line="290">Kathaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0268" /> so paccekasambuddho na āgacchatīti nāgo? Sotāpattimaggena ye kilesā pahīnā te kilese na puneti na pacceti na paccāgacchati, sakadāgāmimaggena…pe… anāgāmimaggena…pe… arahattamaggena ye kilesā pahīnā te kilese na puneti na pacceti na paccāgacchati. Evaṃ so paccekasambuddho na āgacchatīti nāgo.</paragraph>
<paragraph line="291"><bold>Nāgova yūthāni vivajjayitvā</bold>ti yathā so hatthināgo yūthāni vivajjetvā parivajjetvā abhinivajjetvā ekova <alternatives line="704" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">araññavanamajjhogāhetvā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">araññe vanamajjhassa ajjhogāhetvā</alternative></alternatives>  carati viharati <pageBreak edition="T" number="0.0374" /> iriyati vatteti pāleti yapeti yāpeti, paccekasambuddhopi gaṇaṃ vivajjetvā parivajjetvā abhivajjetvā <alternatives line="712" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">eko</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">eko care khaggavisāṇakappo</alternative></alternatives>  araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevati appasaddāni appanigghosāni vijanavātāni <pageBreak edition="V" number="0.0243" /> manussarāhasseyyakāni paṭisallānasāruppāni. So eko gacchati eko tiṭṭhati eko nisīdati eko seyyaṃ kappeti eko gāmaṃ piṇḍāya pavisati eko paṭikkamati eko raho nisīdati eko caṅkamaṃ adhiṭṭhāti eko carati viharati iriyati vatteti pāleti yapeti yāpetīti – nāgova yūthāni vivajjayitvā.</paragraph>
<paragraph line="292"><bold>Sañjātakhandho padumī uḷāro</bold>ti yathā so hatthināgo sañjātakkhandho sattaratano vā hoti aṭṭharatano vā, paccekasambuddhopi sañjātakkhandho asekkhena sīlakkhandhena asekkhena samādhikkhandhena asekkhena paññākkhandhena asekkhena vimuttikkhandhena asekkhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena. Yathā so hatthināgo padumī, paccekasambuddhopi sattahi bojjhaṅgapupphehi padumī, satisambojjhaṅgapupphena dhammavicayasambojjhaṅgapupphena vīriyasambojjhaṅgapupphena pītisambojjhaṅgapupphena, pītisambojjhaṅgapupphena passaddhisambojjhaṅgapupphena samādhisambojjhaṅgapupphena upekkhāsambojjhaṅgapupphena. Yathā so hatthināgo uḷāro thāmena balena javena sūrena, paccekasambuddhopi uḷāro sīlena samādhinā paññāya vimuttiyā vimuttiñāṇadassanenāti – sañjātakhandho <pageBreak edition="T" number="0.0375" /> padumī uḷāro.</paragraph>
<paragraph line="293"><bold>Yathābhirantaṃ vihare araññe</bold>ti yathā so hatthināgo yathābhirantaṃ araññe viharati, paccekasambuddhopi yathābhirantaṃ araññe viharati. Paṭhamenapi <pageBreak edition="M" number="0.0269" /> jhānena yathābhirantaṃ araññe viharati, dutiyenapi jhānena…pe… tatiyenapi jhānena… catutthenapi jhānena yathābhirantaṃ araññe viharati; mettāyapi cetovimuttiyā yathābhirantaṃ araññe viharati, karuṇāyapi cetovimuttiyā… muditāyapi cetovimuttiyā… upekkhāyapi cetovimuttiyā yathābhirantaṃ araññe viharati; ākāsānañcāyatanasamāpattiyāpi yathābhirantaṃ araññe viharati, viññāṇañcāyatanasamāpattiyāpi… ākiñcaññāyatanasamāpattiyāpi… nevasaññānāsaññāyatanasamāpattiyāpi… nirodhasamāpattiyāpi… phalasamāpattiyāpi yathābhirantaṃ araññe viharatīti – yathābhirantaṃ vihare araññe, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="294">‘‘Nāgova yūthāni vivajjayitvā, sañjātakhandho padumī uḷāro;</gatha1>
<gathalast line="295">Yathābhirantaṃ vihare araññe, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="296" number="140"></hangnum>
<gatha1 line="297"><bold>Aṭṭhānataṃ</bold><pageBreak edition="V" number="0.0244" /><bold>saṅgaṇikāratassa,</bold><bold>yaṃ <alternatives line="720" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">phassaye</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">phussaye</alternative></alternatives></bold><bold><alternatives line="728" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sāmayikaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">āsāmāyikaṃ</alternative></alternatives></bold><bold>vimuttiṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="298"><bold>Ādiccabandhussa vaco nisamma, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="299"><bold>Aṭṭhānataṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0376" /><bold>saṅgaṇikāratassa, yaṃ phassaye sāmayikaṃ vimutti</bold>nti vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘<alternatives line="736" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">yāvatānanda</alternative><alternative source-abbr="ma. ni. 3.186" source="ma. ni. 3.186">so vatānanda</alternative></alternatives> , bhikkhu saṅgaṇikārāmo saṅgaṇikarato saṅgaṇikārāmataṃ anuyutto, gaṇārāmo gaṇarato gaṇasammudito (gaṇārāmataṃ anuyutto) <note>( ) natthi ma. ni. 3.186</note>, yaṃ taṃ nekkhammasukhaṃ pavivekasukhaṃ upasamasukhaṃ sambodhisukhaṃ, tassa sukhassa nikāmalābhī bhavissati akicchalābhī akasiralābhīti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Yo ca kho so, ānanda, bhikkhu eko gaṇasmā vūpakaṭṭho viharati, tassetaṃ bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ. Yaṃ taṃ nekkhammasukhaṃ pavivekasukhaṃ upasamasukhaṃ sambodhisukhaṃ, tassa sukhassa nikāmalābhī bhavissati akicchalābhī akasiralābhīti – ṭhānametaṃ vijjati. Yāvatānanda, bhikkhu saṅgaṇikārāmo saṅgaṇikarato saṅgaṇikārāmataṃ <pageBreak edition="M" number="0.0270" /> anuyutto, gaṇārāmo gaṇarato gaṇasammudito (gaṇārāmataṃ anuyutto,) <alternatives line="747" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sāmāyikaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">sāmayikaṃ</alternative></alternatives>  vā kantaṃ cetovimuttiṃ upasampajja viharissati, asāmāyikaṃ vā akuppanti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Yo ca kho so, ānanda, bhikkhu eko gaṇasmā vūpakaṭṭho viharati, tassetaṃ bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ sāmāyikaṃ vā kantaṃ cetovimuttiṃ upasampajja viharissati, asāmāyikaṃ vā akuppanti, ṭhānametaṃ vijjatī’’ti – aṭṭhānataṃ saṅgaṇikāratassa, yaṃ phassaye sāmayikaṃ vimuttiṃ.</paragraph>
<paragraph line="300"><bold>Ādiccabandhussa vaco nisammā</bold>ti ādicco vuccati sūriyo. So gotamo gottena. Paccekasambuddhopi gotamo gottena. So paccekasambuddho sūriyassa gottañātako gottabandhu, tasmā <pageBreak edition="T" number="0.0377" /> paccekasambuddho ādiccabandhu. <bold>Ādiccabandhussa vaco nisammā</bold>ti ādiccabandhussa vacanaṃ byappathaṃ desanaṃ anusāsanaṃ anusiṭṭhaṃ sutvā suṇitvā uggahetvā upadhārayitvā upalakkhayitvāti – ādiccabandhussa vaco nisamma, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="301">‘‘Aṭṭhānataṃ saṅgaṇikāratassa, yaṃ phassaye sāmayikaṃ vimuttiṃ;</gatha1>
<gathalast line="302">Ādiccabandhussa vaco nisamma, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<centered line="303">Dutiyo vaggo.</centered>
<subhead line="304">Tatiyavaggo</subhead>
<hangnum line="305" number="141"></hangnum>
<gatha1 line="306"><bold>Diṭṭhīvisūkāni</bold><pageBreak edition="V" number="0.0245" /><bold>upātivatto, patto niyāmaṃ paṭiladdhamaggo;</bold></gatha1>
<gathalast line="307"><bold>Uppannañāṇomhi anaññaneyyo, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="308"><bold>Diṭṭhivisūkāni upātivatto</bold>ti diṭṭhivisūkāni vuccanti vīsativatthukā sakkāyadiṭṭhī. Idha assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido <pageBreak edition="M" number="0.0271" /> ariyadhamme avinīto sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto rūpaṃ attato samanupassati rūpavantaṃ vā attānaṃ attani vā rūpaṃ rūpasmiṃ vā attānaṃ, vedanaṃ…pe… saññaṃ… saṅkhāre… viññāṇaṃ attato samanupassati viññāṇavantaṃ vā attānaṃ attani vā viññāṇaṃ viññāṇasmiṃ <pageBreak edition="T" number="0.0378" /> vā attānaṃ. Yā evarūpā diṭṭhi diṭṭhigataṃ diṭṭhigahanaṃ diṭṭhikantāro diṭṭhivisūkāyikaṃ diṭṭhivipphanditaṃ diṭṭhisaṃyojanaṃ gāho paṭiggāho abhiniveso parāmāso kummaggo micchāpatho micchattaṃ titthāyatanaṃ vipariyesaggāho viparītaggāho vipallāsaggāho micchāgāho, ayāthāvakasmiṃ yāthāvakanti gāho, yāvatā dvāsaṭṭhi diṭṭhigatāni – imāni diṭṭhivisūkāni. <bold>Diṭṭhivisūkāni upātivatto</bold>ti diṭṭhivisūkāni upātivatto atikkanto samatikkanto vītivattoti – diṭṭhīvisūkāni upātivatto.</paragraph>
<paragraph line="309"><bold>Patto niyāmaṃ paṭiladdhamaggo</bold>ti niyāmā vuccanti cattāro maggā; ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ – sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati sammāsamādhi. Catūhi ariyamaggehi samannāgato niyāmaṃ patto sampatto adhigato phassito sacchikatoti – patto niyāmaṃ. <bold>Paṭiladdhamaggo</bold>ti laddhamaggo paṭiladdhamaggo adhigatamaggo phassitamaggo sacchikatamaggoti – patto niyāmaṃ paṭiladdhamaggo.</paragraph>
<paragraph line="310"><bold>Uppannañāṇomhi anaññaneyyo</bold>ti tassa paccekasambuddhassa ñāṇaṃ uppannaṃ samuppannaṃ nibbattaṃ abhinibbattaṃ pātubhūtaṃ. ‘‘Sabbe saṅkhārā aniccā’’ti ñāṇaṃ uppannaṃ samuppannaṃ nibbattaṃ abhinibbattaṃ pātubhūtaṃ, ‘‘sabbe saṅkhārā dukkhā’’ti…pe… ‘‘sabbe dhammā anattā’’ti… ‘‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamma’’nti ñāṇaṃ uppannaṃ samuppannaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0379" /> nibbattaṃ abhinibbattaṃ pātubhūtanti – uppannañāṇomhi. <bold>Anaññaneyyo</bold>ti so paccekasambuddho na paraneyyo</paragraph>
<unindented line="311">Na parappattiyo na parappaccayo na parapaṭibaddhagū, <alternatives line="755" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">yathābhūtaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">taṃ</alternative></alternatives>  jānāti passati asammūḷho sampajāno paṭissato. ‘‘Sabbe saṅkhārā aniccā’’ti na paraneyyo na parappattiyo <pageBreak edition="V" number="0.0246" /> na parappaccayo na parapaṭibaddhagū, yathābhūtaṃ jānāti passati asammūḷho sampajāno paṭissato. ‘‘Sabbe saṅkhārā dukkhā’’ti…pe… ‘‘sabbe dhammā anattā’’ti…pe… ‘‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamma’’nti na paraneyyo na <pageBreak edition="M" number="0.0272" /> parappattiyo na parappaccayo na parapaṭibaddhagū, yathābhūtaṃ jānāti passati asammūḷho sampajāno paṭissatoti – uppannañāṇomhi anaññaneyyo, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</unindented>
<gatha1 line="312">‘‘Diṭṭhīvisūkāni upātivatto, patto niyāmaṃ paṭiladdhamaggo;</gatha1>
<gathalast line="313">Uppannañāṇomhi anaññaneyyo, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="314" number="142"></hangnum>
<gatha1 line="315"><bold>Nillolupo nikkuho nippipāso,</bold><bold>nimmakkho niddhantakasāvamoho;</bold></gatha1>
<gathalast line="316"><bold><alternatives line="763" extra=" su. ni. 56" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Nirāsaso</alternative><alternative source-abbr="sī. aṭṭha." source="sī. aṭṭha.">nirāsayo</alternative></alternatives></bold><bold>sabbaloke bhavitvā, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="317"><bold>Nillolupo nikkuho nippipāso</bold>ti loluppaṃ vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Sā loluppā taṇhā tassa paccekasambuddhassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā <pageBreak edition="T" number="0.0380" /> anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā. Tasmā paccekasambuddho nillolupo.</paragraph>
<paragraph line="318"><bold>Nikkuho</bold>ti tīṇi kuhanavatthūni – paccayapaṭisevanasaṅkhātaṃ kuhanavatthu, iriyāpathasaṅkhātaṃ kuhanavatthu, sāmantajappanasaṅkhātaṃ kuhanavatthu.</paragraph>
<paragraph line="319">Katamaṃ paccayapaṭisevanasaṅkhātaṃ kuhanavatthu? Idha gahapatikā <alternatives line="771" extra=" mahāni. 87" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhikkhuṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">bhikkhū</alternative></alternatives>  nimantenti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārehi, so pāpiccho icchāpakato atthiko cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ bhiyyokamyataṃ upādāya cīvaraṃ paccakkhāti, piṇḍapātaṃ paccakkhāti, senāsanaṃ paccakkhāti, gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ paccakkhāti. So evamāha – ‘‘kiṃ samaṇassa mahagghena cīvarena! Etaṃ sāruppaṃ yaṃ samaṇo susānā vā saṅkārakūṭā vā pāpaṇikā vā nantakāni uccinitvā saṅghāṭikaṃ karitvā dhāreyya. Kiṃ samaṇassa mahagghena piṇḍapātena! Etaṃ sāruppaṃ yaṃ samaṇo uñchācariyāya piṇḍiyālopena jīvikaṃ kappeyya. Kiṃ samaṇassa mahagghena senāsanena! Etaṃ sāruppaṃ yaṃ samaṇo <pageBreak edition="V" number="0.0247" /> rukkhamūliko <pageBreak edition="M" number="0.0273" /> vā assa sosāniko vā abbhokāsiko vā. Kiṃ samaṇassa mahagghena gilānapaccayabhesajjaparikkhārena! Etaṃ sāruppaṃ yaṃ samaṇo pūtimuttena vā haritakīkhaṇḍena vā osadhaṃ kareyyā’’ti. Tadupādāya lūkhaṃ cīvaraṃ dhāreti lūkhaṃ piṇḍapātaṃ paribhuñjati lūkhaṃ senāsanaṃ paṭisevati lūkhaṃ gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ paṭisevati. Tamenaṃ gahapatikā <pageBreak edition="T" number="0.0381" /> evaṃ jānanti – ‘‘ayaṃ samaṇo appiccho santuṭṭho pavivitto asaṃsaṭṭho āraddhavīriyo dhutavādo’’ti. Bhiyyo bhiyyo nimantenti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārehi. So evamāha – ‘‘tiṇṇaṃ sammukhībhāvā saddho kulaputto bahuṃ puññaṃ pasavati, saddhāya sammukhībhāvā saddho kulaputto bahuṃ puññaṃ pasavati, deyyadhammassa sammukhībhāvā saddho kulaputto bahuṃ puññaṃ pasavati, dakkhiṇeyyānaṃ sammukhībhāvā saddho kulaputto bahuṃ puññaṃ pasavati. Tumhākañcevāyaṃ saddhā atthi, deyyadhammo ca saṃvijjati, ahañca paṭiggāhako. Sacehaṃ na paṭiggahessāmi, evaṃ tumhe puññena paribāhirā <alternatives line="779" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhavissatha</alternative><alternative source-abbr="mahāni. 87" source="mahāni. 87">bhavissanti</alternative></alternatives> . Na mayhaṃ iminā attho. Api ca, tumhākaṃyeva anukampāya paṭiggaṇhāmī’’ti. Tadupādāya bahumpi cīvaraṃ paṭiggaṇhāti, bahumpi piṇḍapātaṃ paṭiggaṇhāti, bahumpi senāsanaṃ paṭiggaṇhāti, bahumpi gilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ paṭiggaṇhāti. Yā evarūpā bhākuṭikā bhākuṭiyaṃ kuhanā kuhāyanā kuhitattaṃ – idaṃ paccayapaṭisevanasaṅkhātaṃ kuhanavatthu.</paragraph>
<paragraph line="320">Katamaṃ iriyāpathasaṅkhātaṃ kuhanavatthu? Idhekacco pāpiccho icchāpakato sambhāvanādhippāyo ‘‘evaṃ maṃ jano sambhāvessatī’’ti gamanaṃ saṇṭhapeti ṭhānaṃ saṇṭhapeti <alternatives line="787" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nisajjaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">nisajjanaṃ</alternative></alternatives>  saṇṭhapeti sayanaṃ saṇṭhapeti, paṇidhāya gacchati paṇidhāya tiṭṭhati paṇidhāya nisīdati paṇidhāya seyyaṃ kappeti samāhito viya gacchati samāhito viya <pageBreak edition="T" number="0.0382" /> tiṭṭhati samāhito viya nisīdati samāhito viya seyyaṃ kappeti, āpāthakajjhāyīva <note>āpātakajjhāyī ca (ka.)</note> hoti. Yā evarūpā iriyāpathassa āṭhapanā ṭhapanā saṇṭhapanā bhākuṭikā bhākuṭiyaṃ kuhanā kuhāyanā <alternatives line="802" extra=", visuddhimaggaṭṭhakathā oloketabbā" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kuhitattaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">kuhāyitattaṃ</alternative></alternatives>  – idaṃ iriyāpathasaṅkhātaṃ kuhanavatthu.</paragraph>
<paragraph line="321">Katamaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0274" /> sāmantajappanasaṅkhātaṃ kuhanavatthu? Idhekacco pāpiccho icchāpakato sambhāvanādhippāyo ‘‘evaṃ maṃ jano sambhāvessatī’’ti ariyadhamme sannissitavācaṃ bhāsati. ‘‘Yo evarūpaṃ cīvaraṃ dhāreti so samaṇo mahesakkho’’ti bhaṇati; yo evarūpaṃ pattaṃ dhāreti…pe… lohathālakaṃ dhāreti… dhammakaraṇaṃ dhāreti… parissāvanaṃ dhāreti… kuñcikaṃ dhāreti… upāhanaṃ dhāreti… kāyabandhanaṃ dhāreti… <alternatives line="810" extra=" mahāni. 87" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">āyogaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">āyogabandhanaṃ</alternative></alternatives>  dhāreti so samaṇo mahesakkho’’ti bhaṇati; ‘‘yassa evarūpā upajjhāyo so samaṇo mahesakkho’’ti bhaṇati; yassa evarūpo ācariyo <pageBreak edition="V" number="0.0248" /> …pe… evarūpā samānupajjhāyakā… samānācariyakā… mittā… sandiṭṭhā… sambhattā… sahāyā so samaṇo mahesakkhoti bhaṇati; yo evarūpe vihāre vasati… aḍḍhayoge vasati… pāsāde vasati… hammiye vasati… guhāyaṃ vasati… leṇe vasati… kuṭiyaṃ vasati… kūṭāgāre vasati… aṭṭe vasati… māḷe vasati… <alternatives line="818" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">uddaṇḍe</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">uṭṭaṇḍe</alternative></alternatives>  vasati… upaṭṭhānasālāyaṃ vasati… maṇḍape vasati… rukkhamūle vasati so samaṇo mahesakkho’’ti bhaṇati.</paragraph>
<paragraph line="322">Atha vā, korajikakorajiko bhākuṭikabhākuṭiko kuhakakuhako lapakalapako mukhasambhāviko ‘‘ayaṃ samaṇo imāsaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0383" /> evarūpānaṃ santānaṃ vihārasamāpattīnaṃ lābhī’’ti tādisaṃ gambhīraṃ gūḷhaṃ nipuṇaṃ paṭicchannaṃ lokuttaraṃ suññatāpaṭisaññuttaṃ kathaṃ katheti. Yā evarūpā bhākuṭikā bhākuṭiyaṃ kuhanā kuhāyanā kuhitattaṃ, idaṃ sāmantajappanasaṅkhātaṃ kuhanavatthu. Tassa paccekasambuddhassa imāni tīṇi kuhanavatthūni pahīnāni samucchinnāni vūpasantāni paṭippassaddhāni abhabbuppattikāni ñāṇagginā daḍḍhāni. Tasmā so paccekasambuddho nikkuho.</paragraph>
<paragraph line="323"><bold>Nippipāso</bold>ti pipāsā vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Sā pipāsā taṇhā tassa paccekasambuddhassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā. Tasmā paccekasambuddho nippipāsoti – nillolupo nikkuho nippipāso.</paragraph>
<paragraph line="324"><bold>Nimmakkho</bold><pageBreak edition="M" number="0.0275" /><bold>niddhantakasāvamoho</bold>ti. <bold>Makkho</bold>ti yo makkho <alternatives line="826" extra=" passa vibha. 892" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">makkhāyanā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">makkhiyanā</alternative></alternatives>  makkhāyitattaṃ niṭṭhuriyaṃ niṭṭhuriyakammaṃ. <bold>Kasāvo</bold>ti rāgo kasāvo, doso kasāvo, moho kasāvo, kodho…pe… upanāho… makkho… paḷāso… sabbākusalābhisaṅkhārā kasāvā. <bold>Moho</bold>ti dukkhe aññāṇaṃ, dukkhasamudaye aññāṇaṃ, dukkhanirodhe aññāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya aññāṇaṃ, pubbante aññāṇaṃ, aparante aññāṇaṃ, pubbantāparante aññāṇaṃ, idappaccayatāpaṭiccasamuppannesu dhammesu aññāṇaṃ. Yaṃ evarūpaṃ aññāṇaṃ adassanaṃ anabhisamayo ananubodho appaṭivedho <pageBreak edition="T" number="0.0384" /> asaṃgāhanā apariyogāhanā asamapekkhanā apaccavekkhaṇā apaccakkhakammaṃ dummejjhaṃ bālyaṃ asampajaññaṃ moho pamoho sammoho avijjā avijjogho avijjāyogo avijjānusayo avijjāpariyuṭṭhānaṃ avijjālaṅgī moho akusalamūlaṃ. Tassa paccekasambuddhassa makkho ca kasāvo ca moho ca vantā saṃvantā niddhantā <pageBreak edition="V" number="0.0249" /> pahīnā samucchinnā vūpasantā paṭippassaddhā abhabbuppattikā ñāṇagginā daḍḍhāti. So paccekasambuddho nimmakkho niddhantakasāvamoho.</paragraph>
<paragraph line="325"><bold>Nirāsaso sabbaloke bhavitvā</bold>ti āsā vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. <bold>Sabbaloke</bold>ti sabbaapāyaloke sabbamanussaloke sabbadevaloke sabbakhandhaloke sabbadhātuloke sabbaāyatanaloke. <bold>Nirāsaso sabbaloke bhavitvā</bold>ti sabbaloke nirāsaso bhavitvā nittaṇho bhavitvā nippipāso bhavitvāti – nirāsaso sabbaloke bhavitvā, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="326">‘‘Nillolupo nikkuho nippipāso, nimmakkho niddhantakasāvamoho;</gatha1>
<gathalast line="327">Nirāsaso sabbaloke bhavitvā, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="328" number="143"></hangnum>
<gatha1 line="329"><bold>Pāpaṃ sahāyaṃ parivajjayetha,</bold><bold>anatthadassiṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0385" /><bold>visame niviṭṭhaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="330"><bold>Sayaṃ na seve pasutaṃ pamattaṃ, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="331"><bold>Pāpaṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0276" /><bold>sahāyaṃ parivajjayethā</bold>ti. Pāpasahāyo vuccati yo so sahāyo dasavatthukāya micchādiṭṭhiyā samannāgato – natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, natthi ayaṃ loko, natthi paro loko, natthi mātā, natthi pitā, natthi sattā opapātikā, natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentīti. Ayaṃ pāpasahāyo. Pāpaṃ sahāyaṃ parivajjayethāti. Pāpaṃ sahāyaṃ vajjeyya parivajjeyyāti – pāpaṃ sahāyaṃ parivajjayetha.</paragraph>
<paragraph line="332"><bold>Anatthadassiṃ visame niviṭṭha</bold>nti anatthadassī vuccati yo so sahāyo dasavatthukāya micchādiṭṭhiyā samannāgato – natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ…pe… ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentīti. <bold>Visame niviṭṭha</bold>nti visame kāyakamme niviṭṭhaṃ, visame vacīkamme niviṭṭhaṃ, visame manokamme niviṭṭhaṃ, visame pāṇātipāte niviṭṭhaṃ, visame adinnādāne niviṭṭhaṃ, visame kāmesumicchācāre niviṭṭhaṃ, visame musāvāde niviṭṭhaṃ, visamāya pisuṇāya <alternatives line="834" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vācāya</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pisuṇavācāya</alternative></alternatives>  niviṭṭhaṃ, visamāya pharusāya <alternatives line="842" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vācāya</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pharusavācāya</alternative></alternatives>  niviṭṭhaṃ, visame samphappalāpe niviṭṭhaṃ, visamāya abhijjhāya niviṭṭhaṃ, visame byāpāde niviṭṭhaṃ, visamāya micchādiṭṭhiyā niviṭṭhaṃ, visamesu saṅkhāresu <pageBreak edition="T" number="0.0386" /> niviṭṭhaṃ visamesu pañcasu kāmaguṇesu niviṭṭhaṃ, visamesu pañcasu nīvaraṇesu niviṭṭhaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0250" /> viniviṭṭhaṃ sattaṃ allīnaṃ upagataṃ ajjhositaṃ adhimuttanti – anatthadassiṃ visame niviṭṭhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="333"><bold>Sayaṃ na seve pasutaṃ pamatta</bold>nti. <bold>Pasuta</bold>nti yopi kāme esati gavesati pariyesati taccarito tabbahulo taggaruko tannino tappoṇo tappabbhāro tadadhimutto tadadhipateyyo, sopi kāmappasuto. Yopi taṇhāvasena rūpe pariyesati, sadde…pe… gandhe… rase… phoṭṭhabbe pariyesati taccarito tabbahulo taggaruko tanninno tappoṇo tappabbhāro tadadhimutto tadadhipateyyo, sopi kāmappasuto. Yopi taṇhāvasena rūpe paṭilabhati, sadde…pe… gandhe… rase… phoṭṭhabbe paṭilabhati taccarito tabbahulo taggaruko tanninno tappoṇo tappabbhāro tadadhimutto tadadhipateyyo, sopi kāmappasuto. Yopi taṇhāvasena rūpe paribhuñjati, sadde…pe… gandhe… rase… phoṭṭhabbe paribhuñjati taccarito tabbahulo taggaruko tanninno tappoṇo tappabbhāro tadadhimutto tadadhipateyyo, sopi kāmappasuto. Yathā kalahakārako kalahappasuto, kammakārako kammappasuto, gocare caranto gocarappasuto, jhāyī jhānappasuto; evameva yo kāme esati gavesati pariyesati taccarito tabbahulo taggaruko tanninno tappoṇo tappabbhāro tadadhimutto tadadhipateyyo, sopi kāmappasuto. Yopi taṇhāvasena rūpe pariyesati…pe… yopi taṇhāvasena rūpe paṭilabhati…pe… yopi taṇhāvasena rūpe paribhuñjati, sadde…pe… gandhe… rase… phoṭṭhabbe <pageBreak edition="M" number="0.0277" /> paribhuñjati taccarito tabbahulo taggaruko tanninno tappoṇo tappabbhāro tadadhimutto tadadhipateyyo, sopi kāmappasuto. <bold>Pamatta</bold>nti. Pamādo vattabbo kāyaduccarite vā vacīduccarite vā manoduccarite vā pañcasu kāmaguṇesu vā cittassa vosaggo vosaggānuppadānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ bhāvanāya asakkaccakiriyatā asātaccakiriyatā anaṭṭhitakiriyatā olīnavuttitā nikkhittacchandatā nikkhittadhuratā anāsevanā abhāvanā abahulīkammaṃ anadhiṭṭhānaṃ ananuyogo, yo evarūpo pamādo pamajjanā pamajjitattaṃ – ayaṃ vuccati pamādo.</paragraph>
<paragraph line="334"><bold>Sayaṃ na seve pasutaṃ pamatta</bold>nti pasutaṃ na seveyya pamattañca sayaṃ na seveyya sāmaṃ na seveyya na niseveyya na saṃseveyya na parisaṃseveyya na ācareyya na samācareyya na samādāya vatteyyāti <pageBreak edition="T" number="0.0387" /> – sayaṃ na seve pasutaṃ pamattaṃ, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="335">‘‘Pāpaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0251" /> sahāyaṃ parivajjayetha, anatthadassiṃ visame niviṭṭhaṃ;</gatha1>
<gathalast line="336">Sayaṃ na seve pasutaṃ pamattaṃ, eko care khaggavisāṇakappo.</gathalast>
<hangnum line="337" number="144"></hangnum>
<gatha1 line="338"><bold>Bahussutaṃ dhammadharaṃ bhajetha,</bold><bold>mittaṃ uḷāraṃ paṭibhānavantaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="339"><bold>Aññāya atthāni vineyya kaṅkhaṃ, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="340"><bold>Bahussutaṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0278" /><bold>dhammadharaṃ bhajethā</bold>ti bahussuto hoti mitto sutadharo sutasannicayo. Ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā <alternatives line="850" extra=" passa ma. ni. 3.82" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sātthaṃ sabyañjanaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">satthā sabyañjanā</alternative></alternatives>  kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpāssa dhammā bahussutā honti <alternatives line="858" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dhātā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dhatā</alternative></alternatives>  vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā. <bold>Dhammadhara</bold>nti dhammaṃ <alternatives line="866" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dhārentaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">dhāreti</alternative></alternatives>  – suttaṃ geyyaṃ veyyākaraṇaṃ gāthaṃ udānaṃ itivuttakaṃ jātakaṃ abbhutadhammaṃ vedallaṃ. <bold>Bahussutaṃ dhammadharaṃ bhajethā</bold>ti bahussutañca dhammadharañca mittaṃ bhajeyya saṃbhajeyya seveyya niseveyya saṃseveyya paṭiseveyyāti – bahussutaṃ dhammadharaṃ bhajetha.</paragraph>
<paragraph line="341"><bold>Mittaṃ uḷāraṃ paṭibhānavanta</bold>nti uḷāro hoti mitto sīlena <pageBreak edition="T" number="0.0388" /> samādhinā paññāya vimuttiyā vimuttiñāṇadassena. <bold>Paṭibhānavanta</bold>nti tayo paṭibhānavanto – pariyattipaṭibhānavā, paripucchāpaṭibhānavā, adhigamapaṭibhānavā. Katamo pariyattipaṭibhānavā? Idhekaccassa buddhavacanaṃ <alternatives line="874" extra=" passa dī. ni. 3.282" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pariyāputaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">pariyāpuṭaṃ</alternative></alternatives>  hoti suttaṃ geyyaṃ veyyākaraṇaṃ gāthā udānaṃ itivuttakaṃ jātakaṃ abbhutadhammaṃ vedallaṃ. Tassa pariyattiṃ nissāya paṭibhāti – ayaṃ pariyattipaṭibhānavā.</paragraph>
<paragraph line="342">Katamo paripucchāpaṭibhānavā? Idhekacco paripucchitopi hoti atthe ca ñāye ca lakkhaṇe ca kāraṇe ca ṭhānāṭṭhāne ca. Tassa paripucchaṃ nissāya paṭibhāti – ayaṃ paripucchāpaṭibhānavā.</paragraph>
<paragraph line="343">Katamo adhigamapaṭibhānavā? Idhekaccassa adhigatā honti cattāro satipaṭṭhānā cattāro sammappadhānā cattāro iddhipādā pañcindriyāni pañca balāni satta bojjhaṅgā ariyo aṭṭhaṅgiko maggo cattāro ariyamaggā cattāri sāmaññaphalāni catasso paṭisambhidāyo cha <alternatives line="882" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">abhiññāyo</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">chaḷabhiññāyo</alternative></alternatives> . Tassa attho ñāto dhammo ñāto nirutti ñātā. Atthe ñāte attho paṭibhāti, dhamme ñāte dhammo paṭibhāti, niruttiyā ñātāya nirutti paṭibhāti. Imesu tīsu ñāṇaṃ paṭibhānapaṭisambhidā. So paccekasambuddho imāya paṭibhānapaṭisambhidāya upeto samupeto upāgato <pageBreak edition="V" number="0.0252" /> samupāgato upapanno samupapanno samannāgato. Tasmā paccekasambuddho <pageBreak edition="T" number="0.0389" /> paṭibhānavā <pageBreak edition="M" number="0.0279" />. Yassa pariyatti natthi paripucchā natthi adhigamo natthi, kiṃ tassa paṭibhāyissatīti – mittaṃ uḷāraṃ paṭibhānavantaṃ.</paragraph>
<paragraph line="344"><bold>Aññāya atthāni vineyya kaṅkha</bold>nti attatthaṃ aññāya paratthaṃ aññāya ubhayatthaṃ aññāya diṭṭhadhammikatthaṃ aññāya samparāyikatthaṃ aññāya paramatthaṃ aññāya abhiññāya jānitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvā kaṅkhaṃ vineyya paṭivineyya pajaheyya vinodeyya byantīkareyya anabhāvaṃ gameyyāti – aññāya atthāni vineyya kaṅkhaṃ, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="345">‘‘Bahussutaṃ dhammadharaṃ bhajetha, mittaṃ uḷāraṃ paṭibhānavantaṃ;</gatha1>
<gathalast line="346">Aññāya atthāni vineyya kaṅkhaṃ, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="347" number="145"></hangnum>
<gatha1 line="348"><bold>Khiḍḍaṃ <alternatives line="890" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ratiṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ratī</alternative></alternatives></bold><bold>kāmasukhañca loke,</bold><bold>analaṅkaritvā anapekkhamāno;</bold></gatha1>
<gathalast line="349"><bold><alternatives line="898" extra="null" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Vibhūsaṭṭhānā</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">vibhūsanaṭṭhānā</alternative><alternative source-abbr="sī. aṭṭha." source="sī. aṭṭha.">vibhūsaṇaṭṭhānā</alternative></alternatives></bold><bold>virato saccavādī, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="350"><bold>Khiḍḍaṃ ratiṃ kāmasukhañca loke</bold>ti. <bold>Khiḍḍā</bold>ti dve khiḍḍā – kāyikā khiḍḍā ca vācasikā khiḍḍā ca…pe… ayaṃ kāyikā <pageBreak edition="T" number="0.0390" /> khiḍḍā…pe… ayaṃ vācasikā khiḍḍā. <bold>Ratī</bold>ti anukkaṇṭhitādhivacanametaṃ – ratīti. <bold>Kāmasukha</bold>nti vuttañhetaṃ bhagavatā <note>passa ma. ni. 2.280</note> – ‘‘pañcime, bhikkhave, kāmaguṇā. Katame pañca? Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā, sotaviññeyyā saddā…pe… ghānaviññeyyā gandhā… jivhāviññeyyā rasā… kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā. Ime kho, bhikkhave, pañca kāmaguṇā. Yaṃ kho, bhikkhave, ime pañca kāmaguṇe paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, idaṃ vuccati kāmasukhaṃ’’. <bold>Loke</bold>ti manussaloketi – khiḍḍaṃ ratiṃ kāmasukhañca loke.</paragraph>
<paragraph line="351"><bold>Analaṅkaritvā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0280" /><bold>anapekkhamāno</bold>ti khiḍḍañca ratiñca kāmasukhañca loke analaṅkaritvā anapekkho hutvā pajahitvā vinodetvā byantīkaritvā anabhāvaṃ gametvāti – analaṅkaritvā anapekkhamāno.</paragraph>
<paragraph line="352"><bold>Vibhūsaṭṭhānā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0253" /><bold>virato saccavādī</bold>ti. <bold>Vibhūsā</bold>ti dve vibhūsā – atthi <alternatives line="910" extra=" evamuparipi" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">agārikavibhūsā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">agārikassa vibhūsā</alternative></alternatives>  atthi anāgārikavibhūsā. Katamā agārikavibhūsā? Kesā ca massū ca mālāgandhañca vilepanañca ābharaṇañca pilandhanañca vatthañca <alternatives line="918" extra=" cūḷani. khaggavisāṇasuttaniddesa 130 natthi pāṭhanānattaṃ" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pārupanañca</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">pasādhanañca</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sayanāsanañca</alternative></alternatives>  veṭhanañca ucchādanaṃ parimaddanaṃ nhāpanaṃ sambāhanaṃ ādāsaṃ añjanaṃ mālāgandhavilepanaṃ mukhacuṇṇaṃ mukhalepanaṃ hatthabandhaṃ sikhābandhaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0391" /> daṇḍaṃ nāḷikaṃ khaggaṃ chattaṃ citrupāhanaṃ uṇhīsaṃ maṇiṃ vāḷabījaniṃ odātāni vatthāni dīghadasāni iti vā – ayaṃ agārikavibhūsā.</paragraph>
<paragraph line="353">Katamā anāgārikavibhūsā? Cīvaramaṇḍanā pattamaṇḍanā senāsanamaṇḍanā imassa vā pūtikāyassa bāhirānaṃ vā parikkhārānaṃ maṇḍanā vibhūsanā keḷanā parikeḷanā <alternatives line="927" extra=" passa vibha. 854" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">gaddhikatā gaddhikattaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">gedhikatā gedhikattaṃ</alternative></alternatives>  <alternatives line="935" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">capalatā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">capalanā</alternative></alternatives>  cāpalyaṃ – ayaṃ anāgārikavibhūsā.</paragraph>
<paragraph line="354"><bold>Saccavādī</bold>ti so paccekasambuddho saccavādī saccasandho theto paccayiko avisaṃvādako lokassa, vibhūsaṭṭhānā ārato virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto, vimariyādikatena cetasā viharatīti – vibhūsaṭṭhānā virato saccavādī, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="355">‘‘Khiḍḍaṃ ratiṃ kāmasukhañca loke, analaṅkaritvā anapekkhamāno;</gatha1>
<gathalast line="356">Vibhūsaṭṭhānā virato saccavādī, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="357" number="146"></hangnum>
<gatha1 line="358"><bold>Puttañca dāraṃ pitarañca mātaraṃ, dhanāni dhaññāni ca bandhavāni;</bold></gatha1>
<gathalast line="359"><bold>Hitvāna kāmāni yathodhikāni, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="360"><bold>Puttañca</bold><pageBreak edition="M" number="0.0281" /><bold>dāraṃ pitarañca mātara</bold>nti. <bold>Puttā</bold>ti cattāro puttā <pageBreak edition="T" number="0.0392" /> – atrajo putto, <alternatives line="943" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">khettajo</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">khetrajo</alternative></alternatives>  putto, dinnako putto, antevāsiko putto. Dārā vuccanti bhariyāyo. <bold>Pitā</bold>ti yo so janako. <bold>Mātā</bold>ti yā sā janikāti – puttañca dāraṃ pitarañca mātaraṃ.</paragraph>
<paragraph line="361"><bold>Dhanāni dhaññāni ca bandhavānī</bold>ti dhanāni vuccanti hiraññaṃ suvaṇṇaṃ muttā maṇi veḷuriyo saṅkho silā pavāḷaṃ rajataṃ jātarūpaṃ <alternatives line="951" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">lohitaṅgo</alternative><alternative source-abbr="?" source="unknown">lohitako</alternative></alternatives>  masāragallaṃ. Dhaññāni vuccanti pubbaṇṇaṃ aparaṇṇaṃ. Pubbaṇṇaṃ nāma sāli vīhi yavo godhumo kaṅgu varako <alternatives line="959" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kudrūsako</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">kudrusako</alternative></alternatives> . Aparaṇṇaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0254" /> nāma sūpeyyaṃ. <bold>Bandhavānī</bold>ti cattāro bandhavā – ñātibandhavāpi bandhu, gottabandhavāpi bandhu, mittabandhavāpi bandhu, sippabandhavāpi bandhūti – dhanāni dhaññāni ca bandhavāni.</paragraph>
<paragraph line="362"><bold>Hitvāna kāmāni yathodhikānī</bold>ti. <bold>Kāmā</bold>ti uddānato dve kāmā – vatthukāmā ca kilesakāmā ca…pe… ime vuccanti vatthukāmā…pe… ime vuccanti kilesakāmā. <bold>Hitvāna kāmānī</bold>ti vatthukāme parijānitvā, kilesakāme pahāya pajahitvā vinodetvā byantīkaritvā anabhāvaṃ gametvā. <bold>Hitvāna kāmāni yathodhikānī</bold>ti sotāpattimaggena ye kilesā pahīnā, te kilese na puneti na pacceti na paccāgacchati; sakadāgāmimaggena ye kilesā pahīnā…pe… anāgāmimaggena ye kilesā pahīnā… arahattamaggena ye kilesā pahīnā, te kilese na puneti na pacceti na paccāgacchatīti – hitvāna <pageBreak edition="T" number="0.0393" /> kāmāni yathodhikāni, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="363">‘‘Puttañca dāraṃ pitarañca mātaraṃ, dhanāni dhaññāni ca bandhavāni;</gatha1>
<gathalast line="364">Hitvāna kāmāni yathodhikāni, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="365" number="147"></hangnum>
<gatha1 line="366"><bold>Saṅgo</bold><pageBreak edition="M" number="0.0282" /><bold>eso parittamettha sokhyaṃ, appassādo dukkhamettha bhiyyo;</bold></gatha1>
<gathalast line="367"><bold>Gaḷo eso iti ñatvā <alternatives line="967" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">matimā</alternative><alternative source-abbr="su. ni. 61" source="su. ni. 61">mutīmā</alternative></alternatives></bold>, <bold>eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="368"><bold>Saṅgo eso parittamettha sokhya</bold>nti saṅgoti vā baḷisanti vā āmisanti vā laggananti vā palibodhoti vā, pañcannetaṃ kāmaguṇānaṃ adhivacanaṃ. <bold>Parittamettha sokhya</bold>nti vuttañhetaṃ bhagavatā – ‘‘pañcime, bhikkhave, kāmaguṇā. Katame pañca? Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā…pe… kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā. Ime kho, bhikkhave, pañca kāmaguṇā. Yaṃ kho, bhikkhave, ime pañca kāmaguṇe paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, idaṃ vuccati kāmasukhaṃ. Appakaṃ etaṃ sukhaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0394" />, parittakaṃ etaṃ sukhaṃ, thokakaṃ etaṃ sukhaṃ, omakaṃ etaṃ sukhaṃ, lāmakaṃ etaṃ sukhaṃ, chatukkaṃ etaṃ sukha’’nti – saṅgo eso parittamettha sokhyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="369"><bold>Appassādo dukkhamettha bhiyyo</bold>ti appassādā kāmā vuttā bhagavatā <note>passa ma. ni. 1.237</note> bahudukkhā <alternatives line="978" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bahupāyāsā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">bahūpāyāsā</alternative></alternatives> ; ādīnavo ettha bhiyyo. Aṭṭhikaṅkalūpamā kāmā vuttā bhagavatā, maṃsapesūpamā kāmā vuttā bhagavatā, tiṇukkūpamā kāmā vuttā bhagavatā, aṅgārakāsūpamā kāmā vuttā bhagavatā <pageBreak edition="V" number="0.0255" />, supinakūpamā kāmā vuttā bhagavatā, yācitakūpamā kāmā vuttā bhagavatā, rukkhaphalūpamā kāmā vuttā bhagavatā, asisūnūpamā kāmā vuttā bhagavatā, sattisūlūpamā kāmā vuttā bhagavatā, sappasirūpamā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyoti – appassādo dukkhamettha bhiyyo.</paragraph>
<paragraph line="370"><bold>Gaḷo eso iti ñatvā matimā</bold>ti gaḷoti vā baḷisanti vā āmisanti vā laggananti vā bandhananti vā palibodhoti vā, pañcannetaṃ kāmaguṇānaṃ adhivacanaṃ. <bold>Itī</bold>ti padasandhi padasaṃsaggo padapāripūrī akkharasamavāyo byañjanasiliṭṭhatā padānupubbatāpetaṃ itīti. <bold>Matimā</bold>ti paṇḍito paññavā buddhimā ñāṇī vibhāvī medhāvī. <bold>Gaḷo eso iti ñatvā matimā</bold>ti matimā gaḷoti ñatvā baḷisanti ñatvā āmisaṃ ti ñatvā <pageBreak edition="M" number="0.0283" /> laggananti ñatvā bandhananti ñatvā palibodhoti ñatvā jānitvā tulayitvā tīrayitvā vibhāvayitvā vibhūtaṃ katvāti – gaḷo <pageBreak edition="T" number="0.0395" /> eso iti ñatvā matimā, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="371">‘‘Saṅgo eso parittamettha sokhyaṃ, appassādo dukkhamettha bhiyyo;</gatha1>
<gathalast line="372">Gaḷo eso iti ñatvā matimā, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="373" number="148"></hangnum>
<gatha1 line="374"><bold>Sandālayitvāna saṃyojanāni, jālaṃva bhetvā salilambucārī;</bold></gatha1>
<gathalast line="375"><bold>Aggīva daḍḍhaṃ anivattamāno, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="376"><bold>Sandālayitvāna saṃyojanānī</bold>ti dasa saṃyojanāni – kāmarāgasaṃyojanaṃ, paṭighasaṃyojanaṃ, mānasaṃyojanaṃ, diṭṭhisaṃyojanaṃ, vicikicchāsaṃyojanaṃ, sīlabbataparāmāsasaṃyojanaṃ, bhavarāgasaṃyojanaṃ, issāsaṃyojanaṃ, macchariyasaṃyojanaṃ, avijjāsaṃyojanaṃ. <bold>Sandālayitvāna saṃyojanānī</bold>ti dasa saṃyojanāni dālayitvā sandālayitvā pajahitvā vinodetvā byantīkaritvā anabhāvaṃ gametvāti – sandālayitvāna saṃyojanāni.</paragraph>
<paragraph line="377"><bold>Jālaṃva bhetvā salilambucārī</bold>ti jālaṃ vuccati suttajālaṃ. Salilaṃ vuccati udakaṃ. Ambucārī vuccati maccho. Yathā maccho jālaṃ bhinditvā pabhinditvā dālayitvā padālayitvā sampadālayitvā carati viharati <pageBreak edition="T" number="0.0396" /> iriyati vatteti pāleti yapeti yāpeti, evameva dve jālā – taṇhājālañca diṭṭhijālañca…pe… idaṃ taṇhājālaṃ…pe… idaṃ diṭṭhijālaṃ. Tassa paccekasambuddhassa <pageBreak edition="V" number="0.0256" /> taṇhājālaṃ pahīnaṃ, diṭṭhijālaṃ paṭinissaṭṭhaṃ. Taṇhājālassa pahīnattā diṭṭhijālassa paṭinissaṭṭhattā so paccekasambuddho rūpe na sajjati sadde na sajjati gandhe na sajjati…pe… diṭṭhasutamutaviññātabbesu dhammesu na sajjati na gaṇhāti na bajjhati na palibajjhati, nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā viharatīti – jālaṃva bhetvā salilambucārī.</paragraph>
<paragraph line="378"><bold>Aggīva</bold><pageBreak edition="M" number="0.0284" /><bold>daḍḍhaṃ anivattamāno</bold>ti yathā aggi tiṇakaṭṭhupādānaṃ dahanto gacchati anivattanto, evameva tassa paccekasambuddhassa sotāpattimaggena ye kilesā pahīnā te kilese na puneti na pacceti na paccāgacchati, sakadāgāmimaggena…pe… anāgāmimaggena… arahattamaggena ye kilesā pahīnā te kilese na puneti na pacceti na paccāgacchatīti – aggīva daḍḍhaṃ anivattamāno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="379">‘‘Sandālayitvāna saṃyojanāni, jālaṃva bhetvā salilambucārī;</gatha1>
<gathalast line="380">Aggīva daḍḍhaṃ anivattamāno, eko <pageBreak edition="T" number="0.0397" /> care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="381" number="149"></hangnum>
<gatha1 line="382"><bold>Okkhittacakkhu na ca pādalolo,</bold><bold>guttindriyo rakkhitamānasāno;</bold></gatha1>
<gathalast line="383"><bold>Anavassuto <alternatives line="986" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">apariḍayhamāno</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">aparidayhamāno</alternative></alternatives></bold>, <bold>eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="384"><bold>Okkhittacakkhu na ca pādalolo</bold>ti kathaṃ khittacakkhu hoti? Idhekacco bhikkhu <note>natthi syā. potthake mahāni. 157</note> cakkhulolo cakkhuloliyena samannāgato hoti. Adiṭṭhaṃ dakkhitabbaṃ diṭṭhaṃ samatikkamitabbanti – ārāmena ārāmaṃ uyyānena uyyānaṃ gāmena gāmaṃ nigamena nigamaṃ nagarena nagaraṃ raṭṭhena raṭṭhaṃ janapadena janapadaṃ dīghacārikaṃ <alternatives line="997" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">anavaṭṭhitacārikaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">anavatthacārikaṃ</alternative></alternatives>  anuyutto hoti rūpadassanāya. Evaṃ khittacakkhu hoti.</paragraph>
<paragraph line="385">Atha vā, bhikkhu antaragharaṃ paviṭṭho vīthiṃ paṭipanno asaṃvuto gacchati. Hatthiṃ olokento assaṃ olokento rathaṃ olokento pattiṃ olokento kumārake olokento kumārikāyo olokento itthiyo olokento purise olokento antarāpaṇaṃ olokento gharamukhāni olokento uddhaṃ olokento adho olokento disāvidisaṃ <alternatives line="1005" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vipekkhamāno</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">pekkhamāno</alternative></alternatives>  gacchati. Evampi khittacakkhu hoti.</paragraph>
<paragraph line="386">Atha <pageBreak edition="V" number="0.0257" /><pageBreak edition="M" number="0.0285" /> vā, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā nimittaggāhī hoti anubyañjanaggāhī. Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya na paṭipajjati, na <pageBreak edition="T" number="0.0398" /> rakkhati cakkhundriyaṃ, cakkhundriye na saṃvaraṃ āpajjati. Evampi khittacakkhu hoti.</paragraph>
<paragraph line="387">Yathā vā paneke bhonto samaṇabrāhmaṇā saddhādeyyāni bhojanāni bhuñjitvā te evarūpaṃ visūkadassanaṃ anuyuttā viharanti, seyyathidaṃ – naccaṃ gītaṃ vāditaṃ pekkhaṃ akkhānaṃ pāṇissaraṃ vetāḷaṃ kumbhathūṇaṃ <alternatives line="1013" extra="null" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sobhanakaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">sobhanagarakaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sobhanakaraṇaṃ</alternative></alternatives>  caṇḍālaṃ vaṃsaṃ dhovanaṃ hatthiyuddhaṃ assayuddhaṃ <alternatives line="1022" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">mahiṃsayuddhaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">mahisayuddhaṃ</alternative></alternatives>  usabhayuddhaṃ ajayuddhaṃ meṇḍayuddhaṃ kukkuṭayuddhaṃ vaṭṭakayuddhaṃ daṇḍayuddhaṃ muṭṭhiyuddhaṃ nibbuddhaṃ uyyodhikaṃ balaggaṃ senābyūhaṃ anīkadassanaṃ iti vā. Iti evarūpaṃ visūkadassanaṃ anuyutto hoti. Evampi khittacakkhu hoti.</paragraph>
<paragraph line="388">Kathaṃ okkhittacakkhu hoti? Idhekacco bhikkhu na cakkhulolo na cakkhuloliyena samannāgato hoti. Adiṭṭhaṃ dakkhitabbaṃ diṭṭhaṃ samatikkamitabbanti – na ārāmena ārāmaṃ na uyyānena uyyānaṃ na gāmena gāmaṃ na nigamena nigamaṃ na nagarena nagaraṃ na raṭṭhena raṭṭhaṃ na janapadena janapadaṃ dīghacārikaṃ anavaṭṭhitacārikaṃ anuyutto hoti rūpadassanāya. Evaṃ okkhittacakkhu hoti.</paragraph>
<paragraph line="389">Atha vā, bhikkhu antaragharaṃ paviṭṭho vīthiṃ paṭipanno saṃvuto gacchati. Na hatthiṃ olokento na assaṃ olokento na rathaṃ olokento na pattiṃ olokento na kumārake olokento na kumārikāyo olokento na itthiyo olokento na purise olokento na antarāpaṇaṃ olokento na gharamukhāni olokento na uddhaṃ olokento na <pageBreak edition="T" number="0.0399" /> adho olokento na disāvidisaṃ vipekkhamāno gacchati. Evampi okkhittacakkhu hoti.</paragraph>
<paragraph line="390">Atha vā, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī. Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati. Evampi okkhittacakkhu hoti.</paragraph>
<paragraph line="391">Yathā <pageBreak edition="M" number="0.0286" /> vā paneke bhonto samaṇabrāhmaṇā saddhādeyyāni bhojanāni bhuñjitvā te evarūpaṃ visūkadassanaṃ anuyuttā viharanti, seyyathidaṃ – naccaṃ gītaṃ vāditaṃ…pe… anīkadassanaṃ iti vā. Iti evarūpā visūkadassanā paṭivirato. Evampi okkhittacakkhu hoti.</paragraph>
<paragraph line="392"><bold>Na ca pādalolo</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0258" /> kathaṃ pādalolo hoti? Idhekacco bhikkhu pādalolo pādaloliyena samannāgato hoti – ārāmena ārāmaṃ uyyānena uyyānaṃ gāmena gāmaṃ nigamena nigamaṃ nagarena nagaraṃ raṭṭhena raṭṭhaṃ janapadena janapadaṃ dīghacārikaṃ anavaṭṭhitacārikaṃ anuyutto hoti. Evampi pādalolo hoti.</paragraph>
<paragraph line="393">Atha vā, bhikkhu <alternatives line="1030" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">antosaṅghārāme</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">antopi saṃghārāme</alternative></alternatives>  pādalolo pādaloliyena samannāgato hoti, na atthahetu na kāraṇahetu uddhato avūpasantacitto pariveṇato pariveṇaṃ gacchati, vihārato vihāraṃ gacchati, aḍḍhayogato aḍḍhayogaṃ gacchati, pāsādato pāsādaṃ gacchati, hammiyato hammiyaṃ gacchati, guhato guhaṃ gacchati, leṇato leṇaṃ gacchati, kuṭiyā kuṭiṃ gacchati, kūṭāgārato kūṭāgāraṃ gacchati, aṭṭato <pageBreak edition="T" number="0.0400" /> aṭṭaṃ gacchati, māḷato māḷaṃ gacchati, uddaṇḍato <alternatives line="1038" extra=" passa mahāni. 17" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">uddaṇḍaṃ gacchati</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">uddaṇḍaṃ gacchati, uddhositato uddhositaṃ gacchati</alternative></alternatives> , upaṭṭhānasālato upaṭṭhānasālaṃ gacchati, maṇḍapato maṇḍapaṃ gacchati, rukkhamūlato rukkhamūlaṃ gacchati, yattha vā pana bhikkhū nisīdanti vā gacchanti vā, tattha ekassa vā dutiyo hoti, dvinnaṃ vā tatiyo hoti, tiṇṇaṃ vā catuttho hoti. Tattha bahuṃ samphappalāpaṃ palapati, seyyathidaṃ – rājakathaṃ corakathaṃ…pe… iti bhavābhavakathaṃ katheti. Evampi pādalolo hoti.</paragraph>
<paragraph line="394"><bold>Na ca pādalolo</bold>ti so paccekasambuddho pādaloliyā ārato virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā paṭisallānārāmo hoti paṭisallānarato ajjhattaṃ cetosamathamanuyutto anirākatajjhāno vipassanāya samannāgato brūhetā suññāgāraṃ jhāyī jhānarato ekattamanuyutto sadatthagarukoti – okkhittacakkhu na ca pādalolo.</paragraph>
<paragraph line="395"><bold>Guttindriyo</bold><pageBreak edition="M" number="0.0287" /><bold>rakkhitamānasāno</bold>ti. <bold>Guttindriyo</bold>ti so paccekasambuddho cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī. Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati. Sotena saddaṃ sutvā…pe… ghānena gandhaṃ ghāyitvā… jivhāya rasaṃ sāyitvā… kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā <pageBreak edition="V" number="0.0259" />… manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī <pageBreak edition="T" number="0.0401" />. Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati manindriyaṃ, manindriye saṃvaraṃ āpajjatīti – guttindriyo. <bold>Rakkhitamānasāno</bold>ti gopitamānasānoti – guttindriyo rakkhitamānasāno.</paragraph>
<paragraph line="396"><bold>Anavassuto pariḍayhamāno</bold>ti vuttañhetaṃ āyasmatā mahāmoggallānena – ‘‘avassutapariyāyañca <note>passa saṃ. ni. 4.243</note> vo, āvuso, desessāmi anavassutapariyāyañca. Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasikarotha; bhāsissāmī’’ti. ‘‘Evamāvuso’’ti kho te bhikkhū āyasmato mahāmoggallānassa paccassosuṃ. Āyasmā <alternatives line="1049" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">mahāmoggallāno</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">mahāmoggalāno</alternative></alternatives>  etadavoca –</paragraph>
<paragraph line="397">‘‘Kathaṃ cāvuso, avassuto hoti? Idhāvuso, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā piyarūpe rūpe adhimuccati, appiyarūpe rūpe byāpajjati, <alternatives line="1057" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">anupaṭṭhitakāyassati</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">anupaṭṭhitakāyasati</alternative></alternatives>  ca viharati parittacetaso. Tañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, yatthassa <note>tattha ye (ka.) passa saṃ. ni. 4.243</note> te uppannā pāpakā akusalā dhammā aparisesā <pageBreak edition="T" number="0.0402" /> nirujjhanti. Sotena saddaṃ sutvā…pe… manasā dhammaṃ viññāya piyarūpe dhamme adhimuccati, appiyarūpe dhamme byāpajjati, anupaṭṭhitakāyassati ca viharati parittacetaso. Tañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, yatthassa te uppannā pāpakā akusalā dhammā aparisesā nirujjhanti. Ayaṃ vuccatāvuso, bhikkhu avassuto cakkhuviññeyyesu rūpesu…pe… avassuto manoviññeyyesu dhammesu. Evaṃvihāriṃ cāvuso, bhikkhuṃ cakkhuto cepi naṃ māro upasaṅkamati, <alternatives line="1072" extra=" evamuparipi" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">labhetheva</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">labhateva</alternative></alternatives>  māro otāraṃ <pageBreak edition="M" number="0.0288" /> <alternatives line="1080" extra=" evamuparipi" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">labhetha</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">labhati</alternative></alternatives>  māro ārammaṇaṃ, sotato cepi naṃ…pe… manato cepi naṃ māro upasaṅkamati, labhetheva māro otāraṃ labhetha māro ārammaṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="398">‘‘Seyyathāpi, āvuso, naḷāgāraṃ vā tiṇāgāraṃ vā sukkhaṃ <alternatives line="1088" extra=" saṃ. ni. 4.243" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">koḷāpaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">kolāpaṃ</alternative></alternatives>  terovassikaṃ. Puratthimāya cepi naṃ disāya puriso ādittāya tiṇukkāya upasaṅkameyya, labhetheva aggi otāraṃ labhetha aggi ārammaṇaṃ; pacchimāya cepi naṃ disāya…pe… uttarāya cepi naṃ disāya… dakkhiṇāya cepi naṃ disāya… <alternatives line="1096" extra="null" separator="true"><alternative source-abbr="syā." source="thai">pacchato</alternative><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">heṭṭhimato</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">heṭṭhimāya</alternative></alternatives>  cepi naṃ disāya… <alternatives line="1105" extra="null" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">uparimato</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">uparito</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">uparimāya</alternative></alternatives>  cepi naṃ disāya… yato kutoci cepi naṃ puriso ādittāya tiṇukkāya upasaṅkameyya, labhetheva aggi otāraṃ labhetha aggi ārammaṇaṃ. Evameva kho, āvuso, evaṃvihāriṃ bhikkhuṃ cakkhuto cepi naṃ māro upasaṅkamati, labhetheva māro otāraṃ labhetha māro ārammaṇaṃ, sotato cepi <pageBreak edition="V" number="0.0260" /> naṃ…pe… manato cepi naṃ māro upasaṅkamati, labhetheva māro otāraṃ labhetha māro ārammaṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="399">‘‘Evaṃvihāriṃ cāvuso, bhikkhuṃ rūpā <alternatives line="1114" extra=" evamuparipi" separator="true"><alternative source-abbr="syā." source="thai">abhibhaviṃsu</alternative><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">adhibhaṃsu</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">abhibhaṃsu</alternative></alternatives> , na bhikkhu rūpe adhibhosi; saddā bhikkhuṃ adhibhaṃsu, na bhikkhu sadde adhibhosi; gandhā bhikkhuṃ adhibhaṃsu, na bhikkhu gandhe adhibhosi; rasā bhikkhuṃ adhibhaṃsu, na bhikkhu rase adhibhosi; phoṭṭhabbā bhikkhuṃ <pageBreak edition="T" number="0.0403" /> adhibhaṃsu, na bhikkhu phoṭṭhabbe adhibhosi; dhammā bhikkhuṃ adhibhaṃsu, na bhikkhu dhamme adhibhosi. Ayaṃ vuccatāvuso, bhikkhu rūpādhibhūto saddādhibhūto gandhādhibhūto rasādhibhūto phoṭṭhabbādhibhūto dhammādhibhūto adhibhū anadhibhūto adhibhaṃsu naṃ pāpakā akusalā dhammā saṃkilesikā ponobhavikā sadarā dukkhavipākā āyatiṃ jātijarāmaraṇiyā. Evaṃ kho, āvuso, avassuto hoti.</paragraph>
<paragraph line="400">‘‘Kathaṃ cāvuso, anavassuto hoti? Idhāvuso, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā piyarūpe rūpe nādhimuccati, appiyarūpe rūpe na byāpajjati, upaṭṭhitakāyassati ca viharati appamāṇacetaso. Tañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ <pageBreak edition="M" number="0.0289" /> yathābhūtaṃ pajānāti, yatthassa te uppannā pāpakā akusalā dhammā aparisesā nirujjhanti; sotena saddaṃ sutvā…pe… manasā dhammaṃ viññāya piyarūpe dhamme nādhimuccati, appiyarūpe dhamme na byāpajjati, upaṭṭhitakāyassati ca viharati appamāṇacetaso. Tañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ yathābhūtaṃ pajānāti, yatthassa te uppannā pāpakā akusalā dhammā aparisesā nirujjhanti. Ayaṃ vuccatāvuso, bhikkhu anavassuto cakkhuviññeyyesu rūpesu…pe… anavassuto manoviññeyyesu dhammesu. Evaṃvihāriṃ cāvuso, bhikkhuṃ cakkhuto cepi naṃ māro upasaṅkamati, neva labhetha māro otāraṃ, na labhetha māro ārammaṇaṃ; sotato cepi naṃ…pe… manato cepi naṃ māro upasaṅkamati, neva labhetha <pageBreak edition="T" number="0.0404" /> māro otāraṃ, na labhetha māro ārammaṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="401">‘‘Seyyathāpi, āvuso, kūṭāgārā vā <alternatives line="1123" extra=" passa saṃ. ni. 4.243" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kūṭāgārasālā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">santhāgārasālā</alternative></alternatives>  vā bahalamattikā <alternatives line="1131" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">addāvalepanā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">allāvalepanā</alternative></alternatives>  puratthimāya cepi naṃ disāya puriso ādittāya tiṇukkāya upasaṅkameyya, neva labhetha aggi otāraṃ, na labhetha aggi ārammaṇaṃ; pacchimāya cepi naṃ disāya… uttarāya cepi naṃ disāya… dakkhiṇāya cepi naṃ disāya… heṭṭhimato cepi naṃ disāya… uparimato cepi naṃ disāya… yato kutoci cepi naṃ puriso ādittāya tiṇukkāya upasaṅkameyya, neva labhetha aggi otāraṃ na labhetha aggi ārammaṇaṃ. Evameva kho, āvuso, evaṃvihāriṃ bhikkhuṃ <pageBreak edition="V" number="0.0261" /> cakkhuto cepi naṃ māro upasaṅkamati, neva labhetha māro otāraṃ na labhetha māro ārammaṇaṃ; sotato cepi naṃ…pe… manato cepi naṃ māro upasaṅkamati neva labhetha māro otāraṃ na labhetha māro ārammaṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="402">‘‘Evaṃvihārī cāvuso, bhikkhu rūpe <alternatives line="1139" extra=" passa saṃ. ni. 4.243" separator="true"><alternative source-abbr="syā." source="thai">abhibhaviṃsu</alternative><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">adhibhosi</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">abhibhosi</alternative></alternatives> , na rūpā bhikkhuṃ adhibhaṃsu; sadde bhikkhu adhibhosi, na saddā bhikkhuṃ adhibhaṃsu; gandhe bhikkhu adhibhosi, na gandhā bhikkhuṃ adhibhaṃsu; rase bhikkhu adhibhosi, na rasā bhikkhuṃ adhibhaṃsu; phoṭṭhabbe bhikkhu adhibhosi, na phoṭṭhabbā bhikkhuṃ adhibhaṃsu; dhamme bhikkhu adhibhosi, na dhammā bhikkhuṃ adhibhaṃsu. Ayaṃ vuccatāvuso <pageBreak edition="M" number="0.0290" />, bhikkhu rūpādhibhū saddādhibhū gandhādhibhū rasādhibhū phoṭṭhabbādhibhū dhammādhibhū adhibhū anadhibhūto <note>anabhibhūto kehi ci kilesehi (ka.) passa saṃ. ni. 4.243</note>. Adhibhosi te pāpake akusale dhamme saṃkilesike ponobhavike sadare dukkhavipāke āyatiṃ jātijarāmaraṇiye. Evaṃ kho, āvuso, anavassuto hotī’’ti – anavassuto.</paragraph>
<paragraph line="403"><bold>Apariḍayhamāno</bold>ti rāgajena pariḷāhena apariḍayhamāno, dosajena pariḷāhena apariḍayhamāno, mohajena pariḷāhena apariḍayhamānoti <pageBreak edition="T" number="0.0405" /> – anavassuto apariḍayhamāno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="404">‘‘Okkhittacakkhu na ca pādalolo, guttindriyo rakkhitamānasāno;</gatha1>
<gathalast line="405">Anavassuto apariḍayhamāno, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="406" number="150"></hangnum>
<gatha1 line="407"><bold>Ohārayitvā gihibyañjanāni,</bold><bold>sañchannapatto yathā pārichattako;</bold></gatha1>
<gathalast line="408"><bold>Kāsāyavattho abhinikkhamitvā, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="409"><bold>Ohārayitvā gihibyañjanānī</bold>ti gihibyañjanāni vuccanti kesā ca massū ca…pe… dīghadasāni iti vā. <bold>Ohārayitvā gihibyañjanānī</bold>ti gihibyañjanāni oropayitvā samoropayitvā nikkhipitvā paṭippassambhitvāti – ohārayitvā gihibyañjanāni.</paragraph>
<paragraph line="410"><bold>Sañchannapatto yathā pārichattako</bold>ti yathā so pārichattako koviḷāro <alternatives line="1155" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bahalapattapalāso</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sākhapattapalāso</alternative></alternatives>  <alternatives line="1163" extra=" passa ma. ni. 1.154" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sandacchāyo</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">saṇḍacchāyo</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">santacchāyo</alternative></alternatives> , evameva so paccekasambuddho paripuṇṇapattacīvaradharoti – sañchannapatto yathā pārichattako.</paragraph>
<paragraph line="411"><bold>Kāsāyavattho</bold><pageBreak edition="V" number="0.0262" /><pageBreak edition="M" number="0.0291" /><bold>abhinikkhamitvā</bold>ti so paccekasambuddho sabbaṃ gharāvāsapalibodhaṃ chinditvā puttadāraṃ palibodhaṃ chinditvā ñātipalibodhaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0406" /> chinditvā mittāmaccapalibodhaṃ chinditvā sannidhipalibodhaṃ chinditvā kesamassuṃ <alternatives line="1172" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ohāretvā</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">ohārayitvā</alternative></alternatives>  kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitvā akiñcanabhāvaṃ upagantvā eko carati viharati iriyati vatteti pāleti yapeti yāpetīti – kāsāyavattho abhinikkhamitvā, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="412">‘‘Ohārayitvā gihibyañjanāni, sañchannapatto yathā pārichattako;</gatha1>
<gathalast line="413">Kāsāyavattho abhinikkhamitvā, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<centered line="414">Tatiyo vaggo.</centered>
<subhead line="415">Catutthavaggo</subhead>
<hangnum line="416" number="151"></hangnum>
<gatha1 line="417"><bold>Rasesu gedhaṃ akaraṃ alolo,</bold><bold>anaññaposī sapadānacārī;</bold></gatha1>
<gathalast line="418"><bold>Kule kule appaṭibaddhacitto, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="419"><bold>Rasesu gedhaṃ akaraṃ alolo</bold>ti. <bold>Raso</bold>ti mūlaraso khandharaso tacaraso pattaraso puppharaso phalaraso, ambilaṃ madhuraṃ tittakaṃ kaṭukaṃ loṇikaṃ khārikaṃ <alternatives line="1180" extra=" passa āyatanavibhaṅge" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">lambikaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">lambilaṃ</alternative></alternatives>  kasāvo sādu asādu sītaṃ uṇhaṃ. Santeke samaṇabrāhmaṇā rasagiddhā. Te jivhaggena rasaggāni pariyesantā āhiṇḍanti. Te ambilaṃ labhitvā anambilaṃ pariyesanti, anambilaṃ labhitvā ambilaṃ pariyesanti; madhuraṃ labhitvā amadhuraṃ pariyesanti, amadhuraṃ labhitvā madhuraṃ pariyesanti; tittakaṃ labhitvā atittakaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0407" /> pariyesanti, atittakaṃ labhitvā tittakaṃ pariyesanti; kaṭukaṃ labhitvā akuṭakaṃ pariyesanti, akuṭakaṃ labhitvā kaṭukaṃ pariyesanti; loṇikaṃ labhitvā aloṇikaṃ pariyesanti, aloṇikaṃ labhitvā loṇikaṃ pariyesanti; khārikaṃ labhitvā akhārikaṃ pariyesanti, akhārikaṃ labhitvā khārikaṃ pariyesanti; kasāvaṃ labhitvā akasāvaṃ pariyesanti, akasāvaṃ labhitvā kasāvaṃ pariyesanti; lambikaṃ labhitvā alambikaṃ pariyesanti, alambikaṃ labhitvā lambikaṃ pariyesanti; sāduṃ labhitvā asāduṃ pariyesanti, asāduṃ labhitvā <pageBreak edition="M" number="0.0292" /> sāduṃ pariyesanti; sītaṃ labhitvā uṇhaṃ pariyesanti, uṇhaṃ labhitvā sītaṃ pariyesanti <pageBreak edition="V" number="0.0263" />. Te yaṃ yaṃ labhanti tena tena na tussanti, aparāparaṃ pariyesanti. Manāpikesu rasesu rattā giddhā gathitā mucchitā ajjhosannā laggā laggitā palibuddhā. Sā rasataṇhā tassa paccekasambuddhassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā. Tasmā so paccekasambuddho paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreti – ‘‘neva davāya na madāya na maṇḍanāya na vibhūsanāya; yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya vihiṃsūparatiyā brahmacariyānuggahāya. Iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati anavajjatā ca phāsuvihāro cā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="420">Yathā vaṇaṃ ālimpeyya yāvadeva <alternatives line="1188" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">āruhaṇatthāya</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ropanatthāya</alternative></alternatives> , yathā vā akkhaṃ abbhañjeyya yāvadeva bhārassa nittharaṇatthāya, yathā puttamaṃsaṃ āhāraṃ āhareyya yāvadeva kantārassa nittharaṇatthāya; evameva so paccekasambuddho <pageBreak edition="T" number="0.0408" /> paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreti – ‘‘neva davāya na madāya na maṇḍanāya na vibhūsanāya; yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya vihiṃsūparatiyā brahmacariyānuggahāya. Iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati anavajjatā ca phāsuvihāro cā’’ti. Rasataṇhāya ārato virato paṭivirato nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā viharatīti – rasesu gedhaṃ akaraṃ.</paragraph>
<paragraph line="421"><bold>Alolo</bold>ti loluppaṃ vuccati taṇhā. Yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. Sā loluppā taṇhā tassa paccekasambuddhassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā. Tasmā paccekasambuddho aloloti – rasesu gedhaṃ akaraṃ alolo.</paragraph>
<paragraph line="422"><bold>Anaññaposī sapadānacārī</bold>ti <bold>anaññaposī</bold>ti so paccekasambuddho attānaññeva poseti, na paranti.</paragraph>
<gatha1 line="423">Anaññaposimaññātaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0293" />, dantaṃ <alternatives line="1196" extra=" passa udā. 6" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sāre patiṭṭhitaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">sāresu supatiṭṭhitaṃ</alternative></alternatives> ;</gatha1>
<gathalast line="424">Khīṇāsavaṃ vantadosaṃ, tamahaṃ brūmi brāhmaṇanti.</gathalast>
<paragraph line="425"><bold>Anaññaposī</bold><pageBreak edition="V" number="0.0264" /><bold>sapadānacārī</bold>ti so paccekasambuddho <alternatives line="1204" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pubbaṇhasamayaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pubbanhasamayaṃ</alternative></alternatives>  nivāsetvā pattacīvaramādāya gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisati rakkhiteneva kāyena rakkhitāya vācāya rakkhitena cittena upaṭṭhitāya satiyā saṃvutehi indriyehi. Okkhittacakkhu iriyāpathasampanno kulā <pageBreak edition="T" number="0.0409" /> kulaṃ anatikkamanto piṇḍāya caratīti – anaññaposī sapadānacārī.</paragraph>
<paragraph line="426"><bold>Kule kule appaṭibaddhacitto</bold>ti dvīhi kāraṇehi paṭibaddhacitto hoti – attānaṃ vā nīcaṃ ṭhapento paraṃ uccaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hoti, attānaṃ vā uccaṃ ṭhapento paraṃ nīcaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hoti. Kathaṃ attānaṃ nīcaṃ ṭhapento paraṃ uccaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hoti? ‘‘Tumhe me bahūpakārā, ahaṃ tumhe nissāya labhāmi cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhāraṃ. Yampi me aññe dātuṃ vā kātuṃ vā maññanti tumhe nissāya tumhe passantā. Yampi me porāṇaṃ mātāpettikaṃ nāmagottaṃ tampi me antarahitaṃ tumhehi ahaṃ ñāyāmi – ‘asukassa kulupako, asukāya kulupako’’’ti. Evaṃ attānaṃ nīcaṃ ṭhapento paraṃ uccaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hoti.</paragraph>
<paragraph line="427">Kathaṃ attānaṃ uccaṃ ṭhapento paraṃ nīcaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hoti? ‘‘Ahaṃ tumhākaṃ bahūpakāro, tumhe maṃ āgamma buddhaṃ saraṇaṃ gatā dhammaṃ saraṇaṃ gatā saṅghaṃ saraṇaṃ gatā, pāṇātipātā paṭiviratā, adinnādānā paṭiviratā, kāmesumicchācārā paṭiviratā, musāvādā paṭiviratā, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā, tumhākaṃ ahaṃ uddesaṃ demi paripucchaṃ demi uposathaṃ ācikkhāmi navakammaṃ adhiṭṭhāmi; atha ca pana tumhe maṃ ujjhitvā aññe sakkarotha garuṃ karotha mānetha <pageBreak edition="T" number="0.0410" /> pūjethā’’ti. Evaṃ attānaṃ uccaṃ ṭhapento paraṃ nīcaṃ ṭhapento paṭibaddhacitto hoti.</paragraph>
<paragraph line="428"><bold>Kule kule appaṭibaddhacitto</bold>ti so paccekasambuddho kulapalibodhena appaṭibaddhacitto hoti, gaṇapalibodhena appaṭibaddhacitto hoti, āvāsapalibodhena appaṭibaddhacitto hoti, cīvarapalibodhena appaṭibaddhacitto hoti, piṇḍapātapalibodhena appaṭibaddhacitto hoti, senāsanapalibodhena <pageBreak edition="M" number="0.0294" /> appaṭibaddhacitto hoti, gilānapaccayabhesajjaparikkhārapalibodhena appaṭibaddhacitto hotīti – kule kule appaṭibaddhacitto, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="429">‘‘Rasesu <pageBreak edition="V" number="0.0265" /> gedhaṃ akaraṃ alolo, anaññaposī sapadānacārī;</gatha1>
<gathalast line="430">Kule kule appaṭibaddhacitto, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="431" number="152"></hangnum>
<gatha1 line="432"><bold>Pahāya pañcāvaraṇāni cetaso,</bold><bold>upakkilese byapanujja sabbe;</bold></gatha1>
<gathalast line="433"><bold>Anissito <alternatives line="1212" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">chetva</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">chetvā</alternative></alternatives></bold><bold><alternatives line="1220" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sinehadosaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">snehadosaṃ</alternative></alternatives></bold>, <bold>eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="434"><bold>Pahāya pañcāvaraṇāni cetaso</bold>ti so paccekasambuddho kāmacchandanīvaraṇaṃ pahāya pajahitvā vinodetvā byantīkaritvā anabhāvaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0411" /> gametvā, byāpādanīvaraṇaṃ… thinamiddhanīvaraṇaṃ… uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ… vicikicchānīvaraṇaṃ pahāya pajahitvā vinodetvā byantīkaritvā anabhāvaṃ gametvā vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharatīti – pahāya pañcāvaraṇāni cetaso.</paragraph>
<paragraph line="435"><bold>Upakkilese byapanujja sabbe</bold>ti rāgo cittassa upakkileso, doso cittassa upakkileso, moho cittassa upakkileso, kodho… upanāho…pe… sabbākusalābhisaṅkhārā cittassa upakkilesā. <bold>Upakkilese byapanujja sabbe</bold>ti sabbe cittassa upakkilese byapanujja panuditvā pajahitvā vinodetvā byantīkaritvā anabhāvaṃ gametvāti – upakkilese byapanujja sabbe.</paragraph>
<paragraph line="436"><bold>Anissito</bold><pageBreak edition="M" number="0.0295" /><bold>chetva sinehadosa</bold>nti. <bold>Anissito</bold>ti dve nissayā – taṇhānissayo ca diṭṭhinissayo ca…pe… ayaṃ taṇhānissayo…pe… ayaṃ diṭṭhinissayo. <bold>Sineho</bold>ti dve snehā – taṇhāsneho ca diṭṭhisneho ca…pe… ayaṃ taṇhāsneho…pe… ayaṃ diṭṭhisneho. <bold>Doso</bold>ti yo cittassa āghāto paṭighāto paṭighaṃ paṭivirodho kopo pakopo sampakopo doso padoso sampadoso cittassa byāpatti manopadoso kodho kujjhanā kujjhitattaṃ doso dussanā dussitattaṃ byāpatti byāpajjanā byāpajjitattaṃ caṇḍikkaṃ asuropo anattamanatā cittassa <pageBreak edition="T" number="0.0412" />. <bold>Anissito chetva sinehadosa</bold>nti so paccekasambuddho taṇhāsnehañca diṭṭhisnehañca dosañca chetvā ucchinditvā samucchinditvā pajahitvā vinodetvā byantīkaritvā anabhāvaṃ gametvā cakkhuṃ anissito, sotaṃ anissito…pe… diṭṭhasutamutaviññātabbe dhamme anissito anallīno anupagato anajjhosito anadhimutto nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā viharatīti – anissito chetva sinehadosaṃ, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="437">‘‘Pahāya <pageBreak edition="V" number="0.0266" /> pañcāvaraṇāni cetaso, upakkilese byapanujja sabbe;</gatha1>
<gathalast line="438">Anissito chetva sinehadosaṃ, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="439" number="153"></hangnum>
<gatha1 line="440"><bold>Vipiṭṭhikatvāna sukhaṃ dukhañca,</bold><bold>pubbeva ca somanassadomanassaṃ;</bold></gatha1>
<gathalast line="441"><bold>Laddhānupekkhaṃ samathaṃ visuddhaṃ, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="442"><bold>Vipiṭṭhikatvāna sukhaṃ dukhañca, pubbeva ca somanassadomanassa</bold>nti so paccekasambuddho sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharatīti – vipiṭṭhikatvāna <pageBreak edition="T" number="0.0413" /> sukhaṃ dukhañca, pubbeva ca somanassadomanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="443"><bold>Laddhānupekkhaṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0296" /><bold>samathaṃ visuddha</bold>nti. <bold>Upekkhā</bold>ti yā catutthajjhāne upekkhā upekkhanā ajjhupekkhanā cittasamatā <alternatives line="1228" extra=" passa mahāni. 207" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">cittappassaddhatā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">cittavisaṭatā</alternative></alternatives>  majjhattatā cittassa. <bold>Samatho</bold>ti yā cittassa ṭhiti saṇṭhiti avaṭṭhiti <alternatives line="1236" extra=" passa dha. sa. 11, 15" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">avisāhāro</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">avisaṃhāro</alternative></alternatives>  avikkhepo <alternatives line="1244" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">avisāhaṭamānasatā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">avisaṃhaṭamānasatā</alternative></alternatives>  samatho samādhindriyaṃ samādhibalaṃ sammāsamādhi; catutthajjhāne upekkhā ca samatho ca suddhā honti visuddhā pariyodātā anaṅgaṇā vigatūpakkilesā mudubhūtā kammaniyā ṭhitā āneñjappattā. <bold>Laddhānupekkhaṃ samathaṃ visuddha</bold>nti catutthajjhānaṃ upekkhañca samathañca laddhā labhitvā vinditvā paṭilabhitvāti – laddhānupekkhaṃ samathaṃ visuddhaṃ, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="444">‘‘Vipiṭṭhikatvāna sukhaṃ dukhañca, pubbeva ca somanassadomanassaṃ;</gatha1>
<gathalast line="445">Laddhānupekkhaṃ samathaṃ visuddhaṃ, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="446" number="154"></hangnum>
<gatha1 line="447"><bold>Āraddhavīriyo paramatthapattiyā,</bold><bold>alīnacitto akusītavutti;</bold></gatha1>
<gatha1 line="448"><bold>Daḷhanikkamo thāmabalūpapanno, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gatha1>
<paragraph line="449"><bold>Āraddhavīriyo paramatthapattiyā</bold>ti paramatthaṃ vuccati amataṃ <pageBreak edition="T" number="0.0414" /> nibbānaṃ. Yo so sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhakkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ. Paramatthassa pattiyā lābhāya paṭilābhāya adhigamāya phassanāya sacchikiriyāya āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0267" /> dhammānaṃ pahānāya kusalānaṃ dhammānaṃ sampadāya <alternatives line="1252" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">thāmavā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">thāmasā</alternative></alternatives>  daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesūti – āraddhavīriyo paramatthapattiyā.</paragraph>
<paragraph line="450"><bold>Alīnacitto akusītavuttī</bold>ti so paccekasambuddho anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati, uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya…pe… anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya…pe… uppannānaṃ kusalānaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0297" /> dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya <alternatives line="1260" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pāripūriyā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">bhāvanāpāripūriyā</alternative></alternatives>  chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahatīti – evaṃ alīnacitto akusītavutti.</paragraph>
<paragraph line="451">Atha vā, ‘‘kāmaṃ taco ca nhāru ca aṭṭhi ca <alternatives line="1268" extra=" ma. ni. 2.184; saṃ. ni. 2.22 passitabbaṃ" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">avasissatu</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">avasussatu</alternative></alternatives> , sarīre upasussatu maṃsalohitaṃ, yaṃ taṃ purisathāmena purisabalena purisavīriyena purisaparakkamena pattabbaṃ na taṃ apāpuṇitvā <alternatives line="1276" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vīriyassa saṇṭhānaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">viriyassa ṭhānaṃ</alternative></alternatives>  bhavissatī’’ti cittaṃ paggaṇhāti padahati. Evampi alīnacitto akusītavutti.</paragraph>
<gatha1 line="452">Nāsissaṃ na pivissāmi, vihārato na nikkhame;</gatha1>
<gathalast line="453">Napi passaṃ nipātessaṃ, taṇhāsalle anūhateti.</gathalast>
<paragraph line="454">Cittaṃ paggaṇhāti padahati. Evampi alīnacitto akusītavutti.</paragraph>
<paragraph line="455">‘‘Na tāvāhaṃ imaṃ pallaṅkaṃ bhindissāmi yāva me na <pageBreak edition="T" number="0.0415" /> anupādāya āsavehi cittaṃ vimuccissatī’’ti cittaṃ paggaṇhāti padahati. Evampi alīnacitto akusītavutti.</paragraph>
<paragraph line="456">‘‘Na tāvāhaṃ imamhā āsanā vuṭṭhahissāmi yāva me na anupādāya āsavehi cittaṃ vimuccissatī’’ti cittaṃ paggaṇhāti padahati. Evampi alīnacitto akusītavutti.</paragraph>
<paragraph line="457">‘‘Na tāvāhaṃ imamhā caṅkamā orohissāmi…pe… vihārā nikkhamissāmi… aḍḍhayogā nikkhamissāmi… pāsādā nikkhamissāmi… hammiyā nikkhamissāmi… guhāya nikkhamissāmi… leṇā nikkhamissāmi… kuṭiyā nikkhamissāmi… kūṭāgārā nikkhamissāmi… aṭṭā nikkhamissāmi… māḷā nikkhamissāmi… uddaṇḍā nikkhamissāmi <pageBreak edition="V" number="0.0268" />… upaṭṭhānasālāya nikkhamissāmi… maṇḍapā nikkhamissāmi… rukkhamūlā nikkhamissāmi yāva me na anupādāya āsavehi cittaṃ vimuccissatī’’ti cittaṃ paggaṇhāti padahati. Evampi alīnacitto akusītavutti.</paragraph>
<paragraph line="458">‘‘Imasmiṃyeva <alternatives line="1284" extra=" mahāni. 17" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pubbaṇhasamaye</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pubbaṇhasamayaṃ</alternative></alternatives>  ariyadhammaṃ āharissāmi samāharissāmi adhigacchissāmi phassayissāmi sacchikarissāmī’’ti cittaṃ paggaṇhāti padahati. Evampi alīnacitto akusītavutti. Imasmiṃyeva majjhanhikasamaye…pe… sāyanhasamaye <pageBreak edition="M" number="0.0298" />…pe… purebhattaṃ… pacchābhattaṃ… purimayāmaṃ… majjhimayāmaṃ… pacchimayāmaṃ… kāḷe… juṇhe… vasse… hemante <pageBreak edition="T" number="0.0416" />… gimhe… purime vayokhandhe… majjhime vayokhandhe… pacchime vayokhandhe ariyadhammaṃ āharissāmi samāharissāmi adhigacchissāmi phassayissāmi sacchikarissāmīti cittaṃ paggaṇhāti padahati. Evampi alīnacitto akusītavutti.</paragraph>
<paragraph line="459"><bold>Daḷhanikkamo thāmabalūpapanno</bold>ti so paccekasambuddho daḷhasamādāno ahosi kusalesu dhammesu avaṭṭhitasamādāno kāyasucarite vacīsucarite manosucarite dānasaṃvibhāge sīlasamādāne uposathupavāse <alternatives line="1292" extra=" moggallānabyākaraṇe 4.39 suttaṃ oloketabbaṃ" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">matteyyatāya</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">metteyyatāya</alternative></alternatives>  petteyyatāya sāmaññatāya brahmaññatāya kulejeṭṭhāpacāyitāya aññataraññataresu adhikusalesu dhammesūti – daḷhanikkamo. <bold>Thāmabalūpapanno</bold>ti so paccekasambuddho thāmena ca balena ca vīriyena ca parakkamena ca paññāya ca upeto hoti samupeto upāgato samupāgato upapanno samupapanno samannāgatoti – daḷhanikkamo thāmabalūpapanno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="460">‘‘Āraddhavīriyo paramatthapattiyā, alīnacitto akusītavutti;</gatha1>
<gathalast line="461">Daḷhanikkamo thāmabalūpapanno, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="462" number="155"></hangnum>
<gatha1 line="463"><bold>Paṭisallānaṃ jhānamariñcamāno,</bold><bold>dhammesu niccaṃ anudhammacārī;</bold></gatha1>
<gathalast line="464"><bold>Ādīnavaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0417" /><bold>sammasitā bhavesu, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="465"><bold>Paṭisallānaṃ jhānamariñcamāno</bold>ti so paccekasambuddho paṭisallānārāmo hoti paṭisallānarato ajjhattaṃ cetosamathamanuyutto anirākatajjhāno vipassanāya samannāgato brūhetā suññāgāraṃ jhāyī jhānarato ekattamanuyutto sadatthagarukoti paṭisallānaṃ. <bold>Jhānamariñcamāno</bold>ti so paccekasambuddho dvīhi kāraṇehi jhānaṃ na riñcati – anuppannassa vā paṭhamassa jhānassa uppādāya <pageBreak edition="V" number="0.0269" /> yutto payutto saṃyutto <pageBreak edition="M" number="0.0299" /> āyutto samāyutto, anuppannassa vā dutiyassa jhānassa…pe… anuppannassa vā tatiyassa jhānassa… anuppannassa vā catutthassa jhānassa uppādāya yutto payutto saṃyutto āyutto samāyuttoti – evampi jhānaṃ na riñcati.</paragraph>
<paragraph line="466">Atha vā, uppannaṃ vā paṭhamaṃ jhānaṃ āsevati bhāveti bahulīkaroti, uppannaṃ vā dutiyaṃ jhānaṃ…pe… uppannaṃ vā tatiyaṃ jhānaṃ… uppannaṃ vā catutthaṃ jhānaṃ āsevati bhāveti bahulīkaroti. Evampi jhānaṃ na riñcatīti – paṭisallānaṃ jhānamariñcamāno.</paragraph>
<paragraph line="467"><bold>Dhammesu niccaṃ anudhammacārī</bold>ti dhammā vuccanti cattāro satipaṭṭhānā…pe… ariyo aṭṭhaṅgiko maggo. Katame anudhammā? Sammāpaṭipadā apaccanīkapaṭipadā anvatthapaṭipadā dhammānudhammapaṭipadā sīlesu paripūrakāritā indriyesu guttadvāratā bhojane mattaññutā jāgariyānuyogo satisampajaññaṃ – ime vuccanti anudhammā. <bold>Dhammesu niccaṃ anudhammacārī</bold>ti dhammesu niccakālaṃ dhuvakālaṃ satataṃ samitaṃ avokiṇṇaṃ poṅkhānupoṅkhaṃ <alternatives line="1300" extra="null" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">udakūmikajātaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">udakummijātaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">udakummikajātaṃ</alternative></alternatives> </paragraph>
<paragraph line="468">Avīcisantatisahitaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0418" /> phassitaṃ purebhattaṃ pacchābhattaṃ purimayāmaṃ majjhimayāmaṃ pacchimayāmaṃ kāḷe juṇhe vasse hemante gimhe purime vayokhandhe majjhime vayokhandhe pacchime vayokhandhe carati viharati iriyati vatteti pāleti yapeti yāpetīti – dhammesu niccaṃ anudhammacārī.</paragraph>
<paragraph line="469"><bold>Ādīnavaṃ sammasitā bhavesū</bold>ti ‘‘sabbe saṅkhārā aniccā’’ti ādīnavaṃ sammasitā bhavesu, ‘‘sabbe saṅkhārā dukkhā’’ti…pe… ‘‘sabbe dhammā anattā’’ti…pe… ‘‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ, sabbaṃ taṃ nirodhadhamma’’nti ādīnavaṃ sammasitā bhavesūti – ādīnavaṃ sammasitā bhavesu, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="470">‘‘Paṭisallānaṃ jhānamariñcamāno, dhammesu niccaṃ anudhammacārī;</gatha1>
<gathalast line="471">Ādīnavaṃ sammasitā bhavesu, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="472" number="156"></hangnum>
<gatha1 line="473"><bold>Taṇhakkhayaṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0300" /><bold>patthayamappamatto,</bold><bold><alternatives line="1309" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">aneḷamūgo</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">anelamūgo</alternative></alternatives></bold><bold>sutavā satīmā;</bold></gatha1>
<gathalast line="474"><bold>Saṅkhātadhammo niyato padhānavā, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="475"><bold>Taṇhakkhayaṃ patthayamappamatto</bold>ti. <bold>Taṇhā</bold>ti rūpataṇhā…pe… dhammataṇhā. <bold>Taṇhakkhaya</bold>nti <pageBreak edition="T" number="0.0419" /> rāgakkhayaṃ dosakkhayaṃ mohakkhayaṃ gatikkhayaṃ upapattikkhayaṃ paṭisandhikkhayaṃ bhavakkhayaṃ saṃsārakkhayaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0270" /> vaṭṭakkhayaṃ patthayanto icchanto sādiyanto pihayanto abhijappantoti – taṇhakkhayaṃ patthayaṃ. <bold>Appamatto</bold>ti so paccekasambuddho sakkaccakārī sātaccakārī…pe… appamādo kusalesu dhammesūti – taṇhakkhayaṃ patthayamappamatto.</paragraph>
<paragraph line="476"><bold>Aneḷamūgo sutavā satīmā</bold>ti. <bold>Aneḷamūgo</bold>ti so paccekasambuddho paṇḍito paññavā buddhimā ñāṇī vibhāvī medhāvī. <bold>Sutavā</bold>ti so paccekasambuddho bahussuto hoti sutadharo sutasanniccayo. Ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā. <bold>Satīmā</bold>ti so paccekasambuddho satimā hoti paramena satinepakkena samannāgatattā cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritāti – aneḷamūgo sutavā satīmā.</paragraph>
<paragraph line="477"><bold>Saṅkhātadhammo niyato padhānavā</bold>ti saṅkhātadhammo vuccati ñāṇaṃ. Yā paññā pajānanā…pe… amoho dhammavicayo sammādiṭṭhi. <bold>Saṅkhātadhammo</bold>ti so paccekasambuddho saṅkhātadhammo ñātadhammo tulitadhammo tīritadhammo vibhūtadhammo vibhāvitadhammo ‘‘sabbe saṅkhārā aniccā’’ti saṅkhātadhammo…pe… ‘‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0420" /> taṃ nirodhadhamma’’nti saṅkhātadhammo ñātadhammo tulitadhammo tīritadhammo vibhūtadhammo vibhāvitadhammo. Atha vā, tassa paccekasambuddhassa ca khandhā saṃkhittā dhātuyo saṃkhittā āyatanāni saṃkhittāni gatiyo saṃkhittā upapattiyo saṃkhittā paṭisandhiyo saṃkhittā bhavā saṃkhittā saṃsārā saṃkhittā vaṭṭā saṃkhittā. Atha vā, so paccekasambuddho khandhapariyante ṭhito dhātupariyante <pageBreak edition="M" number="0.0301" /> ṭhito āyatanapariyante ṭhito gatipariyante ṭhito upapattipariyante ṭhito paṭisandhipariyante ṭhito bhavapariyante ṭhito saṃsārapariyante ṭhito vaṭṭapariyante ṭhito saṅkhārapariyante ṭhito <alternatives line="1317" extra=" cūḷani. mettagūmāṇavapucchāniddesa 28" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">antimabhave</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">antime bhave</alternative></alternatives>  ṭhito antimasamussaye ṭhito antimadehadharo paccekasambuddho.</paragraph>
<gatha1 line="478">Tassāyaṃ pacchimako bhavo, carimoyaṃ samussayo;</gatha1>
<gathalast line="479"><alternatives line="1325" extra=" evamīdisesu ṭhānesu" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Jātimaraṇasaṃsāro</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">jātijarāmaraṇasaṃsāro</alternative></alternatives> , natthi tassa punabbhavoti.</gathalast>
<paragraph line="480">Taṃkāraṇā paccekasambuddho saṅkhātadhammo. <bold>Niyato</bold>ti niyāmā vuccanti cattāro ariyamaggā. Catūhi ariyamaggehi samannāgatoti niyato. Niyāmaṃ patto sampatto adhigato phassito sacchikato patto niyāmaṃ. <bold>Padhānavā</bold>ti padhānaṃ vuccati vīriyaṃ. So cetaso vīriyārambho <pageBreak edition="V" number="0.0271" /> nikkamo parakkamo uyyāmo vāyāmo ussāho ussoḷhī thāmo dhiti asithilaparakkamo anikkhittacchandatā anikkhittadhuratā dhurasampaggāho vīriyaṃ vīriyindriyaṃ vīriyabalaṃ sammāvāyāmo. So paccekasambuddho iminā padhānena upeto samupeto upāgato samupāgato upapanno samupapanno samannāgato. Tasmā <pageBreak edition="T" number="0.0421" /> so paccekasambuddho padhānavāti – saṅkhātadhammo niyato padhānavā, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="481">‘‘Taṇhakkhayaṃ patthayamappamatto, aneḷamūgo sutavā satīmā;</gatha1>
<gathalast line="482">Saṅkhātadhammo niyato padhānavā, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="483" number="157"></hangnum>
<gatha1 line="484"><bold>Sīhova saddesu asantasanto,</bold><bold>vātova jālamhi asajjamāno;</bold></gatha1>
<gathalast line="485"><bold>Padumaṃva toyena alimpamāno</bold><note>alippamāno, su. ni. 71</note>, <bold>eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="486"><bold>Sīhova saddesu asantasanto</bold>ti yathā sīho migarājā saddesu asantāsī aparisantāsī anutrāsī anubbiggo <alternatives line="1336" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">anussaṅkī</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">anussukī</alternative></alternatives>  anutrāso <pageBreak edition="M" number="0.0302" /> abhīrū acchambhī anutrāsī apalāyī, paccekasambuddhopi saddesu asantāsī aparisantāsī anutrāsī anubbiggo anussaṅkī anutrāso abhīrū acchambhī anutrāsī apalāyī pahīnabhayabheravo vigatalomahaṃso viharatīti – sīhova saddesu asantasanto.</paragraph>
<paragraph line="487"><bold>Vātova jālamhi asajjamāno</bold>ti. <bold>Vāto</bold>ti puratthimā vātā pacchimā vātā uttarā vātā dakkhiṇā vātā sarajā vātā arajā vātā sītā vātā uṇhā vātā parittā vātā adhimattā vātā verambhavātā <pageBreak edition="T" number="0.0422" /> <alternatives line="1344" extra=" cūḷani. upasīvamāṇavapucchāniddesa 43, khaggavisāṇasuttaniddesa 138 natthi pāṭhanānattaṃ" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pakkhavātā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">pakkhivātā</alternative></alternatives>  supaṇṇavātā tālapaṇṇavātā vidhūpanavātā. Jālaṃ vuccati suttajālaṃ. Yathā vāto jālamhi na sajjati na gaṇhāti na bajjhati na palibajjhati, evameva dve jālā – taṇhājālañca diṭṭhijālañca…pe… idaṃ taṇhājālaṃ…pe… idaṃ diṭṭhijālaṃ. Tassa paccekasambuddhassa taṇhājālaṃ pahīnaṃ diṭṭhijālaṃ paṭinissaṭṭhaṃ, taṇhājālassa pahīnattā diṭṭhijālassa paṭinissaṭṭhattā so paccekasambuddho rūpe na sajjati sadde na sajjati…pe… diṭṭhasutamutaviññātabbesu dhammesu na sajjati na gaṇhāti na bajjhati na palibajjhati nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena cetasā viharatīti – vātova jālamhi asajjamāno.</paragraph>
<paragraph line="488"><bold>Padumaṃva</bold><pageBreak edition="V" number="0.0272" /><bold>toyena alimpamāno</bold>ti padumaṃ vuccati padumapupphaṃ. Toyaṃ vuccati udakaṃ. Yathā padumapupphaṃ toyena na limpati na palimpati na upalimpati, alittaṃ apalittaṃ anupalittaṃ, evameva dve lepā – taṇhālepo ca diṭṭhilepo ca…pe… ayaṃ taṇhālepo…pe… ayaṃ diṭṭhilepo. Tassa paccekasambuddhassa taṇhālepo pahīno, diṭṭhilepo paṭinissaṭṭho. Taṇhālepassa pahīnattā diṭṭhilepassa paṭinisaṭṭhattā so paccekasambuddho rūpe na limpati sadde na limpati…pe… diṭṭhasutamutaviññātabbesu dhammesu na limpati na palimpati na upalimpati, alitto apalitto anupalitto nikkhanto nissaṭo vippamutto visaññutto vimariyādikatena <pageBreak edition="T" number="0.0423" /> cetasā viharatīti – padumaṃva toyena alimpamāno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="489">‘‘Sīhova <pageBreak edition="M" number="0.0303" /> saddesu asantasanto, vātova jālamhi asajjamāno;</gatha1>
<gathalast line="490">Padumaṃva toyena alimpamāno, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="491" number="158"></hangnum>
<gatha1 line="492"><bold>Sīho yathā dāṭhabalī pasayha,</bold><bold>rājā migānaṃ abhibhuyya cārī;</bold></gatha1>
<gathalast line="493"><bold>Sevetha pantāni senāsanāni, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="494"><bold>Sīho yathā dāṭhabalī pasayha, rājā migānaṃ abhibhuyya cārī</bold>ti yathā sīho migarājā dāṭhabalī dāṭhāvudho sabbe tiracchānagate pāṇe abhibhuyya abhibhavitvā ajjhottharitvā pariyādiyitvā madditvā carati viharati iriyati vatteti pāleti yapeti yāpeti, paccekasambuddhopi paññābalī paññāvudho sabbapāṇabhūte puggale paññāya abhibhuyya abhibhavitvā ajjhottharitvā pariyādiyitvā madditvā carati viharati iriyati vatteti pāleti yapeti yāpetīti – sīho yathā dāṭhabalī pasayha, rājā migānaṃ abhibhuyya cārī.</paragraph>
<paragraph line="495"><bold>Sevetha pantāni senāsanānī</bold>ti yathā sīho migarājā araññavanamajjhogāhetvā carati viharati iriyati vatteti pāleti <pageBreak edition="T" number="0.0424" /> yapeti yāpeti, paccekasambuddhopi araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevati appasaddāni appanigghosāni vijanavātāni manussarāhasseyyakāni paṭisallānasāruppāni. So eko gacchati eko tiṭṭhati eko nisīdati eko seyyaṃ kappeti eko gāmaṃ piṇḍāya pavisati eko paṭikkamati eko raho nisīdati eko caṅkamaṃ adhiṭṭhāti eko carati viharati iriyati vatteti pāleti yapeti yāpetīti – sevetha pantāni senāsanāni, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="496">‘‘Sīho <pageBreak edition="V" number="0.0273" /> yathā dāṭhabalī pasayha, rājā migānaṃ abhibhuyya cārī;</gatha1>
<gathalast line="497">Sevetha pantāni senāsanāni, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="498" number="159"></hangnum>
<gatha1 line="499"><bold>Mettaṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0304" /><bold>upekkhaṃ karuṇaṃ vimuttiṃ,</bold><bold>āsevamāno muditañca kāle;</bold></gatha1>
<gathalast line="500"><bold>Sabbena lokena avirujjhamāno, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="501"><bold>Mettaṃ upekkhaṃ karuṇaṃ vimuttiṃ, āsevamāno muditañca kāle</bold>ti so paccekasambuddho mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati tathā dutiyaṃ tathā tatiyaṃ tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena <pageBreak edition="T" number="0.0425" /> cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati; karuṇāsahagatena cetasā…pe… muditāsahagatena cetasā…pe… upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharatīti – mettaṃ upekkhaṃ karuṇaṃ vimuttiṃ, āsevamāno muditañca kāle.</paragraph>
<paragraph line="502"><bold>Sabbena lokena avirujjhamāno</bold>ti mettāya bhāvitattā ye puratthimāya disāya sattā te appaṭikūlā honti, ye pacchimāya disāya sattā…pe… ye uttarāya disāya sattā… ye dakkhiṇāya disāya sattā… ye puratthimāya anudisāya sattā… ye pacchimāya anudisāya sattā… ye uttarāya anudisāya sattā… ye dakkhiṇāya anudisāya sattā… ye heṭṭhimāya <note>adhogamāya (syā.)</note> disāya sattā… ye uparimāya disāya sattā… ye dasasu disāsu sattā te appaṭikūlā honti. Karuṇāya bhāvitattā… muditāya bhāvitattā… upekkhāya bhāvitattā ye puratthimāya disāya sattā…pe… ye dasasu disāsu sattā te appaṭikūlā honti. <bold>Sabbena lokena avirujjhamāno</bold>ti sabbena lokena avirujjhamāno, appaṭivirujjhamāno <alternatives line="1359" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">anāghātiyamāno</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">aghaṭṭiyamāno</alternative></alternatives>  appaṭihaññamānoti – sabbena lokena avirujjhamāno, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="503">‘‘Mettaṃ upekkhaṃ karuṇaṃ vimuttiṃ, āsevamāno <pageBreak edition="T" number="0.0426" /> muditañca kāle;</gatha1>
<gathalast line="504">Sabbena lokena avirujjhamāno, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="505" number="160"></hangnum>
<gatha1 line="506"><bold>Rāgañca</bold><pageBreak edition="V" number="0.0274" /><pageBreak edition="M" number="0.0305" /><bold>dosañca pahāya mohaṃ,</bold><bold>sandālayitvāna <alternatives line="1367" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">saṃyojanāni</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">saṃyojanāni</alternative></alternatives></bold><bold>;</bold></gatha1>
<gathalast line="507"><bold>Asantasaṃ jīvitasaṅkhayamhi, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="508"><bold>Rāgañca dosañca pahāya moha</bold>nti. <bold>Rāgo</bold>ti yo rāgo sārāgo…pe… abhijjhā lobho akusalamūlaṃ. <bold>Doso</bold>ti yo cittassa āghāto…pe… caṇḍikkaṃ asuropo anattamanatā cittassa. <bold>Moho</bold>ti dukkhe aññāṇaṃ…pe… avijjālaṅgī moho akusalamūlaṃ. <bold>Rāgañca dosañca pahāya moha</bold>nti so paccekasambuddho rāgañca dosañca mohañca pahāya pajahitvā vinodetvā byantīkaritvā anabhāvaṃ gametvāti – rāgañca dosañca pahāya mohaṃ.</paragraph>
<paragraph line="509"><bold>Sandālayitvāna saṃyojanānī</bold>ti. Dasa saṃyojanāni – kāmarāgasaṃyojanaṃ paṭighasaṃyojanaṃ…pe… avijjāsaṃyojanaṃ. <bold>Sandālayitvāna saṃyojanānī</bold>ti dasa saṃyojanāni sandālayitvā padālayitvā sampadālayitvā pajahitvā vinodetvā byantīkaritvā anabhāvaṃ gametvāti – sandālayitvāna saṃyojanāni.</paragraph>
<paragraph line="510"><bold>Asantasaṃ</bold><pageBreak edition="T" number="0.0427" /><bold>jīvitasaṅkhayamhī</bold>ti so paccekasambuddho jīvitapariyosāne asantāsī anutrāsī anubbiggo anussaṅkī anutrāso abhīrū acchambhī anutrāsī apalāyī pahīnabhayabheravo vigatalomahaṃso viharatīti – asantasaṃ jīvitasaṅkhayamhi, eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="511">‘‘Rāgañca dosañca pahāya mohaṃ, sandālayitvāna saṃyojanāni;</gatha1>
<gathalast line="512">Asantasaṃ jīvitasaṅkhayamhi, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<hangnum line="513" number="161"></hangnum>
<gatha1 line="514"><bold>Bhajanti sevanti ca kāraṇatthā,</bold><bold>nikkāraṇā dullabhā ajja mittā;</bold></gatha1>
<gathalast line="515"><bold><alternatives line="1375" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Attatthapaññā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">attaṭṭhapaññā</alternative></alternatives></bold><bold>asucī manussā, eko care khaggavisāṇakappo.</bold></gathalast>
<paragraph line="516"><bold>Bhajanti</bold><pageBreak edition="M" number="0.0306" /><bold>sevanti ca kāraṇatthā</bold>ti attatthakāraṇā paratthakāraṇā ubhayatthakāraṇā diṭṭhadhammikatthakāraṇā samparāyikatthakāraṇā paramatthakāraṇā bhajanti sambhajanti sevanti nisevanti saṃsevanti paṭisevantīti – bhajanti sevanti ca kāraṇatthā.</paragraph>
<paragraph line="517"><bold>Nikkāraṇā</bold><pageBreak edition="V" number="0.0275" /><bold>dullabhā ajja mittā</bold>ti dve mittā – agārikamitto ca anāgārikamitto ca…pe… ayaṃ agārikamitto…pe… ayaṃ anāgārikamitto. <bold>Nikkāraṇā dullabhā ajja mittā</bold>ti ime <pageBreak edition="T" number="0.0428" /> dve mittā akāraṇā nikkāraṇā ahetū appaccayā dullabhā (dulladdhā sudulladdhā) <note>( ) natthi syā. potthake</note> ti – nikkāraṇā dullabhā ajja mittā.</paragraph>
<paragraph line="518"><bold>Attatthapaññā asucī manussā</bold>ti. <bold>Attatthapaññā</bold>ti attano atthāya attano hetu attano paccayā attano kāraṇā bhajanti sambhajanti sevanti nisevanti saṃsevanti paṭisevanti ācaranti samācaranti payirupāsanti paripucchanti paripañhantīti – attatthapaññā. <bold>Asucī manussā</bold>ti asucinā kāyakammena samannāgatāti asucī manussā, asucinā vacīkammena samannāgatāti asucī manussā, asucinā manokammena samannāgatāti asucī manussā, asucinā pāṇātipātena…pe… asucinā adinnādānena… asucinā kāmesumicchācārena… asucinā musāvādena… asuciyā pisuṇāya vācāya samannāgatā… asuciyā pharusāya vācāya samannāgatā… asucinā samphappalāpena samannāgatā… asuciyā abhijjhāya samannāgatā… asucinā byāpādena samannāgatāti asucī manussā, asuciyā micchādiṭṭhiyā samannāgatāti asucī manussā, asuciyā cetanāya samannāgatāti asucī manussā, asuciyā patthanāya samannāgatāti asucī manussā, asucinā paṇidhinā samannāgatāti asucī manussā, asucī hīnā nihīnā omakā lāmakā chatukkā parittāti – attatthapaññā asucī manussā.</paragraph>
<paragraph line="519"><bold>Eko care khaggavisāṇakappo</bold>ti. <bold>Eko</bold>ti so paccekasambuddho pabbajjāsaṅkhātena eko…pe… <bold>care</bold>ti aṭṭha cariyāyo…pe… <bold>khaggavisāṇakappo</bold>ti yathā khaggassa nāma visāṇaṃ ekaṃ hoti adutiyaṃ…pe… eko care khaggavisāṇakappo. Tenāha so paccekasambuddho –</paragraph>
<gatha1 line="520">‘‘Bhajanti <pageBreak edition="T" number="0.0429" /><pageBreak edition="M" number="0.0307" /> sevanti ca kāraṇatthā, nikkāraṇā dullabhā ajja mittā;</gatha1>
<gathalast line="521">Attatthapaññā asucī manussā, eko care khaggavisāṇakappo’’ti.</gathalast>
<centered line="522">Catuttho vaggo.</centered>
<centered line="523">Khaggavisāṇasuttaniddeso niṭṭhito.</centered>
<gatha1 line="524">Ajito <pageBreak edition="V" number="0.0276" /> tissametteyyo, puṇṇako atha mettagū;</gatha1>
<gathalast line="525">Dhotako upasīvo ca, nando ca atha hemako.</gathalast>
<gatha1 line="526">Todeyya-kappā dubhayo, jatukaṇṇī ca paṇḍito;</gatha1>
<gatha2 line="527">Bhadrāvudho udayo ca, posālo cāpi brāhmaṇo;</gatha2>
<gathalast line="528">Mogharājā ca medhāvī, piṅgiyo ca mahāisi.</gathalast>
<gatha1 line="529"><alternatives line="1386" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Soḷasānaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā. ka." source="syā. ka.">soḷasannaṃ</alternative></alternatives>  panetesaṃ, brāhmaṇānaṃva sāsanaṃ;</gatha1>
<gatha2 line="530">Pārāyanānaṃ niddesā, tattakā ca bhavanti hi <note>vā (ka.)</note>.</gatha2>
<gatha1 line="531">Khaggavisāṇasuttānaṃ, niddesāpi tatheva ca;</gatha1>
<gathalast line="532">Niddesā duvidhā ñeyyā, paripuṇṇā sulakkhitāti.</gathalast>
<centered line="533">Cūḷaniddesapāḷi niṭṭhitā.</centered>
</body>
</document>