<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/e1202n.nrf0.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/anya/sihala-gantha-sangaho/thupavamsa/thupavamso.xml</archivePath>
    <baseFileName>thupavamso</baseFileName>
    <titlePath>Thupavaṃso  - Thūpavaṃsa - Sihaḷa-gantha-saṅgaho - Anya</titlePath>
    <versions>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">Thupavaṃso <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0001" /></chapter>
    <centered line="2">Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</centered>
    <gatha1 line="3">Yasmiṃ sayiṃsu jinadhātuvarā samantā</gatha1>
    <gatha2 line="4">Chabbaṇṇa raṃsi visarehi samujjalantā,</gatha2>
    <gatha3 line="5">Nimmāya lokahitahetu jinassa rūpaṃ</gatha3>
    <gatha3 line="6">Taṃ thupamabbhuta tamaṃ sirasā namitvā;</gatha3>
    <gatha1 line="7">Cakkhāmahaṃ sakala loka hitāvahassa</gatha1>
    <gatha2 line="8">Thupassa sabba jana naṇdana kāraṇassa,</gatha2>
    <gatha3 line="9">Vaṃsaṃ surāsura nariṇdavarehi niccaṃ</gatha3>
    <gathalast line="10">Sampūjitassa ratanujjala thūpikassa;</gathalast>
    <gatha1 line="11">Kiñcāpi so yatijanena purātanena</gatha1>
    <gatha2 line="12">Atvāya sīhaḷajanassa kato purāpi,</gatha2>
    <gatha3 line="13">Vākkena sihaḷabhavena’bhisaṅkhamattā</gatha3>
    <gathalast line="14">Atthaṃ na sādhahati sabbajanassa sammā;</gathalast>
    <gatha1 line="15">Yasmā ca māgadha niruttikatopi thūpa-</gatha1>
    <gatha2 line="16">Vaṃso viruddhanaya sadda samākulo so,</gatha2>
    <gatha3 line="17">Vattabbameva ca bahumpi yato na vuttaṃ</gatha3>
    <gathalast line="18">Tamhā ahaṃ punapi vaṃsami’maṃ vadāmi;</gathalast>
    <gatha1 line="19">Suṇātha sādhavo sabbe paripuṇṇamanākulaṃ</gatha1>
    <gathalast line="20">Vuccamānaṃ mayā sādhu vaṃsaṃ thūpassa satthunoti;</gathalast>
    <paragraph line="21">Tattha thūpassa vaṃsaṃ vakkhāmīti ettha tathāgato arahaṃ sammā sambuddho thūpāraho, paccekabuddho thūpāraho, tathāgatassa sāvako thūpāraho, rājā cakkavatti thūpārahoti vacanato thūpārahānaṃ buddhādīnaṃ dhātuyo patiṭṭhāpetvā kata cetiyaṃ abbhunana taṭṭhena <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0002" /> thūpoti vuccati, idha pana kañcana mālika mahāthūpo adhippeto, so kassa dhātuyo patiṭṭhāpetvā katoti ce? Yodīpaṅkarādīnaṃ catuvīsatiyā buddhānaṃ santike laddhavyākaraṇo samatiṃsapāramiyo pūretvā paramābhisambodhiṃ patvā dhammacakkappavattanato paṭṭhāya yāva suhadda paribbājaka vinayāna sabba buddhakiccāni niṭṭhāpetvā anupādiyesāya nibbānadhātuyā parinibbuto tassa bhagavato arahato sammā sambuddhassa dhātuyo patiṭṭhāpetvā kato ayamettha saṅkhepo, vitthāro pana veditabbo?</paragraph>
    <paragraph line="22" number="2"> Ito kira kappasatasahassādhikānaṃ catunnaṃ asaṅkheyyānaṃ matthake amaravatī nāma nagaraṃ ahosi. Tattha sumedho nāma brāhmaṇo paṭivasati. So aññaṃ kammaṃ akatvā brahmaṇasippameva uggaṇhi tassa daharakāleyeva mātāpitaro kālamakaṃsu. Athassa rāsivaḍḍhanako amacco āya potthakaṃ āharitvā suvaṇṇa rajata maṇimuttādi bharite gabbhe vivaritvā ettakaṃ te kumāra mātu santakaṃ, ettakaṃ pitusantakaṃ, ettakaṃ ayyaka payyakānanti yāva sattamā kulaparivaṭṭā dhakaṃ ācikkhitvā etampaṭijaggāhīti āha. So sādhūti sampaṭicchitvā agāraṃ ajjhāvasanto ekadivasaṃ cintesi.</paragraph>
    <paragraph line="23" number="3"> Punabbhave paṭisaṇdhigahaṇaṃ tāma dukkhaṃ, tathā nibbatta nibbattaṭṭhāne sarīrabhedanaṃ ahañca jānidhammo jarādhammo vyādhidhammo maraṇadhammo. Evaṃ bhūtena mayā ajāti ajaraṃ avyādhiṃ amaraṇaṃ sukhaṃ sītalaṃ nibbānaṃ gavesituṃ vaṭṭatīti nekkhammakāraṇaṃ cintetvā puna cintesi imaṃ dhanaṃ sabbaṃ mayhaṃ pitu pitāmahādayo paralokaṃ gacchantā eka kahāpaṇampi gahetvā nagatā mayā pana gahetvā gamanakāraṇaṃ kātuṃ vaṭṭatīti nagare bheriṃ carāpetvā mahājanassa dānaṃ datvā himavantassa pavisitvā tāpasa pabbajjaṃ pabbajitvā sattāhabbhantareyeva abhiññā ca samāpattiyo ca nibbattetva samāpattisukhena vītināmesi.</paragraph>
    <paragraph line="24">Tadā dīpaṅkaro nāma satthā parayābhisambodhiṃ patvā satta sattāhaṃ bodhisamīpeceva vitināmetvā sunaṇdārāme dhammacakkaṃ pavattetvā koṭisattānaṃ devamanussānaṃ dhammamataṃ pāyetvā cātuddīpika mahāmegho viya dhammavassaṃ vassento catūhi khīṇāsaya satasahassehi parivuto anupubbena cārakaṃ caramāno ramma nagaraṃ patvā sudassana mahāvihāre paṭivasati tadā rammanagaravāsino sappi phaṇitādīni bhesajjāni gahetvā puppha dhūpa gaṇdhahatthā yena buddho tenapasaṅkamitvā satthāraṃ vaṇditvā pupphādīhi pūjetvā ekamantaṃ nisīditvā dhammaṃ sutvā svātanāya bhagavantaṃ nimantetvā uṭṭhāyāsanā dasabalaṃ padakkhīnaṃ katvā pakkamiṃsu.</paragraph>
    <paragraph line="25">Te <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0003" /> puna divase asadisa mahādānaṃ sajjetvā dasabalassa āgamana maggaṃ sodhenti. Tasmiṃ kāle sumedhatāpaso attano assama padato uggantvā rammanagaravāsīnaṃ tesaṃ manussānaṃ uparibhāgena ākāsena gacchantā te haṭṭhapahaṭṭhe maggaṃ sodhente disvā kinnu kho kāraṇanti cintento sabbesaṃ passantānaṃyeva ākāsato oru ekamante ṭhatthāyaha te manusse pucchi.’Hambho kassa pana imaṃ maggaṃ sodhethā’ti te āhaṃsu bhante sumedha tumhe kiṃ naṃ jānātha, dīpaṅkaro nāma satthā paramābhisambodhiṃ patvā pavattavara dhammacakko janapada cārikaṃ caramāno anukkamena amhākaṃ nagaraṃ patvā sudassana mahāvihāre paṭivasati. Mayaṃ taṃ bhagavantaṃ nimantayimha tassa bhagavato āgamanamaggaṃ sodhemāti. Taṃ sutvā sumedhapaṇḍito cintesi. Buddhoti kho panesa ghosopi dullabho, pageva buddhuppādo tena hi mayāpi imehi manussehi saddhiṃ dasabalassa āgamanamaggaṃ sodhetuṃ vaṭṭatīti so te manusse āha, sace bho tumhe imaṃ magga buddhassa sodhetha - sayahampi ekaṃ okāsaṃ sampaṭicchatvā ayaṃ sumedhapaṇḍito mahiddhiko mahānubhāvoti jānantā dubbisodhanaṃ udakasambhinnaṃ ativisamaṃ ekaṃ okāsaṃ sallakkhetvā imaṃ hakāsaṃ tumhe sodhetha. Alaṅkarothāti adaṃsu.</paragraph>
    <paragraph line="26">Sumedhapaṇḍito buddhārammaṇa pītiṃ uppādetvā cintesi. Ahampanimaṃ okāsaṃ iddhīyā paramadassanīya kātuṃ pahomi evaṃ kato pana maṃ na paritoseti ajja pana mayā kāyaveyyāvaccaṃ kātuṃ vaṭṭatiti paṃsuṃ āharitvā taṃ pahesaṃ pūreni, tassa pana tasmiṃ padese asodhite jayasumana kusuma sadisi vaṇṇaṃ dupaṭṭacīvaraṃ timaṇḍalaṃ paṭicchādetvā nivāsetvā tassupari yuṇṇamāpaṅgena kusumakalāpaṃ parakkhipanto viya vijjullatā sassīrīkaṃ kāyabaṇdhanaṃ baṇdhitvā kanaka girisikhara matthake lākhārasaṃ parisiñcante viya suvaṇṇacetiyaṃ pavāḷajālena parikkhipanto viya suvaṇṇaṅghakaṃ rattakambalena paṭimuñcanto viya sarada samaya rajanikaraṃ rattavalāhakena paṭicchādento viya ca lākhārasena tinna kiṃ sukaksumavaṇṇaṃ rattavara pasukūla cīvaraṃ pāripitvā gaṇdhakūgidva rato kanakaguhāto sīho viya nikkhamitvā jaḷabhiññānaṃyeva catūhi khīṇāsava satasahassehi parivuto amaragaṇa parivuto dasasatanayano viya brahmagaṇaparivuto mahā brahmā viya ca aparimita samaya samupacitāya kusalabalajanitāya anopamayā buddhalīlāya tārāgaṇaparivuto <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0004" /> sarada samaya rajanikaro viya gaganatalaṃ alaṅgata paṭiyattaṃ maggaṃ paṭipajji.</paragraph>
    <paragraph line="27" number="5"> Sumedhatāpasopi tena alaṅkata paṭiyattena maggena āgacchantassa dīpaṅkarassa bhagavato dvattiṃsa varalakkhaṇa patimaṇḍitaṃ asatiyā anubyañjanehi anubyañjitaṃ byāmappahāparikkhepa sassīrīkaṃ iṇdanīlamaṇisaṃkāsoākāse nānappakārā vijjullatā viya chabbaṇṇabuddharaṃsiyo vissajjentaṃ rūpaggappattaṃ attabhāvaṃ oloketvā ajja mayā dasabalassa jīvitapariccāgaṃ kātuṃ vaṭṭati mā bhagavā kalale akkami maṇimayaṃ lakasetuṃ akkamanto viya saddhiṃ catūhi khīṇāsava satasahassehi mama piṭṭhiṃ akkamanto gacchatu taṃ me bhavissati dīgharattaṃ hitāya sukhāyāti kese mocetvā ajinajaṭā vākacīrāni kalela pattharitvā tattheva kalalapiṭṭhe nipajji nipanno ca sace ahaṃ iccheyyaṃ sabbakilese jhāpetvā saṅghanavako hutvā rammanagaraṃ paviseyyaṃ aññātakavesena pana me kilese ṇdhapetvā nibbānapattiyā kiccaṃ natthi, yaṃnūnāhaṃ dīpaṅkara dasabalo viya paramābhisambodhiṃ patvā dhammanāvaṃ āropetvā mahājanaṃ saṃsārasāgarā uttāretvā pacchā parinibbāyeyyaṃ. Idaṃ me patirupanti cintetvā aṭṭhadhamme samodhānetvā buddhabhāvāya abhinīhāraṃ katvā nipajja.</paragraph>
    <paragraph line="28">Dīpaṅkaropi bhagavā āgattvā sumedhapaṇḍitassa sīsasāge ṭhatvā kalalapiṭṭhe nipannaṃ tāpasaṃ disvā ayaṃ tāpaso buddhatthāya abhinīhāraṃ katvā nipanto, ijjhissati nu kho etassa patthanā udāhu noti upadhārento - anāgate gotamo nāma buddho bhavissatīti ñatvā ṭhitakova parisa majjhe vyākāsi, passatha no tumhe bhikkhave imaṃ uggatapaṃ tāpasaṃ kalalapiṭṭhe nipannanti. Evaṃ bhante, ayaṃ yiddhatthāya abhinīhāraṃ katvā nipanno samijjhissati imassa patthatā kappasata sahassādhikānaṃ catuntaṃ asaṅkheyyānaṃ matthake gotamo nāma buddho bhavissatīti sabbaṃ vyākāsi.</paragraph>
    <paragraph line="29">Vuttañhetaṃ buddhavaṃse.</paragraph>
    <gatha1 line="30">Dīpaṅkaro lokavidū - āhutīnaṃ paṭiggaho,</gatha1>
    <gathalast line="31">Ussīsake maṃ ṭhatvāna - idaṃ vacanamabravi;</gathalast>
    <paragraph line="32">Passatha imaṃ tāpasaṃ - jaṭila uggatāpasaṃ aparimeyye ito kappe - ayaṃ buddho bhavissati. Ahu kapilavahayā rammā - nikkhamitvā tathāgato. Padhānaṃ padahitvāna - katvā dukkara kārikaṃ</paragraph>
    <paragraph line="33">Buddhe loke - keci.</paragraph>
    <gatha1 line="34">Ajapāla <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="0.0005" /> rukkhamūlasmiṃ - nisīditvā tathāgato,</gatha1>
    <gathalast line="35">Tattha pāyāsamaggayha - nerañjaramupeheti;</gathalast>
    <gatha1 line="36">Nerañjarāya tīramhi - pāyāsādāya so jino,</gatha1>
    <gathalast line="37">Paṭiyattavaramaggena - bodhimūlañhi ehīti;</gathalast>
    <gatha1 line="38">Tato padakkhiṇaṃ katvā - bodhimaṇḍaṃ anuttaro</gatha1>
    <gathalast line="39">Assattharākkhamūlamhi - vujjhissati mahāyaso;</gathalast>
    <paragraph line="40">Imassajanikā mātā - māyā nāma bhavissati, pitā suddhodano nāma - ayaṃ hessati gotamo. Anāsavā vītarāgā - santacittā samāhitā,</paragraph>
    <gatha1 line="41">Kolito upatisso ca - aggā hessanti sāvakā;</gatha1>
    <gathalast line="42">Ānaṇdo nāmupaṭṭhāko - upaṭṭhissatī’maṃ jinaṃ;</gathalast>
    <gatha1 line="43">Khemā uppalavaṇṇā ca - aggā hessanti sāvikā;</gatha1>
    <gathalast line="44">Anāsavā vītarāgā - santacittā samāhitā;</gathalast>
    <paragraph line="45">Bodhi tassa bhagavato assatthoti pavuccatī’’ti.</paragraph>
  </content>
</document>