<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m5.mul2.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/yamakapali-2/8. cittayamakam.xml</archivePath>
    <baseFileName>8. cittayamakam</baseFileName>
    <titlePath>8. Cittayamakaṃ - Yamakapāḷi-2 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
    <versions>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">8. Cittayamakaṃ</chapter>
    <title line="2">(Ka) uddeso</title>
    <title line="3">1. Suddhacittasāmaññaṃ</title>
    <title line="4">1. Puggalavāro</title>
    <subhead line="5">(1) Uppādanirodhakālasambhedavāro</subhead>
    <paragraph line="6" number="1"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Thai" number="2.0001" /><pageBreak edition="Myanmar" number="2.0289" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0370" /> cittaṃ uppajjati na nirujjhati tassa cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="7">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati tassa cittaṃ uppajjati na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="8">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjati nirujjhati tassa cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="9">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati tassa cittaṃ na uppajjati nirujjhati?</paragraph>
    <subhead line="10">(2) Uppāduppannavāro</subhead>
    <paragraph line="11" number="2"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0371" /> cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="12">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ tassa cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="13">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="14">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ tassa cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <subhead line="15">(3) Nirodhuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="16" number="3"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0290" /> cittaṃ nirujjhati tassa cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="17">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ tassa cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="18">(Ka) yassa cittaṃ na nirujjhati tassa cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="19">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ tassa cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <subhead line="20">(4) Uppādavāro</subhead>
    <paragraph line="21" number="4"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Thai" number="2.0002" /> cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="22">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjittha tassa cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="23">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="24">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppajjittha tassa cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="25" number="5"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="26">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjissati tassa cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="27">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="28">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati tassa cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="29" number="6"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0372" /> cittaṃ uppajjittha tassa cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="30">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjissati tassa cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="31">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjittha tassa cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="32">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati tassa cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <subhead line="33">(5) Nirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="34" number="7"> (Ka) yassa cittaṃ nirujjhati tassa cittaṃ nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="35">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhittha tassa cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="36">(Ka) yassa cittaṃ na nirujjhati tassa cittaṃ na nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="37">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhittha tassa cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="38" number="8"> (Ka) yassa cittaṃ nirujjhati tassa cittaṃ nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="39">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati tassa cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="40">(Ka) yassa cittaṃ na nirujjhati tassa cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="41">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati tassa cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="42" number="9"> (Ka) yassa cittaṃ nirujjhittha tassa cittaṃ nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="43">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati tassa cittaṃ nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="44">(Ka) yassa cittaṃ na nirujjhittha tassa cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="45">(Kha) yassa <pageBreak edition="Thai" number="2.0003" /> vā pana cittaṃ na nirujjhissati tassa cittaṃ na nirujjhittha?</paragraph>
    <subhead line="46">(6) Uppādanirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="47" number="10"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0291" /> cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="48">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhittha tassa cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="49">(Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0373" /> cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ na nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="50">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhittha tassa cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="51" number="11"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="52">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati tassa cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="53">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="54">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati tassa cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="55" number="12"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjittha tassa cittaṃ nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="56">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati tassa cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="57">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjittha tassa cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="58">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati tassa cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <subhead line="59">(7) Uppajjamāna-nanirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="60" number="13"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="61">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhati tassa cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="62">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="63">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhati tassa cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <subhead line="64">(8) Uppajjamānuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="65" number="14"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjamānaṃ tassa cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="66">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ tassa cittaṃ uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="67">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjamānaṃ tassa cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="68">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ tassa cittaṃ na uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <subhead line="69">(9) Nirujjhamānuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="70" number="15"> (Ka) yassa cittaṃ nirujjhamānaṃ tassa cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="71">(Kha) yassa vā pana cittaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0004" /> uppannaṃ tassa cittaṃ nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="72">(Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0374" /> cittaṃ na nirujjhamānaṃ tassa cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="73">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ tassa cittaṃ na nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <subhead line="74">(10) Uppannuppādavāro</subhead>
    <paragraph line="75" number="16"> (Ka) yassa cittaṃ uppannaṃ tassa cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="76">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjittha tassa cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="77">(Ka) yassa cittaṃ na uppannaṃ tassa cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="78">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppajjittha tassa cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="79">(Ka) yassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0292" /> cittaṃ uppannaṃ tassa cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="80">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjissati tassa cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="81">(Ka) yassa cittaṃ na uppannaṃ tassa cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="82">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati tassa cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <subhead line="83">(11) Atītānāgatavāro</subhead>
    <paragraph line="84" number="17"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjittha no ca tassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="85">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjissati no ca tassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="86">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjittha no ca tassa cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="87">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati no ca tassa cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <subhead line="88">(12) Uppannuppajjamānavāro</subhead>
    <paragraph line="89" number="18"> (Ka) uppannaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0375" /> uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="90">(Kha) uppajjamānaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="91">(Ka) na uppannaṃ na uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="92">(Kha) na uppajjamānaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <subhead line="93">(13) Niruddhanirujjhamānavāro</subhead>
    <paragraph line="94" number="19"> (Ka) niruddhaṃ nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="95">(Kha) nirujjhamānaṃ niruddhaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="96">(Ka) na niruddhaṃ na nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="97">(Kha) na nirujjhamānaṃ na niruddhaṃ?</paragraph>
    <subhead line="98">(14) Atikkantakālavāro</subhead>
    <paragraph line="99" number="20"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Thai" number="2.0005" /> cittaṃ uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="100">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="101">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="102">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ?</paragraph>
    <title line="103">1. Suddhacittasāmaññaṃ</title>
    <title line="104">2. Dhammavāro</title>
    <subhead line="105">(1) Uppādanirodhakālasambhedavāro</subhead>
    <paragraph line="106" number="21"> (Ka) yaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0293" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0376" /> cittaṃ uppajjati na nirujjhati taṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="107">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati taṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="108">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati taṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="109">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati taṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati?</paragraph>
    <subhead line="110">(2) Uppāduppannavāro</subhead>
    <paragraph line="111" number="22"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="112">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="113">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjati taṃ cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="114">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <subhead line="115">(3) Nirodhuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="116" number="23"> (Ka) yaṃ cittaṃ nirujjhati taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="117">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="118">(Ka) yaṃ cittaṃ na nirujjhati taṃ cittaṃ na <pageBreak edition="Thai" number="2.0006" /> uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="119">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <subhead line="120">(4) Uppādavāro</subhead>
    <paragraph line="121" number="24"> (Ka) yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0377" /> cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="122">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjittha taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="123">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjati taṃ cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="124">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjittha taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="125" number="25"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="126">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="127">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjati taṃ cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="128">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="129" number="26"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjittha taṃ cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="130">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati taṃ cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="131">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjittha taṃ cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="132">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati taṃ cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <subhead line="133">(5) Nirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="134" number="27"> (Ka) yaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0294" /> cittaṃ nirujjhati taṃ cittaṃ nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="135">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhittha taṃ cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="136">(Ka) yaṃ cittaṃ na nirujjhati taṃ cittaṃ na nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="137">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhittha taṃ cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="138" number="28"> (Ka) yaṃ cittaṃ nirujjhati taṃ cittaṃ nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="139">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati taṃ cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="140">(Ka) yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0378" /> cittaṃ na nirujjhati taṃ cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="141">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati taṃ cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="142" number="29"> (Ka) yaṃ cittaṃ nirujjhittha taṃ cittaṃ nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="143">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati taṃ cittaṃ nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="144">(Ka) yaṃ cittaṃ na nirujjhittha taṃ cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="145">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati taṃ cittaṃ na nirujjhittha?</paragraph>
    <subhead line="146">(6) Uppādanirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="147" number="30"> (Ka) yaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0007" /> cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="148">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhittha taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="149">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjati taṃ cittaṃ na nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="150">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhittha taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="151" number="31"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="152">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="153">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjati taṃ cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="154">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="155" number="32"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjittha taṃ cittaṃ nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="156">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati taṃ cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="157">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjittha taṃ cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="158">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati taṃ cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <subhead line="159">(7) Uppajjamāna-nanirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="160" number="33"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="161">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhati taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="162">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjati taṃ cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="163">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhati taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <subhead line="164">(8) Uppajjamānuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="165" number="34"> (Ka) yaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0295" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0379" /> cittaṃ uppajjamānaṃ taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="166">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="167">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ taṃ cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="168">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <subhead line="169">(9) Nirujjhamānuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="170" number="35"> (Ka) yaṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="171">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="172">(Ka) yaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ taṃ cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="173">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <subhead line="174">(10) Uppannuppādavāro</subhead>
    <paragraph line="175" number="36"> (Ka) yaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0008" /> cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="176">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjittha taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="177">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="178">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjittha taṃ cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="179">(Ka) yaṃ cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="180">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="181">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="182">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati taṃ cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <subhead line="183">(11) Atītānāgatavāro</subhead>
    <paragraph line="184" number="37"> (Ka) yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0380" /> cittaṃ uppajjittha no ca taṃ cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="185">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati no ca taṃ cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="186">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjittha no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="187">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <subhead line="188">(12) Uppannuppajjamānavāro</subhead>
    <paragraph line="189" number="38"> (Ka) uppannaṃ uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="190">(Kha) uppajjamānaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="191">(Ka) na uppannaṃ na uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="192">(Kha) na uppajjamānaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <subhead line="193">(13) Niruddhanirujjhamānavāro</subhead>
    <paragraph line="194" number="39"> (Ka) niruddhaṃ nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="195">(Kha) nirujjhamānaṃ niruddhaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="196">(Ka) na niruddhaṃ na nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="197">(Kha) na nirujjhamānaṃ na niruddhaṃ?</paragraph>
    <subhead line="198">(14) Atikkantakālavāro</subhead>
    <paragraph line="199" number="40"> (Ka) yaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0009" /><pageBreak edition="Myanmar" number="2.0296" /> cittaṃ uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="200">(Kha) yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0381" /> vā pana cittaṃ nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="201">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="202">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ?</paragraph>
    <title line="203">1. Suddhacittasāmañña</title>
    <title line="204">3. Puggaladhammavāro</title>
    <subhead line="205">(1) Uppādanirodhakālasambhedavāro</subhead>
    <paragraph line="206" number="41"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="207">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati tassa taṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="208">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="209">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati tassa taṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati?</paragraph>
    <subhead line="210">(2) Uppāduppannavāro</subhead>
    <paragraph line="211" number="42"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjati tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="212">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="213">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="214">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <subhead line="215">(3) Nirodhuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="216" number="43"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0382" /> yaṃ cittaṃ nirujjhati tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="217">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="218">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhati tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="219">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <subhead line="220">(4) Uppādavāro</subhead>
    <paragraph line="221" number="44"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Thai" number="2.0010" /><pageBreak edition="Myanmar" number="2.0297" /> yaṃ cittaṃ uppajjati tassa taṃ cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="222">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjittha tassa taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="223">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="224">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjittha tassa taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="225" number="45"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjati tassa taṃ cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="226">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati tassa taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="227">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="228">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati tassa taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="229" number="46"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjittha tassa taṃ cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="230">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati tassa taṃ cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="231">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjittha tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="232">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <subhead line="233">(5) Nirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="234" number="47"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0383" /> yaṃ cittaṃ nirujjhati tassa taṃ cittaṃ nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="235">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhittha tassa taṃ cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="236">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="237">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhittha tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="238" number="48"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ nirujjhati tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="239">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="240">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="241">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="242" number="49"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ nirujjhittha tassa taṃ cittaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0011" /> nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="243">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="244">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhittha tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="245">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhittha?</paragraph>
    <subhead line="246">(6) Uppādanirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="247" number="50"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0298" /> yaṃ cittaṃ uppajjati tassa taṃ cittaṃ nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="248">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhittha tassa taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="249">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhittha?</paragraph>
    <paragraph line="250">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhittha tassa taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="251" number="51"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0384" /> yaṃ cittaṃ uppajjati tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="252">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="253">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="254">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="255" number="52"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjittha tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="256">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="257">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjittha tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati?</paragraph>
    <paragraph line="258">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <subhead line="259">(7) Uppajjamāna-nanirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="260" number="53"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="261">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhati tassa taṃ cittaṃ uppajjati?</paragraph>
    <paragraph line="262">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati tassa taṃ cittaṃ nirujjhati?</paragraph>
    <paragraph line="263">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhati tassa taṃ cittaṃ na uppajjati?</paragraph>
    <subhead line="264">(8) Uppajjamānuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="265" number="54"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Thai" number="2.0012" /> yaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="266">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="267">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="268">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <subhead line="269">(9) Nirujjhamānuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="270" number="55"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0385" /> yaṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="271">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="272">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ tassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0299" /> taṃ cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="273">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <subhead line="274">(10) Uppannuppādavāro</subhead>
    <paragraph line="275" number="56"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="276">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjittha tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="277">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="278">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjittha tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="279">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="280">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="281">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="282">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <subhead line="283">(11) Atītānāgatavāro</subhead>
    <paragraph line="284" number="57"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjittha no ca tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="285">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati no ca tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjittha?</paragraph>
    <paragraph line="286">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjittha no ca tassa taṃ cittaṃ na <pageBreak edition="Thai" number="2.0013" /> uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="287">(Kha) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0386" /> vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati no ca tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha?</paragraph>
    <subhead line="288">(12) Uppannuppajjamānavāro</subhead>
    <paragraph line="289" number="58"> (Ka) uppannaṃ uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="290">(Kha) uppajjamānaṃ uppannaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="291">(Ka) na uppannaṃ na uppajjamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="292">(Kha) na uppajjamānaṃ na uppannaṃ?</paragraph>
    <subhead line="293">(13) Niruddhanirujjhamānavāro</subhead>
    <paragraph line="294" number="59"> (Ka) niruddhaṃ nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="295">(Kha) nirujjhamānaṃ niruddhaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="296">(Ka) na niruddhaṃ na nirujjhamānaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="297">(Kha) na nirujjhamānaṃ na niruddhaṃ?</paragraph>
    <subhead line="298">(14) Atikkantakālavāro</subhead>
    <paragraph line="299" number="60"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="300">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, uppajjamānaṃ khaṇaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0300" /> khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="301">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ?</paragraph>
    <paragraph line="302">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0387" />, na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ?</paragraph>
    <subhead line="303">2. Suttantacittamissakaviseso</subhead>
    <paragraph line="304" number="61"> Yassa sarāgaṃ cittaṃ uppajjati…pe… yassa vītarāgaṃ cittaṃ uppajjati… yassa sadosaṃ cittaṃ uppajjati… yassa vītadosaṃ cittaṃ uppajjati… yassa samohaṃ cittaṃ uppajjati… yassa vītamohaṃ cittaṃ uppajjati <pageBreak edition="Thai" number="2.0014" />… yassa saṃkhittaṃ cittaṃ uppajjati… yassa vikkhittaṃ cittaṃ uppajjati… yassa mahaggataṃ cittaṃ uppajjati… yassa amahaggataṃ cittaṃ uppajjati… yassa sauttaraṃ cittaṃ uppajjati… yassa anuttaraṃ cittaṃ uppajjati… yassa samāhitaṃ cittaṃ uppajjati… yassa asamāhitaṃ cittaṃ uppajjati… yassa vimuttaṃ cittaṃ uppajjati… yassa avimuttaṃ cittaṃ uppajjati…?</paragraph>
    <subhead line="305">3. Abhidhammacittamissakaviseso</subhead>
    <paragraph line="306" number="62"> Yassa kusalaṃ cittaṃ uppajjati…pe… yassa akusalaṃ cittaṃ uppajjati… yassa abyākataṃ cittaṃ uppajjati… yassa sukhāya vedanāya sampayuttaṃ cittaṃ uppajjati…?</paragraph>
    <paragraph line="307">(Etena upāyena yāva saraṇaaraṇā uddharitabbā.)</paragraph>
    <paragraph line="308">(Ka) yassa araṇaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati tassa araṇaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati?</paragraph>
    <paragraph line="309">(Kha) yassa vā pana araṇaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati tassa araṇaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati?</paragraph>
    <title line="310">(Kha) niddeso</title>
    <title line="311">1. Suddhacittasāmaññaṃ</title>
    <title line="312">1. Puggalavāro</title>
    <subhead line="313">(1) Uppādanirodhakālasambhedavāro</subhead>
    <paragraph line="314" number="63"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0301" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0388" /> cittaṃ uppajjati na nirujjhati tassa cittaṃ nirujjhissati na uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="315">Pacchimacittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati, nirujjhissati na uppajjissati. Itaresaṃ cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati, nirujjhissati ceva uppajjissati ca.</paragraph>
    <paragraph line="316">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati tassa <pageBreak edition="Thai" number="2.0015" /> cittaṃ uppajjati na nirujjhatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="317">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjati nirujjhati tassa cittaṃ na nirujjhissati uppajjissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="318">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati tassa cittaṃ na uppajjati nirujjhatīti? Natthi.</paragraph>
    <subhead line="319">(2) Uppāduppannavāro</subhead>
    <paragraph line="320" number="64"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="321">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ tassa cittaṃ uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="322">Cittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppannaṃ, no ca tesaṃ cittaṃ uppajjati. Cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppannañceva uppajjati ca.</paragraph>
    <paragraph line="323">(Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0389" /> cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="324">Cittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ na uppajjati, no ca tesaṃ cittaṃ na uppannaṃ. Nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ na ceva uppajjati na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="325">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ tassa cittaṃ na uppajjatīti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="326">(3) Nirodhuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="327" number="65"> (Ka) yassa cittaṃ nirujjhati tassa cittaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="328">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ tassa cittaṃ nirujjhatīti?</paragraph>
    <paragraph line="329">Cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppannaṃ, no ca tesaṃ cittaṃ nirujjhati. Cittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppannañceva nirujjhati ca.</paragraph>
    <paragraph line="330">(Ka) yassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0302" /> cittaṃ na nirujjhati tassa cittaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="331">Cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ na nirujjhati, no ca tesaṃ cittaṃ na uppannaṃ. Nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ na ceva nirujjhati na ca uppannaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0016" />.</paragraph>
    <paragraph line="332">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ tassa cittaṃ na nirujjhatīti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="333">(4) Uppādavāro</subhead>
    <paragraph line="334" number="66"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ uppajjitthāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="335">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjittha tassa cittaṃ uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="336">Cittassa bhaṅgakkhaṇe nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ uppajjittha, no ca tesaṃ cittaṃ uppajjati. Cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppajjittha ceva uppajjati ca.</paragraph>
    <paragraph line="337">(Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0390" /> cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ na uppajjitthāti? Uppajjittha.</paragraph>
    <paragraph line="338">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppajjittha tassa cittaṃ na uppajjatīti? Natthi.</paragraph>
    <paragraph line="339" number="67"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="340">Pacchimacittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppajjati, no ca tesaṃ cittaṃ uppajjissati. Itaresaṃ cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppajjati ceva uppajjissati ca.</paragraph>
    <paragraph line="341">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjissati tassa cittaṃ uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="342">Cittassa bhaṅgakkhaṇe nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ uppajjissati, no ca tesaṃ cittaṃ uppajjati. Cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppajjissati ceva uppajjati ca.</paragraph>
    <paragraph line="343">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ na uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="344">Cittassa bhaṅgakkhaṇe nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ na uppajjati, no ca tesaṃ cittaṃ na uppajjissati. Pacchimacittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ na ceva uppajjati na ca uppajjissati.</paragraph>
    <paragraph line="345">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na <pageBreak edition="Thai" number="2.0017" /> uppajjissati tassa cittaṃ na uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="346">Pacchimacittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ na uppajjissati, no ca tesaṃ cittaṃ na uppajjati. Pacchimacittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ na ceva uppajjissati na ca uppajjati.</paragraph>
    <paragraph line="347" number="68"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjittha tassa cittaṃ uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="348">Pacchimacittasamaṅgīnaṃ tesaṃ cittaṃ uppajjittha, no ca tesaṃ cittaṃ uppajjissati. Itaresaṃ tesaṃ cittaṃ uppajjittha ceva uppajjissati ca.</paragraph>
    <paragraph line="349">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjissati tassa cittaṃ uppajjitthāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="350">(Ka) yassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0303" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0391" /> cittaṃ na uppajjittha tassa cittaṃ na uppajjissatīti? Natthi.</paragraph>
    <paragraph line="351">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati tassa cittaṃ na uppajjitthāti? Uppajjittha.</paragraph>
    <subhead line="352">(5) Nirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="353" number="69"> (Ka) yassa cittaṃ nirujjhati tassa cittaṃ nirujjhitthāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="354">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhittha tassa cittaṃ nirujjhatīti?</paragraph>
    <paragraph line="355">Cittassa uppādakkhaṇe nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ nirujjhittha, no ca tesaṃ cittaṃ nirujjhati. Cittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ nirujjhittha ceva nirujjhati ca.</paragraph>
    <paragraph line="356">(Ka) yassa cittaṃ na nirujjhati tassa cittaṃ na nirujjhitthāti? Nirujjhittha.</paragraph>
    <paragraph line="357">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhittha tassa cittaṃ na nirujjhatīti? Natthi.</paragraph>
    <paragraph line="358" number="70"> (Ka) yassa cittaṃ nirujjhati tassa cittaṃ nirujjhissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="359">Pacchimacittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ nirujjhati, no ca tesaṃ cittaṃ nirujjhissati. Itaresaṃ cittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ nirujjhati ceva nirujjhissati ca.</paragraph>
    <paragraph line="360">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati tassa <pageBreak edition="Thai" number="2.0018" /> cittaṃ nirujjhatīti?</paragraph>
    <paragraph line="361">Cittassa uppādakkhaṇe nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ nirujjhissati, no ca tesaṃ cittaṃ nirujjhati. Cittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ nirujjhissati ceva nirujjhati ca.</paragraph>
    <paragraph line="362">(Ka) yassa cittaṃ na nirujjhati tassa cittaṃ na nirujjhissatīti? Nirujjhissati.</paragraph>
    <paragraph line="363">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati tassa cittaṃ na nirujjhatīti? Nirujjhati.</paragraph>
    <paragraph line="364" number="71"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0392" /> cittaṃ nirujjhittha tassa cittaṃ nirujjhissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="365">Pacchimacittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ nirujjhittha, no ca tesaṃ cittaṃ nirujjhissati. Itaresaṃ tesaṃ cittaṃ nirujjhittha ceva nirujjhissati ca.</paragraph>
    <paragraph line="366">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati tassa cittaṃ nirujjhitthāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="367">(Ka) yassa cittaṃ na nirujjhittha tassa cittaṃ na nirujjhissatīti? Natthi.</paragraph>
    <paragraph line="368">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati tassa cittaṃ na nirujjhitthāti? Nirujjhittha.</paragraph>
    <subhead line="369">(6) Uppādanirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="370" number="72"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ nirujjhitthāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="371">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhittha tassa cittaṃ uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="372">Cittassa bhaṅgakkhaṇe nirodhasamāpannānaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0304" /> asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ nirujjhittha, no ca tesaṃ cittaṃ uppajjati. Cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ nirujjhittha ceva uppajjati ca.</paragraph>
    <paragraph line="373">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ na nirujjhitthāti? Nirujjhittha.</paragraph>
    <paragraph line="374">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhittha tassa cittaṃ na uppajjatīti? Natthi.</paragraph>
    <paragraph line="375" number="73"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ nirujjhissatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="376">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati tassa cittaṃ uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="377">Cittassa bhaṅgakkhaṇe nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0019" /> tesaṃ cittaṃ nirujjhissati, no ca tesaṃ cittaṃ uppajjati. Cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ nirujjhissati ceva uppajjati ca.</paragraph>
    <paragraph line="378">(Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0393" /> cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ na nirujjhissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="379">Cittassa bhaṅgakkhaṇe nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ na uppajjati, no ca tesaṃ cittaṃ na nirujjhissati. Pacchimacittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ na ceva uppajjati na ca nirujjhissati.</paragraph>
    <paragraph line="380">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati tassa cittaṃ na uppajjatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="381" number="74"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjittha tassa cittaṃ nirujjhissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="382">Pacchimacittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppajjittha, no ca tesaṃ cittaṃ nirujjhissati. Itaresaṃ tesaṃ cittaṃ uppajjittha ceva nirujjhissati ca.</paragraph>
    <paragraph line="383">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati tassa cittaṃ uppajjitthāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="384">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjittha tassa cittaṃ na nirujjhissatīti? Natthi.</paragraph>
    <paragraph line="385">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati tassa cittaṃ na uppajjitthāti? Uppajjittha.</paragraph>
    <subhead line="386">(7) Uppajjamānananirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="387" number="75"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjati tassa cittaṃ na nirujjhatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="388">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhati tassa cittaṃ uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="389">Nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ na nirujjhati, no ca tesaṃ cittaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0020" /> uppajjati. Cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ na nirujjhati ceva uppajjati ca.</paragraph>
    <paragraph line="390">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjati tassa cittaṃ nirujjhatīti?</paragraph>
    <paragraph line="391">Nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ na uppajjati, no ca tesaṃ cittaṃ nirujjhati. Cittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ na uppajjati ceva nirujjhati ca.</paragraph>
    <paragraph line="392">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhati tassa cittaṃ na uppajjatīti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="393">(8) Uppajjamānuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="394" number="76"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0305" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0394" /> cittaṃ uppajjamānaṃ tassa cittaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="395">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ tassa cittaṃ uppajjamānanti?</paragraph>
    <paragraph line="396">Cittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppannaṃ, no ca tesaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ. Cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppannañceva uppajjamānañca.</paragraph>
    <paragraph line="397">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjamānaṃ tassa cittaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="398">Cittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ, no ca tesaṃ cittaṃ na uppannaṃ. Nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ na ceva uppajjamānaṃ na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="399">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ tassa cittaṃ na uppajjamānanti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="400">(9) Nirujjhamānuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="401" number="77"> (Ka) yassa cittaṃ nirujjhamānaṃ tassa cittaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="402">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ tassa cittaṃ nirujjhamānanti?</paragraph>
    <paragraph line="403">Cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppannaṃ, no ca tesaṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ. Cittassa bhaṅgakkhaṇe tesaṃ cittaṃ uppannañceva nirujjhamānañca.</paragraph>
    <paragraph line="404">(Ka) yassa cittaṃ na nirujjhamānaṃ tassa cittaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="405">Cittassa uppādakkhaṇe tesaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ, no ca tesaṃ cittaṃ na uppannaṃ. Nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ na ceva nirujjhamānaṃ na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="406">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ tassa <pageBreak edition="Thai" number="2.0021" /> cittaṃ na nirujjhamānanti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="407">(10) Uppannuppādavāro</subhead>
    <paragraph line="408" number="78"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0395" /> cittaṃ uppannaṃ tassa cittaṃ uppajjitthāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="409">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjittha tassa cittaṃ uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="410">Nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ uppajjittha, no ca tesaṃ cittaṃ uppannaṃ. Cittasamaṅgīnaṃ tesaṃ cittaṃ uppajjittha ceva uppannañca.</paragraph>
    <paragraph line="411">(Ka) yassa cittaṃ na uppannaṃ tassa cittaṃ na uppajjitthāti? Uppajjittha.</paragraph>
    <paragraph line="412">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppajjittha tassa cittaṃ na uppannanti? Natthi.</paragraph>
    <paragraph line="413" number="79"> (Ka) yassa cittaṃ uppannaṃ tassa cittaṃ uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="414">Pacchimacittasamaṅgīnaṃ tesaṃ cittaṃ uppannaṃ, no ca tesaṃ cittaṃ uppajjissati. Itaresaṃ cittasamaṅgīnaṃ tesaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0306" /> cittaṃ uppannañceva uppajjissati ca.</paragraph>
    <paragraph line="415">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjissati tassa cittaṃ uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="416">Nirodhasamāpannānaṃ asaññasattānaṃ tesaṃ cittaṃ uppajjissati, no ca tesaṃ cittaṃ uppannaṃ. Cittasamaṅgīnaṃ tesaṃ cittaṃ uppajjissati ceva uppannañca.</paragraph>
    <paragraph line="417">(Ka) yassa cittaṃ na uppannaṃ tassa cittaṃ na uppajjissatīti? Uppajjissati.</paragraph>
    <paragraph line="418">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati tassa cittaṃ na uppannanti? Uppannaṃ.</paragraph>
    <subhead line="419">(11) Atītānāgatavāro</subhead>
    <paragraph line="420" number="80"> (Ka) yassa cittaṃ uppajjittha no ca tassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjissatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="421">(Kha) yassa vā pana cittaṃ uppajjissati no ca tassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjitthāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="422">(Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0396" /> cittaṃ na uppajjittha no ca tassa cittaṃ na uppannaṃ, tassa <pageBreak edition="Thai" number="2.0022" /> cittaṃ na uppajjissatīti? Natthi.</paragraph>
    <paragraph line="423">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati no ca tassa cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjitthāti? Uppajjittha.</paragraph>
    <subhead line="424">(12) Uppannuppajjamānavāro</subhead>
    <paragraph line="425" number="81"> (Ka) uppannaṃ uppajjamānanti?</paragraph>
    <paragraph line="426">Bhaṅgakkhaṇe uppannaṃ, no ca uppajjamānaṃ. Uppādakkhaṇe uppannañceva uppajjamānañca.</paragraph>
    <paragraph line="427">(Kha) uppajjamānaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="428">(Ka) na uppannaṃ na uppajjamānanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="429">(Kha) na uppajjamānaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="430">Bhaṅgakkhaṇe na uppajjamānaṃ, no ca na uppannaṃ. Atītānāgataṃ cittaṃ na ceva uppajjamānaṃ na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <subhead line="431">(13) Niruddhanirujjhamānavāro</subhead>
    <paragraph line="432" number="82"> (Ka) niruddhaṃ nirujjhamānanti? No.</paragraph>
    <paragraph line="433">(Kha) nirujjhamānaṃ niruddhanti? No.</paragraph>
    <paragraph line="434">(Ka) na niruddhaṃ na nirujjhamānanti?</paragraph>
    <paragraph line="435">Bhaṅgakkhaṇe na niruddhaṃ, no ca na nirujjhamānaṃ. Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva niruddhaṃ na ca nirujjhamānaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="436">(Kha) na nirujjhamānaṃ na niruddhanti?</paragraph>
    <paragraph line="437">Atītaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ, no ca na niruddhaṃ. Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva nirujjhamānaṃ na ca niruddhaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="438">(14) Atikkantakālavāro</paragraph>
    <paragraph line="439" number="83"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0307" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0397" /> cittaṃ uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittanti?</paragraph>
    <paragraph line="440">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ uppādakkhaṇaṃ vītakkantaṃ bhaṅgakkhaṇaṃ avītikkantaṃ, atītaṃ cittaṃ uppādakkhaṇañca vītikkantaṃ bhaṅgakkhaṇañca vītikkantaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="441">(Kha) yassa vā pana cittaṃ nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, uppajjamānaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0023" /> khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittanti?</paragraph>
    <paragraph line="442">Atītaṃ cittaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="443">(Ka) yassa cittaṃ na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittanti?</paragraph>
    <paragraph line="444">Uppādakkhaṇe anāgataṃ cittaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="445">(Kha) yassa vā pana cittaṃ na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittanti?</paragraph>
    <paragraph line="446">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ bhaṅgakkhaṇaṃ avītikkantaṃ no ca uppādakkhaṇaṃ avītikkantaṃ, uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ bhaṅgakkhaṇañca avītikkantaṃ uppādakkhaṇañca avītikkantaṃ.</paragraph>
    <title line="447">1. Suddhacittasāmañña</title>
    <title line="448">2. Dhammavāro</title>
    <subhead line="449">(1) Uppādanirodhakālasambhedavāro</subhead>
    <paragraph line="450" number="84"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati taṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="451">(Kha) yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0398" /> vā pana cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati taṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="452">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati taṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="453">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati taṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhatīti? Natthi.</paragraph>
    <subhead line="454">(2) Uppāduppannavāro</subhead>
    <paragraph line="455" number="85"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="456">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="457">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ uppannaṃ, no ca taṃ cittaṃ uppajjati. Uppādakkhaṇe cittaṃ uppannañceva uppajjati ca.</paragraph>
    <paragraph line="458">(Ka) yaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0308" /> cittaṃ na uppajjati taṃ cittaṃ na <pageBreak edition="Thai" number="2.0024" /> uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="459">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na uppajjati, no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Atītānāgataṃ cittaṃ na ceva uppajjati na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="460">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na uppajjatīti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="461">(3) Nirodhuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="462" number="86"> (Ka) yaṃ cittaṃ nirujjhati taṃ cittaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="463">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ nirujjhatīti?</paragraph>
    <paragraph line="464">Uppādakkhaṇe cittaṃ uppannaṃ, no ca taṃ cittaṃ nirujjhati. Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ uppannañceva nirujjhati ca.</paragraph>
    <paragraph line="465">(Ka) yaṃ cittaṃ na nirujjhati taṃ cittaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="466">Uppādakkhaṇe cittaṃ na nirujjhati, no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Atītānāgataṃ cittaṃ na ceva nirujjhati na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="467">(Kha) yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0399" /> vā pana cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na nirujjhatīti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="468">(4) Uppādavāro</subhead>
    <paragraph line="469" number="87"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ uppajjitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="470">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjittha taṃ cittaṃ uppajjatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="471">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjati taṃ cittaṃ na uppajjitthāti?</paragraph>
    <paragraph line="472">Atītaṃ cittaṃ na uppajjati, no ca taṃ cittaṃ na uppajjittha. Bhaṅgakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva uppajjati na ca uppajjittha.</paragraph>
    <paragraph line="473">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjittha taṃ cittaṃ na uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="474">Uppādakkhaṇe cittaṃ na uppajjittha, no ca taṃ cittaṃ na uppajjati. Bhaṅgakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva uppajjittha na ca uppajjati.</paragraph>
    <paragraph line="475" number="88"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ uppajjissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="476">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati taṃ cittaṃ uppajjatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="477">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjati taṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0025" /> cittaṃ na uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="478">Anāgataṃ cittaṃ na uppajjati, no ca taṃ cittaṃ na uppajjissati. Bhaṅgakkhaṇe atītañca cittaṃ na ceva uppajjati na ca uppajjissati.</paragraph>
    <paragraph line="479">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati taṃ cittaṃ na uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="480">Uppādakkhaṇe cittaṃ na uppajjissati, no ca taṃ cittaṃ na uppajjati. Bhaṅgakkhaṇe atītañca cittaṃ na ceva uppajjissati na ca uppajjati.</paragraph>
    <paragraph line="481" number="89"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjittha taṃ cittaṃ uppajjissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="482">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati taṃ cittaṃ uppajjitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="483">(Ka) yaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0309" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0400" /> cittaṃ na uppajjittha taṃ cittaṃ na uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="484">Anāgataṃ cittaṃ na uppajjittha, no ca taṃ cittaṃ na uppajjissati. Paccuppannaṃ cittaṃ na ceva uppajjittha na ca uppajjissati.</paragraph>
    <paragraph line="485">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati taṃ cittaṃ na uppajjitthāti?</paragraph>
    <paragraph line="486">Atītaṃ cittaṃ na uppajjissati, no ca taṃ cittaṃ na uppajjittha. Paccuppannaṃ cittaṃ na ceva uppajjissati na ca uppajjittha.</paragraph>
    <subhead line="487">(5) Nirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="488" number="90"> (Ka) yaṃ cittaṃ nirujjhati taṃ cittaṃ nirujjhitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="489">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhittha taṃ cittaṃ nirujjhatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="490">(Ka) yaṃ cittaṃ na nirujjhati taṃ cittaṃ na nirujjhitthāti?</paragraph>
    <paragraph line="491">Atītaṃ cittaṃ na nirujjhati, no ca taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva nirujjhati na ca nirujjhittha.</paragraph>
    <paragraph line="492">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhittha taṃ cittaṃ na nirujjhatīti?</paragraph>
    <paragraph line="493">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na nirujjhittha, no ca taṃ cittaṃ na nirujjhati. Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva nirujjhittha na <pageBreak edition="Thai" number="2.0026" /> ca nirujjhati.</paragraph>
    <paragraph line="494" number="91"> (Ka) yaṃ cittaṃ nirujjhati taṃ cittaṃ nirujjhissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="495">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati taṃ cittaṃ nirujjhatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="496">(Ka) yaṃ cittaṃ na nirujjhati taṃ cittaṃ na nirujjhissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="497">Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na nirujjhati, no ca taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Atītaṃ cittaṃ na ceva nirujjhati na ca nirujjhissati.</paragraph>
    <paragraph line="498">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati taṃ cittaṃ na nirujjhatīti?</paragraph>
    <paragraph line="499">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na nirujjhissati, no ca taṃ cittaṃ na nirujjhati. Atītaṃ cittaṃ na ceva nirujjhissati na ca nirujjhati.</paragraph>
    <paragraph line="500" number="92"> (Ka) yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0401" /> cittaṃ nirujjhittha taṃ cittaṃ nirujjhissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="501">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati taṃ cittaṃ nirujjhitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="502">(Ka) yaṃ cittaṃ na nirujjhittha taṃ cittaṃ na nirujjhissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="503">Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na nirujjhittha, no ca taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na ceva nirujjhittha na ca nirujjhissati.</paragraph>
    <paragraph line="504">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati taṃ cittaṃ na nirujjhitthāti?</paragraph>
    <paragraph line="505">Atītaṃ cittaṃ na nirujjhissati, no ca taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na ceva nirujjhissati na ca nirujjhittha.</paragraph>
    <subhead line="506">(6) Uppādanirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="507" number="93"> (Ka) yaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0310" /> cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ nirujjhitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="508">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhittha taṃ cittaṃ uppajjatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="509">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjati taṃ cittaṃ na nirujjhitthāti?</paragraph>
    <paragraph line="510">Atītaṃ cittaṃ na uppajjati, no ca taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Bhaṅgakkhaṇe anāgatañca cittaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0027" /> na ceva uppajjati na ca nirujjhittha.</paragraph>
    <paragraph line="511">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhittha taṃ cittaṃ na uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="512">Uppādakkhaṇe cittaṃ na nirujjhittha, no ca taṃ cittaṃ na uppajjati. Bhaṅgakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva nirujjhittha na ca uppajjati.</paragraph>
    <paragraph line="513" number="94"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ nirujjhissatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="514">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati taṃ cittaṃ uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="515">Anāgataṃ cittaṃ nirujjhissati, no ca taṃ cittaṃ uppajjati. Uppādakkhaṇe cittaṃ nirujjhissati ceva uppajjati ca.</paragraph>
    <paragraph line="516">(Ka) yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0402" /> cittaṃ na uppajjati taṃ cittaṃ na nirujjhissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="517">Anāgataṃ cittaṃ na uppajjati, no ca taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Bhaṅgakkhaṇe atītañca cittaṃ na ceva uppajjati na ca nirujjhissati.</paragraph>
    <paragraph line="518">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati taṃ cittaṃ na uppajjatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="519" number="95"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjittha taṃ cittaṃ nirujjhissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="520">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati taṃ cittaṃ uppajjitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="521">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjittha taṃ cittaṃ na nirujjhissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="522">Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na uppajjittha, no ca taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na ceva uppajjittha na ca nirujjhissati.</paragraph>
    <paragraph line="523">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati taṃ cittaṃ na uppajjitthāti?</paragraph>
    <paragraph line="524">Atītaṃ cittaṃ na nirujjhissati, no ca taṃ cittaṃ na uppajjittha. Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na ceva nirujjhissati na ca uppajjittha.</paragraph>
    <subhead line="525">(7) Uppajjamāna-nanirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="526" number="96"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjati taṃ cittaṃ na nirujjhatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="527">(Kha) yaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0028" /> vā pana cittaṃ na nirujjhati taṃ cittaṃ uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="528">Atītānāgataṃ cittaṃ na nirujjhati, no ca taṃ cittaṃ uppajjati. Uppādakkhaṇe cittaṃ na nirujjhati ceva uppajjati ca.</paragraph>
    <paragraph line="529">(Ka) yaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0311" /> cittaṃ na uppajjati taṃ cittaṃ nirujjhatīti?</paragraph>
    <paragraph line="530">Atītānāgataṃ cittaṃ na uppajjati, no ca taṃ cittaṃ nirujjhati. Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na uppajjati ceva nirujjhati ca.</paragraph>
    <paragraph line="531">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhati taṃ cittaṃ na uppajjatīti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="532">(8) Uppajjamānuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="533" number="97"> (Ka) yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0403" /> cittaṃ uppajjamānaṃ taṃ cittaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="534">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ uppajjamānanti?</paragraph>
    <paragraph line="535">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ uppannaṃ, no ca taṃ cittaṃ uppajjamānaṃ. Uppādakkhaṇe cittaṃ uppannañceva uppajjamānañca.</paragraph>
    <paragraph line="536">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ taṃ cittaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="537">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na uppajjamānaṃ, no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Atītānāgataṃ cittaṃ na ceva uppajjamānaṃ na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="538">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na uppajjamānanti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="539">(9) Nirujjhamānuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="540" number="98"> (Ka) yaṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ taṃ cittaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="541">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ nirujjhamānanti?</paragraph>
    <paragraph line="542">Uppādakkhaṇe cittaṃ uppannaṃ, no ca taṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ. Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ uppannañceva nirujjhamānañca.</paragraph>
    <paragraph line="543">(Ka) yaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ taṃ cittaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="544">Uppādakkhaṇe cittaṃ na nirujjhamānaṃ, no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Atītānāgataṃ cittaṃ na ceva nirujjhamānaṃ na ca uppannaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0029" />.</paragraph>
    <paragraph line="545">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na nirujjhamānanti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="546">(10) Uppannuppādavāro</subhead>
    <paragraph line="547" number="99"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ uppajjitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="548">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjittha taṃ cittaṃ uppannanti? No.</paragraph>
    <paragraph line="549">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na uppajjitthāti?</paragraph>
    <paragraph line="550">Atītaṃ cittaṃ na uppannaṃ, no ca taṃ cittaṃ na uppajjittha. Anāgataṃ cittaṃ na ceva uppannaṃ na ca uppajjittha.</paragraph>
    <paragraph line="551">(Kha) yaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0404" /> vā pana cittaṃ na uppajjittha taṃ cittaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="552">Paccuppannaṃ cittaṃ na uppajjittha, no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Anāgataṃ cittaṃ na ceva uppajjittha na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="553" number="100"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppannaṃ taṃ cittaṃ uppajjissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="554">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati taṃ cittaṃ uppannanti? No.</paragraph>
    <paragraph line="555">(Ka) yaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0312" /> cittaṃ na uppannaṃ taṃ cittaṃ na uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="556">Anāgataṃ cittaṃ na uppannaṃ, no ca taṃ cittaṃ na uppajjissati. Atītaṃ cittaṃ na ceva uppannaṃ na ca uppajjissati.</paragraph>
    <paragraph line="557">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati taṃ cittaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="558">Paccuppannaṃ cittaṃ na uppajjissati, no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Atītaṃ cittaṃ na ceva uppajjissati na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <subhead line="559">(11) Atītānāgatavāro</subhead>
    <paragraph line="560" number="101"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjittha no ca taṃ cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="561">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati no ca taṃ cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="562">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjittha no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjissatīti? Āmantā <pageBreak edition="Thai" number="2.0030" />.</paragraph>
    <paragraph line="563">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjitthāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="564">(12) Uppannuppajjamānavāro</subhead>
    <paragraph line="565" number="102"> (Ka) uppannaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0405" /> uppajjamānanti?</paragraph>
    <paragraph line="566">Bhaṅgakkhaṇe uppannaṃ, no ca uppajjamānaṃ. Uppādakkhaṇe uppannañceva uppajjamānañca.</paragraph>
    <paragraph line="567">(Kha) uppajjamānaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="568">(Ka) na uppannaṃ na uppajjamānanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="569">(Kha) na uppajjamānaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="570">Bhaṅgakkhaṇe na uppajjamānaṃ, no ca na uppannaṃ. Atītānāgataṃ cittaṃ na ceva uppajjamānaṃ na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <subhead line="571">(13) Niruddhanirujjhamānavāro</subhead>
    <paragraph line="572" number="103"> (Ka) niruddhaṃ nirujjhamānanti? No.</paragraph>
    <paragraph line="573">(Kha) nirujjhamānaṃ niruddhanti? No.</paragraph>
    <paragraph line="574">(Ka) na niruddhaṃ na nirujjhamānanti?</paragraph>
    <paragraph line="575">Bhaṅgakkhaṇe na niruddhaṃ, no ca na nirujjhamānaṃ. Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva niruddhaṃ na ca nirujjhamānaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="576">(Kha) na nirujjhamānaṃ na niruddhanti?</paragraph>
    <paragraph line="577">Atītaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ, no ca na niruddhaṃ. Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva nirujjhamānaṃ na ca niruddhaṃ.</paragraph>
    <subhead line="578">(14) Atikkantakālavāro</subhead>
    <paragraph line="579" number="104"> (Ka) yaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittanti?</paragraph>
    <paragraph line="580">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ uppādakkhaṇaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0313" /> vītikkantaṃ bhaṅgakkhaṇaṃ avītikkantaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0406" />, atītaṃ cittaṃ uppādakkhaṇañca vītikkantaṃ bhaṅgakkhaṇañca vītikkantaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="581">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittanti?</paragraph>
    <paragraph line="582">Atītaṃ cittaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0031" />.</paragraph>
    <paragraph line="583">(Ka) yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittanti?</paragraph>
    <paragraph line="584">Uppādakkhaṇe anāgataṃ cittaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="585">(Kha) yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittanti?</paragraph>
    <paragraph line="586">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ bhaṅgakkhaṇaṃ avītikkantaṃ no ca uppādakkhaṇaṃ avītikkantaṃ, uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ bhaṅgakkhaṇañca avītikkantaṃ uppādakkhaṇañca avītikkantaṃ.</paragraph>
    <title line="587">1. Suddhacittasāmañña</title>
    <title line="588">3. Puggaladhammavāro</title>
    <subhead line="589">(1) Uppādanirodhakālasambhedavāro</subhead>
    <paragraph line="590" number="105"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="591">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati tassa taṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhatīti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="592">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="593">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati tassa taṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhatīti? Natthi.</paragraph>
    <subhead line="594">(2) Uppāduppannavāro</subhead>
    <paragraph line="595" number="106"> (Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0407" /> yaṃ cittaṃ uppajjati tassa taṃ cittaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="596">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="597">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ uppannaṃ, no ca tassa taṃ cittaṃ uppajjati. Uppādakkhaṇe cittaṃ uppannañceva uppajjati ca.</paragraph>
    <paragraph line="598">(Ka) yassa <pageBreak edition="Thai" number="2.0032" /> yaṃ cittaṃ na uppajjati tassa taṃ cittaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="599">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na uppajjati, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Atītānāgataṃ cittaṃ na ceva uppajjati <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0314" /> na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="600">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ na uppajjatīti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="601">(3) Nirodhuppannavāro</subhead>
    <paragraph line="602" number="107"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ nirujjhati tassa taṃ cittaṃ uppannanti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="603">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ nirujjhatīti?</paragraph>
    <paragraph line="604">Uppādakkhaṇe cittaṃ uppannaṃ, no ca tassa taṃ cittaṃ nirujjhati. Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ uppannañceva nirujjhati ca.</paragraph>
    <paragraph line="605">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhati tassa taṃ cittaṃ na uppannanti?</paragraph>
    <paragraph line="606">Uppādakkhaṇe cittaṃ na nirujjhati, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Atītānāgataṃ cittaṃ na ceva nirujjhati na ca uppannaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="607">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ tassa taṃ cittaṃ na nirujjhatīti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="608">(4) Uppādavāro</subhead>
    <paragraph line="609" number="108"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjati tassa taṃ cittaṃ uppajjitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="610">(Kha) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0408" /> vā pana yaṃ cittaṃ uppajjittha tassa taṃ cittaṃ uppajjatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="611">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati tassa taṃ cittaṃ na uppajjitthāti?</paragraph>
    <paragraph line="612">Atītaṃ cittaṃ na uppajjati, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha. Bhaṅgakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva uppajjati na ca uppajjittha.</paragraph>
    <paragraph line="613">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjittha tassa taṃ cittaṃ na uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="614">Uppādakkhaṇe cittaṃ na uppajjittha, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppajjati. Bhaṅgakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva uppajjittha <pageBreak edition="Thai" number="2.0033" /> na ca uppajjati.</paragraph>
    <paragraph line="615" number="109"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjati tassa taṃ cittaṃ uppajjissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="616">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati tassa taṃ cittaṃ uppajjatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="617">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati tassa taṃ cittaṃ na uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="618">Anāgataṃ cittaṃ na uppajjati, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati. Bhaṅgakkhaṇe atītañca cittaṃ na ceva uppajjati na ca uppajjissati.</paragraph>
    <paragraph line="619">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati tassa taṃ cittaṃ na uppajjatīti?</paragraph>
    <paragraph line="620">Uppādakkhaṇe cittaṃ na uppajjissati, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppajjati. Bhaṅgakkhaṇe atītañca cittaṃ na ceva uppajjissati na ca uppajjati.</paragraph>
    <paragraph line="621" number="110"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ uppajjittha tassa taṃ cittaṃ uppajjissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="622">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati tassa taṃ cittaṃ uppajjitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="623">(Ka) yassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0315" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0409" /> yaṃ cittaṃ na uppajjittha tassa taṃ cittaṃ na uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="624">Anāgataṃ cittaṃ na uppajjittha, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati. Paccuppannaṃ cittaṃ na ceva uppajjittha na ca uppajjissati.</paragraph>
    <paragraph line="625">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati tassa taṃ cittaṃ na uppajjitthāti?</paragraph>
    <paragraph line="626">Atītaṃ cittaṃ na uppajjissati, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha. Paccuppannaṃ cittaṃ na ceva uppajjissati na ca uppajjittha.</paragraph>
    <subhead line="627">(5) Nirodhavāro</subhead>
    <paragraph line="628" number="111"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ nirujjhati tassa taṃ cittaṃ nirujjhitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="629">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhittha tassa taṃ cittaṃ nirujjhatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="630">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhitthāti?</paragraph>
    <paragraph line="631">Atītaṃ cittaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0034" /> na nirujjhati, no ca tassa taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva nirujjhati na ca nirujjhittha.</paragraph>
    <paragraph line="632">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhittha tassa taṃ cittaṃ na nirujjhatīti?</paragraph>
    <paragraph line="633">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na nirujjhittha, no ca tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati. Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na ceva nirujjhittha na ca nirujjhati.</paragraph>
    <paragraph line="634" number="112"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ nirujjhati tassa taṃ cittaṃ nirujjhissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="635">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ nirujjhatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="636">(Ka) yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0410" /> yaṃ cittaṃ na nirujjhati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="637">Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na nirujjhati, no ca tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Atītaṃ cittaṃ na ceva nirujjhati na ca nirujjhissati.</paragraph>
    <paragraph line="638">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhatīti?</paragraph>
    <paragraph line="639">Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na nirujjhissati, no ca tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati. Atītaṃ cittaṃ na ceva nirujjhissati na ca nirujjhati.</paragraph>
    <paragraph line="640" number="113"> (Ka) yassa yaṃ cittaṃ nirujjhittha tassa taṃ cittaṃ nirujjhissatīti? No.</paragraph>
    <paragraph line="641">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ nirujjhitthāti? No.</paragraph>
    <paragraph line="642">(Ka) yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhittha tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="643">Uppādakkhaṇe anāgatañca cittaṃ na nirujjhittha, no ca tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ na ceva nirujjhittha na ca nirujjhissati.</paragraph>
    <paragraph line="644">(Kha) yassa vā pana yaṃ cittaṃ na <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0316" /> nirujjhissati tassa taṃ cittaṃ na nirujjhitthāti?</paragraph>
    <paragraph line="645">Atītaṃ cittaṃ na nirujjhissati, no ca tassa taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Bhaṅgakkhaṇe cittaṃ <pageBreak edition="Thai" number="2.0035" /> na ceva nirujjhissati na ca nirujjhittha.</paragraph>
    <paragraph line="646">(Yassa cittake sakabhāvena niddiṭṭhe, yaṃ cittake ca yassa yaṃ cittake ca ekattena niddiṭṭhe.)</paragraph>
    <subhead line="647">2. Suttantacittamissakaviseso</subhead>
    <paragraph line="648" number="114"> Yassa <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0411" /> sarāgaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati tassa sarāgaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="649">Sarāgapacchimacittassa uppādakkhaṇe tesaṃ sarāgaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati, nirujjhissati na uppajjissati. Itaresaṃ sarāgacittassa uppādakkhaṇe tesaṃ…pe….</paragraph>
    <subhead line="650">3. Abhidhammacittamissakaviseso</subhead>
    <paragraph line="651" number="115"> Yassa kusalaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati tassa kusalaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissatīti?</paragraph>
    <paragraph line="652">Pacchimakusalacittassa uppādakkhaṇe tesaṃ kusalaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati, nirujjhissati na uppajjissati. Itaresaṃ kusalacittassa uppādakkhaṇe tesaṃ…pe….</paragraph>
    <paragraph line="653">Yassa vā pana…pe…? Āmantā …pe….</paragraph>
    <paragraph line="654" number="116"> Yassa akusalaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati…pe…. Yassa abyākataṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati…pe….</paragraph>
    <paragraph line="655">(Mūlayamakaṃ cittayamakaṃ dhammayamakanti tīṇi yamakāni yāva saraṇaaraṇā gacchanti.)</paragraph>
    <centered line="656">Cittayamakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
  </content>
</document>