<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m10.mul14.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-4/1-1. kusalattika-hetudukam.xml</archivePath>
    <baseFileName>1-1. kusalattika-hetudukam</baseFileName>
    <titlePath>1-1. Kusalattika-hetudukaṃ - Paṭṭhānapāḷi-4 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
    <versions>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">1-1. Kusalattika-hetudukaṃ</chapter>
    <title line="2">1. Hetupadaṃ</title>
    <title line="3">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="4">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="5">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="6" number="1"> Kusalaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0335" /><pageBreak edition="M" number="4.0467" /><pageBreak edition="V" number="4.0577" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca kusalo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="7">Akusalaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca akusalo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="8">Abyākataṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="9" number="2"> Kusalaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca kusalo hetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="10">Akusalaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca akusalo hetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="11">Abyākataṃ <pageBreak edition="V" number="4.0578" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato hetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="12" number="3"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi, anantare tīṇi, samanantare tīṇi, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi <pageBreak edition="M" number="4.0468" />, upanissaye tīṇi, purejāte tīṇi, āsevane tīṇi, kamme tīṇi, vipāke ekaṃ, āhāre tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="13">Paccanīyaṃ –naadhipatipaccayo</subhead>
    <paragraph line="14" number="4"> Kusalaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca kusalo hetu dhammo uppajjati naadhipatipaccayā <pageBreak edition="T" number="5.0336" />. (1)</paragraph>
    <paragraph line="15">Akusalaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca akusalo hetu dhammo uppajjati naadhipatipaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="16">Abyākataṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato hetu dhammo uppajjati naadhipatipaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="17" number="5"> Naadhipatiyā tīṇi, napurejāte tīṇi, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, navipāke tīṇi, navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="18">Hetupaccayā naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="19">Naadhipatipaccayā hetuyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="20">(Sahajātavārepi paccayavārepi nissayavārepi saṃsaṭṭhavārepi sampayuttavārepi sabbattha tīṇi.)</paragraph>
    <title line="21">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="22">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="23">Hetuārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="24" number="6"> Kusalo <pageBreak edition="V" number="4.0579" /> hetu dhammo kusalassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="25">Akusalo hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="26">Abyākato hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="27" number="7"> Kusalo hetu dhammo kusalassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Kusalo hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa <pageBreak edition="M" number="4.0469" /> ārammaṇapaccayena paccayo. Kusalo hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="28">Akusalo hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="29">Abyākato hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="30" number="8"> Kusalo <pageBreak edition="T" number="5.0337" /> hetu dhammo kusalassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Kusalo hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Kusalo hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="31">Akusalo hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="32">Abyākato hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Abyākato hetu dhammo kusalassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Abyākato hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <subhead line="33">Anantarapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="34" number="9"> Kusalo <pageBreak edition="V" number="4.0580" /> hetu dhammo kusalassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="35">Akusalo hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="36">Abyākato hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo (1)</paragraph>
    <paragraph line="37" number="10"> Kusalo hetu dhammo kusalassa hetussa dhammassa sahajātapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="38">Akusalo hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa sahajātapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="39">Abyākato <pageBreak edition="M" number="4.0470" /> hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa sahajātapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <centered line="40">(Aññamaññanissayapaccayā sahajātapaccayasadisā).</centered>
    <subhead line="41">Upanissayapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="42" number="11"> Kusalo hetu dhammo kusalassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Kusalo hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Kusalo hetu dhammo abyākatassa <pageBreak edition="T" number="5.0338" /> hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="43">Akusalo hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Akusalo hetu dhammo kusalassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Akusalo hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… tīṇi. (3)</paragraph>
    <paragraph line="44">Abyākato hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Abyākato hetu dhammo kusalassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Abyākato hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="45">Abyākato <pageBreak edition="V" number="4.0581" /> hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa vipākapaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="46" number="12"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā satta, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye nava, āsevane tīṇi, vipāke ekaṃ, indriye dve, magge dve, sampayutte tīṇi, atthiyā tīṇi, natthiyā pañca, vigate pañca, avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="47">Paccanīyuddhāro</subhead>
    <paragraph line="48" number="13"> Kusalo hetu dhammo kusalassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. Kusalo hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. Kusalo <pageBreak edition="M" number="4.0471" /> hetu <pageBreak edition="T" number="5.0339" /> dhammo abyākatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="49">Akusalo hetu dhammo akusalassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. Akusalo hetu dhammo kusalassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. Akusalo hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="50">Abyākato hetu dhammo abyākatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="51" number="14"> Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="52">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="53">Nahetupaccayā <pageBreak edition="V" number="4.0582" /> ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="54">(Yathā kusalattike pañhāvārassa anulomampi paccanīyampi anulomapaccanīyampi paccanīyānulomampi gaṇitaṃ, evaṃ gaṇetabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="55">2. Nahetupadaṃ</title>
    <title line="56">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="57">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="58">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="59" number="15"> Kusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca kusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Kusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Kusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca kusalo nahetu ca abyākato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="60">Akusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca akusalo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="5.0340" />. Akusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Akusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca akusalo nahetu ca abyākato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="61">Abyākataṃ <pageBreak edition="M" number="4.0472" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="62">Kusalaṃ nahetuñca abyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="63">Akusalaṃ nahetuñca abyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="64" number="16"> Kusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0583" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca kusalo nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="65">Akusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca akusalo nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="66">Abyākataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā (1) (saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="67" number="17"> Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā nava, anantare tīṇi, samanantare tīṇi, sahajāte nava, aññamaññe tīṇi, nissaye nava, upanissaye tīṇi, purejāte tīṇi, āsevane tīṇi, kamme nava, vipāke ekaṃ, āhāre nava, indriye nava, jhāne nava, magge nava, sampayutte tīṇi, vippayutte nava, atthiyā nava, natthiyā tīṇi, vigate tīṇi, avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="68">Nahetunaārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="69" number="18"> Abyākataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="70">Kusalaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0341" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="71">Akusalaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="72">Abyākataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="73">Kusalaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0473" /> nahetuñca abyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="74">Akusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0584" /> nahetuñca abyākataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="75" number="19"> Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe pañca, naadhipatiyā nava, naanantare pañca, nasamanantare pañca, naaññamaññe pañca, naupanissaye pañca, napurejāte satta, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme tīṇi, navipāke nava, naāhāre ekaṃ, naindriye ekaṃ, najhāne ekaṃ, namagge ekaṃ, nasampayutte pañca, navippayutte tīṇi, nonatthiyā pañca, novigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="76">Hetupaccayā naārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="77">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="78">(Sahajātavārampi paccayavārampi nissayavārampi saṃsaṭṭhavārampi sampayuttavārampi paṭiccavārasadisā vitthāretabbā.)</paragraph>
    <title line="79">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="80">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="81">Ārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="82" number="20"> Kusalo nahetu dhammo kusalassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Kusalo nahetu dhammo akusalassa nahetussa dhammassa <pageBreak edition="T" number="5.0342" /> ārammaṇapaccayena paccayo. Kusalo nahetu dhammo abyākatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="83">Akusalo nahetu dhammo akusalassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Akusalo nahetu dhammo kusalassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Akusalo nahetu dhammo abyākatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="84">Abyākato nahetu dhammo abyākatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Abyākato nahetu dhammo kusalassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Abyākato nahetu dhammo akusalassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="85" number="21"> Kusalo <pageBreak edition="M" number="4.0474" /><pageBreak edition="V" number="4.0585" /> nahetu dhammo kusalassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Kusalo nahetu dhammo akusalassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Kusalo nahetu dhammo abyākatassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Kusalo nahetu dhammo kusalassa nahetussa ca abyākatassa nahetussa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="86">Akusalo nahetu dhammo akusalassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="87">Abyākato nahetu dhammo abyākatassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Abyākato nahetu dhammo kusalassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="88" number="22"> Kusalo nahetu dhammo kusalassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Kusalo nahetu dhammo abyākatassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="89">Akusalo nahetu dhammo akusalassa <pageBreak edition="T" number="5.0343" /> nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Akusalo nahetu dhammo abyākatassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="90">Abyākato nahetu dhammo abyākatassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… tīṇi…pe….</paragraph>
    <subhead line="91">Upanissayapaccayo</subhead>
    <paragraph line="92" number="23"> Kusalo nahetu dhammo kusalassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Kusalo nahetu dhammo akusalassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Kusalo nahetu dhammo abyākatassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="93">Akusalo nahetu dhammo akusalassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Akusalo nahetu dhammo kusalassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Akusalo nahetu dhammo abyākatassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="94">Abyākato <pageBreak edition="M" number="4.0475" /><pageBreak edition="V" number="4.0586" /> nahetu dhammo abyākatassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Abyākato nahetu dhammo kusalassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Abyākato nahetu dhammo akusalassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="95" number="24"> Ārammaṇe nava, adhipatiyā dasa, anantare satta, samanantare satta, sahajāte nava, aññamaññe tīṇi, nissaye terasa, upanissaye nava, purejāte tīṇi, pacchājāte tīṇi, āsevane tīṇi, kamme satta, vipāke ekaṃ, āhāre satta, indriye satta <pageBreak edition="T" number="5.0344" />, jhāne satta, magge satta, sampayutte tīṇi, vippayutte pañca, atthiyā terasa, natthiyā satta, vigate satta, avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="96">Nahetuyā pannarasa, naārammaṇe pannarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="97">Ārammaṇapaccayā nahetuyā nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="98">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="99">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="100">2-1. Vedanāttika-hetudukaṃ</title>
    <title line="101">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="102">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="103" number="25"> Sukhāya vedanāya sampayuttaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca sukhāya vedanāya sampayutto hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="104">Dukkhāya vedanāya sampayuttaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca dukkhāya vedanāya sampayutto hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="105">Adukkhamasukhāya <pageBreak edition="V" number="4.0587" /> vedanāya sampayuttaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="106" number="26"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi…pe… vipāke dve…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="107">Naadhipatiyā <pageBreak edition="M" number="4.0476" /> tīṇi, napurejāte dve, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, navipāke tīṇi, navippayutte dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="108">Hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="5.0345" /> naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="109">Naadhipatipaccayā hetuyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="110">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="111">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="112" number="27"> Sukhāya vedanāya sampayutto hetu dhammo sukhāya vedanāya sampayuttassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="113">Dukkhāya vedanāya sampayutto hetu dhammo dukkhāya vedanāya sampayuttassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="114">Adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto hetu dhammo adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="115" number="28"> Sukhāya vedanāya sampayutto hetu dhammo sukhāya vedanāya sampayuttassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="116">Dukkhāya <pageBreak edition="V" number="4.0588" /> vedanāya sampayutto hetu dhammo dukkhāya vedanāya sampayuttassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="117">Adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto hetu dhammo adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="118" number="29"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā cattāri, anantare cha, samanantare cha, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye nava, āsevane tīṇi, vipāke dve, indriye dve, magge dve, sampayutte tīṇi, atthiyā tīṇi, natthiyā cha, vigate cha, avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="119">Nahetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0346" /> nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="120">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="121">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="122">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="123">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="124">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="125" number="30"> Sukhāya <pageBreak edition="M" number="4.0477" /> vedanāya sampayuttaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="126">Dukkhāya vedanāya sampayuttaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca dukkhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="127">Adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="128" number="31"> Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0589" /> tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="129">Nahetuyā tīṇi, naadhipatiyā tīṇi, napurejāte dve, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, nakamme tīṇi, navipāke tīṇi…pe… navippayutte dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="130">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="131">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="132">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="133">Ārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="134" number="32"> Sukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo sukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Sukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo dukkhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Sukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa <pageBreak edition="T" number="5.0347" /> dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="135">Dukkhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo dukkhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Dukkhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo sukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Dukkhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="136">Adukkhamasukhāya <pageBreak edition="M" number="4.0478" /> vedanāya sampayutto nahetu dhammo adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo sukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo <pageBreak edition="V" number="4.0590" />. Adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo dukkhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="137" number="33"> Sukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo sukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Sukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="138">Dukkhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo dukkhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="139">Adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena <pageBreak edition="T" number="5.0348" /> paccayo. Adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo sukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <subhead line="140">Anantara-upanissayapaccayā</subhead>
    <paragraph line="141" number="34"> Sukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo sukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="142">Dukkhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo dukkhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="143">Adukkhamasukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… tīṇi…pe….</paragraph>
    <paragraph line="144" number="35"> Sukhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo sukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="145">Dukkhāya vedanāya sampayutto nahetu dhammo dukkhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="146">Adukkhamasukhāya <pageBreak edition="M" number="4.0479" /><pageBreak edition="V" number="4.0591" /> vedanāya sampayutto nahetu dhammo adukkhamasukhāya vedanāya sampayuttassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="147" number="36"> Ārammaṇe nava, adhipatiyā pañca, anantare satta, samanantare satta, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye nava, āsevane tīṇi, kamme aṭṭha, vipāke tīṇi <pageBreak edition="T" number="5.0349" />, āhāre tīṇi, indriye tīṇi, jhāne tīṇi, magge tīṇi, sampayutte tīṇi, atthiyā tīṇi, natthiyā satta, vigate satta, avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="148">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="149">Ārammaṇapaccayā nahetuyā nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="150">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="151">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="152">3-1. Vipākattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="153">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="154">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="155" number="37"> Vipākaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca vipāko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="156">Vipākadhammadhammaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca vipākadhammadhammo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="157">Nevavipākanavipākadhammadhammaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nevavipākanavipākadhammadhammo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="158" number="38"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… āsevane dve, kamme tīṇi, vipāke ekaṃ…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="159">Naadhipatiyā <pageBreak edition="V" number="4.0592" /> tīṇi, napurejāte tīṇi, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, navipāke dve, navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="160">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="161">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="162">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="163" number="39"> Vipāko <pageBreak edition="T" number="5.0350" /><pageBreak edition="M" number="4.0480" /> hetu dhammo vipākassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="164">Vipākadhammadhammo hetu dhammo vipākadhammadhammassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="165">Nevavipākanavipākadhammadhammo hetu dhammo nevavipākanavipākadhammadhammassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="166" number="40"> Vipāko hetu dhammo vipākassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Vipāko hetu dhammo vipākadhammadhammassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Vipāko hetu dhammo nevavipākanavipākadhammadhammassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="167">Vipākadhammadhammo hetu dhammo vipākadhammadhammassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Vipākadhammadhammo hetu dhammo vipākassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Vipākadhammadhammo hetu dhammo nevavipākanavipākadhammadhammassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="168">Nevavipākanavipākadhammadhammo hetu dhammo nevavipākanavipākadhammadhammassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="169" number="41"> Vipāko hetu dhammo vipākassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Vipāko <pageBreak edition="V" number="4.0593" /> hetu dhammo vipākadhammadhammassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Vipāko hetu dhammo nevavipākanavipākadhammadhammassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo <pageBreak edition="T" number="5.0351" />… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="170">Vipākadhammadhammo hetu dhammo vipākadhammadhammassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="171">Nevavipākanavipākadhammadhammo hetu dhammo nevavipākanavipākadhammadhammassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="172" number="42"> Hetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0481" /> tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā cha, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye nava, āsevane dve, vipāke ekaṃ…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="173">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="174">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="175">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="176">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="177">Nahetupadapaccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="178" number="43"> Vipākaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca vipāko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Vipākaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Vipākaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca vipāko nahetu ca nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="179">Vipākadhammadhammaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca vipākadhammadhammo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Vipākadhammadhammaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu dhammo uppajjati <pageBreak edition="V" number="4.0594" /> hetupaccayā. Vipākadhammadhammaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0352" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca vipākadhammadhammo nahetu ca nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="180">Nevavipākanavipākadhammadhammaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="181">Vipākaṃ nahetuñca nevavipākanavipākadhammadhammaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="182">Vipākadhammadhammaṃ nahetuñca nevavipākanavipākadhammadhammaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="183" number="44"> Hetuyā terasa, ārammaṇe pañca, adhipatiyā nava, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte terasa, aññamaññe satta, nissaye terasa <pageBreak edition="M" number="4.0482" />, upanissaye pañca, purejāte tīṇi, āsevane dve, kamme terasa, vipāke nava, āhāre terasa…pe… sampayutte pañca…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="184">Nahetu-naārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="185" number="45"> Vipākaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca vipāko nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā… nava.</paragraph>
    <paragraph line="186">Vipākaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="187" number="46"> Nahetuyā nava, naārammaṇe pañca, naadhipatiyā terasa, naanantare pañca, nasamanantare pañca, naaññamaññe pañca, naupanissaye <pageBreak edition="T" number="5.0353" /> pañca, napurejāte dvādasa, napacchājāte terasa, naāsevane terasa, nakamme dve, navipāke pañca, navippayutte tīṇi…pe… novigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="188">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="189">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="190">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="191" number="47"> Vipāko nahetu dhammo vipākassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Vipāko nahetu dhammo vipākadhammadhammassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Vipāko nahetu dhammo nevavipākanavipākadhammadhammassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="192">Vipākadhammadhammo nahetu dhammo vipākadhammadhammassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="193">Nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu dhammo nevavipākanavipākadhammadhammassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="194" number="48"> Vipāko nahetu dhammo vipākassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="195">Vipākadhammadhammo nahetu dhammo vipākadhammadhammassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="196">Nevavipākanavipākadhammadhammo <pageBreak edition="M" number="4.0483" /> nahetu dhammo nevavipākanavipākadhammadhammassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu dhammo vipākassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu dhammo vipākadhammadhammassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="197" number="49"> Vipāko <pageBreak edition="T" number="5.0354" /> nahetu dhammo vipākassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="198">Vipākadhammadhammo <pageBreak edition="V" number="4.0596" /> nahetu dhammo vipākadhammadhammassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="199">Nevavipākanavipākadhammadhammo nahetu dhammo nevavipākanavipākadhammadhammassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="200" number="50"> Ārammaṇe nava, adhipatiyā dasa, anantare satta, samanantare satta, sahajāte ekādasa, aññamaññe satta, nissaye terasa, upanissaye nava, āsevane dve, kamme nava, vipāke tīṇi, āhāre satta, indriye nava, jhāne satta, magge satta, sampayutte tīṇi, vippayutte pañca, atthiyā terasa…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="201">Nahetuyā soḷasa, naārammaṇe soḷasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="202">Hetupaccayā naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="203">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="204">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="205">4-1. Upādinnattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="206">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="207">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="208" number="51"> Upādinnupādāniyaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca upādinnupādāniyo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="209">Anupādinnupādāniyaṃ hetuṃ dhammaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0355" /> paṭicca anupādinnupādāniyo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="210">Anupādinnaanupādāniyaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0484" /><pageBreak edition="V" number="4.0597" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnaanupādāniyo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="211" number="52"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā dve…pe… vipāke dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="212">Naadhipatiyā tīṇi, napurejāte tīṇi…pe… naāsevane tīṇi, navipāke dve, navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <title line="213">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="214">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="215" number="53"> Upādinnupādāniyo hetu dhammo upādinnupādāniyassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="216">Anupādinnupādāniyo hetu dhammo anupādinnupādāniyassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="217">Anupādinnaanupādāniyo hetu dhammo anupādinnaanupādāniyassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="218" number="54"> Upādinnupādāniyo hetu dhammo upādinnupādāniyassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Upādinnupādāniyo hetu dhammo anupādinnupādāniyassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="219">Anupādinnupādāniyo hetu dhammo anupādinnupādāniyassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Anupādinnupādāniyo hetu dhammo upādinnupādāniyassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="220">Anupādinnaanupādāniyo <pageBreak edition="V" number="4.0598" /> hetu <pageBreak edition="T" number="5.0356" /> dhammo anupādinnupādāniyassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="221" number="55"> Upādinnupādāniyo hetu dhammo anupādinnupādāniyassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="222">Anupādinnupādāniyo hetu dhammo anupādinnupādāniyassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="223">Anupādinnaanupādāniyo hetu dhammo anupādinnaanupādāniyassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Anupādinnaanupādāniyo hetu <pageBreak edition="M" number="4.0485" /> dhammo anupādinnupādāniyassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <subhead line="224">Anantara-upanissayapaccayā</subhead>
    <paragraph line="225" number="56"> Upādinnupādāniyo hetu dhammo upādinnupādāniyassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="226">Anupādinnupādāniyo hetu dhammo anupādinnupādāniyassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="227">Anupādinnaanupādāniyo hetu dhammo anupādinnaanupādāniyassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Anupādinnaanupādāniyo hetu dhammo upādinnupādāniyassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo…pe…. (2)</paragraph>
    <paragraph line="228" number="57"> Upādinnupādāniyo hetu dhammo upādinnupādāniyassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Upādinnupādāniyo hetu dhammo anupādinnupādāniyassa hetussa dhammassa <pageBreak edition="V" number="4.0599" /> upanissayapaccayena paccayo. Upādinnupādāniyo hetu dhammo anupādinnaanupādāniyassa <pageBreak edition="T" number="5.0357" /> hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="229">Anupādinnupādāniyo hetu dhammo anupādinnupādāniyassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="230">Anupādinnaanupādāniyo hetu dhammo anupādinnaanupādāniyassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="231" number="58"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe pañca, adhipatiyā cattāri, anantare cha, samanantare cha, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye nava, āsevane dve, vipāke dve…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="232">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="233">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="234">Nahetupaccayā ārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="235">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="236">Nahetupadapaccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="237" number="59"> Upādinnupādāniyaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0486" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca upādinnupādāniyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Upādinnupādāniyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Upādinnupādāniyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca upādinnupādāniyo nahetu ca anupādinnupādāniyo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="238">Anupādinnupādāniyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="239">Anupādinnaanupādāniyaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0358" /><pageBreak edition="V" number="4.0600" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnaanupādāniyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Anupādinnaanupādāniyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Anupādinnaanupādāniyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo nahetu ca anupādinnaanupādāniyo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="240">Upādinnupādāniyaṃ nahetuñca anupādinnupādāniyaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="241">Anupādinnupādāniyaṃ nahetuñca anupādinnaanupādāniyaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="242" number="60"> Upādinnupādāniyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca upādinnupādāniyo nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="243">Anupādinnupādāniyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="244">Anupādinnaanupādāniyaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnaanupādāniyo nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="245" number="61"> Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā pañca, anantare tīṇi, samanantare tīṇi, sahajāte nava, aññamaññe tīṇi, nissaye nava, upanissaye tīṇi, purejāte tīṇi, āsevane dve, kamme nava, vipāke nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="246">Paccanīyaṃ – nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="247" number="62"> Upādinnupādāniyaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0359" /><pageBreak edition="M" number="4.0487" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca upādinnupādāniyo nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="248">Anupādinnupādāniyaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0601" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="249">Upādinnupādāniyaṃ nahetuñca anupādinnupādāniyaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca anupādinnupādāniyo nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="250" number="63"> Nahetuyā pañca, naārammaṇe cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="251">Hetupaccayā naārammaṇe cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="252">Nahetupaccayā ārammaṇe dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="253">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="254">5-1. Saṃkiliṭṭhattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="255">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="256">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="257" number="64"> Saṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="258">Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="259">Asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="260" number="65"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="261">Naadhipatiyā <pageBreak edition="M" number="4.0488" /><pageBreak edition="V" number="4.0602" /> tīṇi, napurejāte tīṇi, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, navipāke tīṇi, navippayutte tīṇi. (Saṃkhittaṃ.) (Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="262">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="263">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="264">Hetuārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="265" number="66"> Saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu dhammo saṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="266">Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu <pageBreak edition="T" number="5.0360" /> dhammo asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="267">Asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko hetu dhammo asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="268" number="67"> Saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu dhammo saṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="269">Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu dhammo asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="270">Asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko hetu dhammo asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="271" number="68"> Saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu dhammo saṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="272">Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko <pageBreak edition="V" number="4.0603" /> hetu dhammo asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu dhammo saṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="273">Asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko hetu dhammo asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="274" number="69"> Saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko <pageBreak edition="M" number="4.0489" /> hetu dhammo saṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… cha…pe….</paragraph>
    <paragraph line="275">Saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu dhammo saṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu dhammo asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu <pageBreak edition="T" number="5.0361" /> dhammo asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="276">Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko hetu dhammo asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="277">Asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko hetu dhammo asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="278" number="70"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe pañca, adhipatiyā pañca, anantare cha, samanantare cha, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye aṭṭha, āsevane tīṇi, vipāke dve, indriye dve…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="279">Nahetuyā aṭṭha, naārammaṇe aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="280">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="281">Nahetupaccayā ārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="282">(Yathā <pageBreak edition="V" number="4.0604" /> kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="283">Nahetupadapaccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="284" number="71"> Saṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Saṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Saṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu ca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu ca dhammā <pageBreak edition="T" number="5.0362" /> uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="285">Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="286">Asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0490" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="287">Saṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ nahetuñca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="288">Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ nahetuñca asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="289" number="72"> Saṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="290">Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="291">Asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0605" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="292" number="73"> Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā nava, anantare tīṇi, samanantare tīṇi, sahajāte nava, aññamaññe tīṇi, nissaye nava, upanissaye tīṇi, purejāte tīṇi, āsevane tīṇi, kamme nava, vipāke pañca, āhāre nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="293">Paccanīyaṃ –nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="294" number="74"> Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="295">Nahetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0363" /> ekaṃ, naārammaṇe pañca, naadhipatiyā cha, napurejāte satta…pe… nakamme tīṇi…pe… navippayutte tīṇi…pe… novigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="296">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="297">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="298">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="299">Ārammaṇa-adhipatipaccayā</subhead>
    <paragraph line="300" number="75"> Saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko <pageBreak edition="M" number="4.0491" /> nahetu dhammo saṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="301">Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu dhammo asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="302">Asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko <pageBreak edition="V" number="4.0606" /> nahetu dhammo asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="303" number="76"> Saṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu dhammo saṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="304">Asaṃkiliṭṭhasaṃkilesiko nahetu dhammo asaṃkiliṭṭhasaṃkilesikassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="305">Asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesiko nahetu dhammo asaṃkiliṭṭhaasaṃkilesikassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="306" number="77"> Ārammaṇe cha, adhipatiyā aṭṭha, anantare satta, samanantare satta, sahajāte nava, aññamaññe tīṇi, nissaye terasa, upanissaye aṭṭha, āsevane tīṇi, kamme satta, vipāke cattāri, āhāre satta…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="307">Nahetuyā cuddasa, naārammaṇe cuddasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="308">Ārammaṇapaccayā <pageBreak edition="T" number="5.0364" /> nahetuyā cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="309">Nahetupaccayā ārammaṇe cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="310">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="311">6-1. Vitakkattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="312">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="313">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="314" number="78"> Savitakkasavicāraṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="315">Avitakkavicāramattaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0492" /><pageBreak edition="V" number="4.0607" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="316">Avitakkaavicāraṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="317" number="79"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="318">Naadhipatiyā tīṇi, napurejāte tīṇi, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, navipāke tīṇi, navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="319">(Yathā sahajātavārampi… sampayuttavārampi evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="320">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="321">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="322" number="80"> Savitakkasavicāro hetu dhammo savitakkasavicārassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="323">Avitakkavicāramatto hetu dhammo avitakkavicāramattassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="324">Avitakkaavicāro hetu dhammo avitakkaavicārassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="325" number="81"> Savitakkasavicāro <pageBreak edition="T" number="5.0365" /> hetu dhammo savitakkasavicārassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Savitakkasavicāro hetu dhammo avitakkaavicārassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="326">Avitakkavicāramatto <pageBreak edition="V" number="4.0608" /> hetu dhammo savitakkasavicārassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkavicāramatto hetu dhammo avitakkaavicārassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="327">Avitakkaavicāro hetu dhammo avitakkaavicārassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkaavicāro hetu dhammo savitakkasavicārassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="328" number="82"> Savitakkasavicāro hetu dhammo savitakkasavicārassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="329">Avitakkavicāramatto <pageBreak edition="M" number="4.0493" /> hetu dhammo avitakkavicāramattassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Avitakkavicāramatto hetu dhammo savitakkasavicārassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="330">Avitakkaavicāro hetu dhammo avitakkaavicārassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Avitakkaavicāro hetu dhammo savitakkasavicārassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="331" number="83"> Savitakkasavicāro hetu dhammo savitakkasavicārassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="332">Avitakkavicāramatto hetu dhammo avitakkavicāramattassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo <pageBreak edition="T" number="5.0366" />… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="333">Avitakkaavicāro hetu dhammo avitakkaavicārassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… tīṇi…pe….</paragraph>
    <paragraph line="334">Savitakkasavicāro <pageBreak edition="V" number="4.0609" /> hetu dhammo savitakkasavicārassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="335" number="84"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe cha, adhipatiyā pañca, anantare nava, samanantare nava, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye nava, āsevane pañca, vipāke tīṇi…pe… avigate tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="336">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="337">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="338">Nahetupaccayā ārammaṇe cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="339">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <centered line="340">Nahetupadaṃ.</centered>
    <title line="341">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="342">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="343">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="344" number="85"> Savitakkasavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (ekaṃ). Savitakkasavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (dve). Savitakkasavicāraṃ <pageBreak edition="M" number="4.0494" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (tīṇi). Savitakkasavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (cattāri). Savitakkasavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu ca <pageBreak edition="V" number="4.0610" /> avitakkaavicāro <pageBreak edition="T" number="5.0367" /> nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (pañca). Savitakkasavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkavicāramatto nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (cha). Savitakkasavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkavicāramatto nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (satta).</paragraph>
    <paragraph line="345" number="86"> Avitakkavicāramattaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (ekaṃ). Avitakkavicāramattaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (dve). Avitakkavicāramattaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (tīṇi). Avitakkavicāramattaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (cattāri). Avitakkavicāramattaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (pañca).</paragraph>
    <paragraph line="346" number="87"> Avitakkaavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (ekaṃ). Avitakkaavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (dve). Avitakkaavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (tīṇi). Avitakkaavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti <pageBreak edition="T" number="5.0368" /> hetupaccayā (cattāri). Avitakkaavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (pañca). Avitakkaavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkavicāramatto nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (cha). Avitakkaavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkavicāramatto <pageBreak edition="M" number="4.0495" /> nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (satta).</paragraph>
    <paragraph line="347" number="88"> Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (ekaṃ). Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ <pageBreak edition="V" number="4.0611" /> nahetuñca dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (dve). Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (tīṇi). Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (cattāri). Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (pañca). Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkavicāramatto nahetu ca dhammā uppajjanti <pageBreak edition="T" number="5.0369" /> hetupaccayā (cha). Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkavicāramatto nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (satta).</paragraph>
    <paragraph line="348" number="89"> Avitakkavicāramattaṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (ekaṃ). Avitakkavicāramattaṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (dve). Avitakkavicāramattaṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (tīṇi). Avitakkavicāramattaṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (cattāri). Avitakkavicāramattaṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (pañca).</paragraph>
    <paragraph line="349" number="90"> Savitakkasavicāraṃ <pageBreak edition="M" number="4.0496" /> nahetuñca avitakkavicāramattaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (ekaṃ). Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkavicāramattaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (dve). Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkavicāramattaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti <pageBreak edition="T" number="5.0370" /> hetupaccayā (tīṇi).</paragraph>
    <paragraph line="350" number="91"> Savitakkasavicāraṃ <pageBreak edition="V" number="4.0612" /> nahetuñca avitakkavicāramattaṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (ekaṃ). Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkavicāramattaṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (dve). Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkavicāramattaṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā (tīṇi).</paragraph>
    <subhead line="351">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="352" number="92"> Savitakkasavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Savitakkasavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. Savitakkasavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu ca avitakkavicāramatto nahetu ca dhammā uppajjanti ārammaṇapaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="353">Avitakkavicāramattaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkavicāramatto nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="354">Avitakkaavicāraṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="355">Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca avitakkaavicāro nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="356">Avitakkavicāramattaṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="357">Savitakkasavicāraṃ <pageBreak edition="T" number="5.0371" /><pageBreak edition="M" number="4.0497" /><pageBreak edition="V" number="4.0613" /> nahetuñca avitakkavicāramattaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="358">Savitakkasavicāraṃ nahetuñca avitakkavicāramattaṃ nahetuñca avitakkaavicāraṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca savitakkasavicāro nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="359" number="93"> Hetuyā sattatiṃsa, ārammaṇe ekavīsa, adhipatiyā tevīsa, anantare ekavīsa, sahajāte sattatiṃsa, aññamaññe aṭṭhavīsa, nissaye sattatiṃsa, upanissaye ekavīsa, purejāte ekādasa, āsevane ekādasa, kamme sattatiṃsa, vipāke āhāre indriye jhāne magge sattatiṃsa, sampayutte ekavīsa, vippayutte sattatiṃsa…pe… avigate sattatiṃsa, (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="360">Nahetuyā tettiṃsa, naārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="361">Hetupaccayā naārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="362">Nahetupaccayā ārammaṇe cuddasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="363">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="364">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="365">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="366">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="367">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="368" number="94"> Savitakkasavicāro nahetu dhammo savitakkasavicārassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Savitakkasavicāro nahetu dhammo avitakkavicāramattassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Savitakkasavicāro nahetu dhammo avitakkaavicārassa <pageBreak edition="V" number="4.0614" /> nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Savitakkasavicāro nahetu dhammo savitakkasavicārassa nahetussa ca avitakkavicāramattassa nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… cattāri <pageBreak edition="T" number="5.0372" />.</paragraph>
    <paragraph line="369" number="95"> Avitakkavicāramatto <pageBreak edition="M" number="4.0498" /> nahetu dhammo avitakkavicāramattassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkavicāramatto nahetu dhammo savitakkasavicārassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkavicāramatto nahetu dhammo avitakkaavicārassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkavicāramatto nahetu dhammo savitakkasavicārassa nahetussa ca avitakkavicāramattassa nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="370" number="96"> Avitakkaavicāro nahetu dhammo avitakkaavicārassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkaavicāro nahetu dhammo savitakkasavicārassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkaavicāro nahetu dhammo avitakkavicāramattassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkaavicāro nahetu dhammo avitakkavicāramattassa nahetussa ca avitakkaavicārassa nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkaavicāro nahetu dhammo savitakkasavicārassa nahetussa ca avitakkavicāramattassa nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="371" number="97"> Avitakkavicāramatto nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā savitakkasavicārassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkavicāramatto nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā avitakkavicāramattassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkavicāramatto nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā avitakkaavicārassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Avitakkavicāramatto nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā savitakkasavicārassa nahetussa ca avitakkavicāramattassa nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="372" number="98"> Savitakkasavicāro nahetu ca avitakkavicāramatto nahetu ca dhammā savitakkasavicārassa <pageBreak edition="V" number="4.0615" /> nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Savitakkasavicāro nahetu ca avitakkavicāramatto nahetu ca dhammā avitakkavicāramattassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena <pageBreak edition="T" number="5.0373" /> paccayo. Savitakkasavicāro <pageBreak edition="M" number="4.0499" /> nahetu ca avitakkavicāramatto nahetu ca dhammā avitakkaavicārassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Savitakkasavicāro nahetu ca avitakkavicāramatto nahetu ca dhammā savitakkasavicārassa nahetussa ca avitakkavicāramattassa nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <subhead line="373">Adhipatipaccayo</subhead>
    <paragraph line="374" number="99"> Savitakkasavicāro nahetu dhammo savitakkasavicārassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… satta.</paragraph>
    <paragraph line="375">Avitakkavicāramatto nahetu dhammo avitakkavicāramattassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="376">Avitakkaavicāro nahetu dhammo avitakkaavicārassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="377">Avitakkavicāramatto nahetu ca avitakkaavicāro nahetu ca dhammā savitakkasavicārassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="378">Savitakkasavicāro nahetu ca avitakkavicāramatto nahetu ca dhammā savitakkasavicārassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <subhead line="379">Anantarapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="380" number="100"> Savitakkasavicāro nahetu dhammo savitakkasavicārassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo…pe… samanantarapaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph line="381">Savitakkasavicāro <pageBreak edition="V" number="4.0616" /> nahetu dhammo savitakkasavicārassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="382" number="101"> Ārammaṇe ekavīsa, adhipatiyā tevīsa, anantare pañcavīsa, samanantare pañcavīsa, sahajāte tiṃsa, aññamaññe aṭṭhavīsa, nissaye tiṃsa, upanissaye pañcavīsa, purejāte pañca, pacchājāte pañca, āsevane ekavīsa, kamme ekādasa, vipāke ekavīsa, āhāre ekādasa…pe… avigate tiṃsa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="383">Nahetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0500" /> pañcatiṃsa, naārammaṇe pañcatiṃsa, naadhipatiyā <pageBreak edition="T" number="5.0374" /> pañcatiṃsa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="384">Ārammaṇapaccayā nahetuyā ekavīsa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="385">Nahetupaccayā ārammaṇe ekavīsa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="386">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="387">7-1. Pītittika-hetudukaṃ</title>
    <title line="388">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="389">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="390" number="102"> Pītisahagataṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca pītisahagato hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="391">Sukhasahagataṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca sukhasahagato hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="392">Upekkhāsahagataṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca upekkhāsahagato hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="393">Pītisahagataṃ <pageBreak edition="V" number="4.0617" /> hetuñca sukhasahagataṃ hetuñca dhammaṃ paṭicca pītisahagato hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="394" number="103"> Hetuyā dasa, ārammaṇe dasa…pe… avigate dasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="395">Naadhipatiyā dasa, napurejāte dasa, napacchājāte dasa, naāsevane dasa, navipāke dasa, navippayutte dasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="396">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="397">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="398">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="399">Hetuārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="400" number="104"> Pītisahagato hetu dhammo pītisahagatassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="401">Sukhasahagato <pageBreak edition="M" number="4.0501" /> hetu dhammo sukhasahagatassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="402">Upekkhāsahagato <pageBreak edition="T" number="5.0375" /> hetu dhammo upekkhāsahagatassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo… ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="403">Pītisahagato hetu ca sukhasahagato hetu ca dhammā pītisahagatassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="404" number="105"> Pītisahagato hetu dhammo pītisahagatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Pītisahagato hetu dhammo sukhasahagatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Pītisahagato hetu dhammo upekkhāsahagatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo <pageBreak edition="V" number="4.0618" />. Pītisahagato hetu dhammo pītisahagatassa hetussa ca sukhasahagatassa hetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="405">Sukhasahagato hetu dhammo sukhasahagatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Sukhasahagato hetu dhammo pītisahagatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Sukhasahagato hetu dhammo upekkhāsahagatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Sukhasahagato hetu dhammo pītisahagatassa hetussa ca sukhasahagatassa hetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="406">Upekkhāsahagato hetu dhammo upekkhāsahagatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Upekkhāsahagato hetu dhammo pītisahagatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Upekkhāsahagato hetu dhammo sukhasahagatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Upekkhāsahagato hetu dhammo pītisahagatassa hetussa ca sukhasahagatassa hetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="407">Pītisahagato hetu ca sukhasahagato hetu ca dhammā pītisahagatassa hetussa <pageBreak edition="T" number="5.0376" /> dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="408">Pītisahagato <pageBreak edition="M" number="4.0502" /> hetu dhammo pītisahagatassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph line="409" number="106"> Hetuyā dasa, ārammaṇe soḷasa, adhipatiyā soḷasa, anantare soḷasa, samanantare soḷasa, sahajāte dasa, aññamaññe dasa, nissaye dasa, upanissaye soḷasa…pe… vipāke dasa…pe… avigate dasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="410">Nahetuyā soḷasa, naārammaṇe soḷasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="411">Hetupaccayā naārammaṇe dasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="412">Nahetupaccayā ārammaṇe soḷasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="413">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="414">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="415">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="416">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="417">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="418" number="107"> Pītisahagataṃ <pageBreak edition="V" number="4.0619" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca pītisahagato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Pītisahagataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sukhasahagato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Pītisahagataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca pītisahagato nahetu ca sukhasahagato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="419">Sukhasahagataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sukhasahagato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Sukhasahagataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca pītisahagato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Sukhasahagataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca pītisahagato nahetu ca sukhasahagato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="420">Upekkhāsahagataṃ <pageBreak edition="T" number="5.0377" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca upekkhāsahagato nahetudhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="421">Pītisahagataṃ nahetuñca sukhasahagataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca pītisahagato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Pītisahagataṃ nahetuñca sukhasahagataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca sukhasahagato nahetu dhammo <pageBreak edition="M" number="4.0503" /> uppajjati hetupaccayā. Pītisahagataṃ nahetuñca sukhasahagataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca pītisahagato nahetu ca sukhasahagato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="422" number="108"> Pītisahagataṃ <pageBreak edition="V" number="4.0620" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca pītisahagato nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="423">Sukhasahagataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sukhasahagato nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="424">Upekkhāsahagataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca upekkhāsahagato nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="425">Pītisahagataṃ nahetuñca sukhasahagataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca pītisahagato nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="426" number="109"> Hetuyā dasa, ārammaṇe dasa, adhipatiyā dasa, anantare dasa…pe… avigate dasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="427">Nahetuyā dasa, naadhipatiyā dasa (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="428">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="429">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="430">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="431">Ārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="432" number="110"> Pītisahagato nahetu dhammo pītisahagatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Pītisahagato nahetu dhammo sukhasahagatassa <pageBreak edition="T" number="5.0378" /> nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Pītisahagato nahetu dhammo upekkhāsahagatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Pītisahagato nahetu dhammo pītisahagatassa nahetussa ca sukhasahagatassa nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (4)</paragraph>
    <paragraph line="433">Sukhasahagato nahetu dhammo sukhasahagatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Sukhasahagato <pageBreak edition="V" number="4.0621" /> nahetu dhammo pītisahagatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Sukhasahagato <pageBreak edition="M" number="4.0504" /> nahetu dhammo upekkhāsahagatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Sukhasahagato nahetu dhammo pītisahagatassa nahetussa ca sukhasahagatassa nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (4)</paragraph>
    <paragraph line="434">Upekkhāsahagato nahetu dhammo upekkhāsahagatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Upekkhāsahagato nahetu dhammo pītisahagatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Upekkhāsahagato nahetu dhammo sukhasahagatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Upekkhāsahagato nahetu dhammo pītisahagatassa nahetussa ca sukhasahagatassa nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (4)</paragraph>
    <paragraph line="435">Pītisahagato nahetu ca sukhasahagato nahetu ca dhammā pītisahagatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="436" number="111"> Pītisahagato nahetu dhammo pītisahagatassa nahetussa dhammassa <pageBreak edition="T" number="5.0379" /> adhipatipaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="437">Sukhasahagato nahetu dhammo sukhasahagatassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="438">Upekkhāsahagato nahetu dhammo upekkhāsahagatassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="439">Pītisahagato nahetu ca sukhasahagato nahetu ca dhammā pītisahagatassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="440" number="112"> Pītisahagato nahetu dhammo pītisahagatassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo…pe… upanissayapaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="441">Sukhasahagato <pageBreak edition="V" number="4.0622" /> nahetu dhammo sukhasahagatassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="442">Upekkhāsahagato nahetu dhammo upekkhāsahagatassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… cattāri.</paragraph>
    <paragraph line="443">Pītisahagato <pageBreak edition="M" number="4.0505" /> nahetu ca sukhasahagato nahetu ca dhammā pītisahagatassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="444" number="113"> Ārammaṇe soḷasa, adhipatiyā soḷasa, sahajāte dasa, aññamaññe dasa, nissaye dasa, upanissaye soḷasa, āhāre dasa…pe… avigate dasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="445">Nahetuyā soḷasa, naārammaṇe soḷasa, naadhipatiyā soḷasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="446">Ārammaṇapaccayā <pageBreak edition="T" number="5.0380" /> nahetuyā soḷasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="447">Nahetupaccayā ārammaṇe soḷasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="448">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="449">8-1. Dassanenapahātabbattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="450">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="451">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="452" number="114"> Dassanena pahātabbaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="453">Bhāvanāya <pageBreak edition="V" number="4.0623" /> pahātabbaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca bhāvanāya pahātabbo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="454">Nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="455" number="115"> Hetuyā tīṇi (sabbattha tīṇi), vipāke ekaṃ…pe… avigate tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="456">Naadhipatiyā tīṇi, napurejāte tīṇi…pe… navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="457" number="116"> Dassanena pahātabbo hetu dhammo dassanena pahātabbassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="458">Dassanena <pageBreak edition="M" number="4.0506" /> pahātabbo hetu dhammo dassanena pahātabbassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="459" number="117"> Hetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0381" /> tīṇi, ārammaṇe aṭṭha, adhipatiyā cha, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye aṭṭha, āsevane tīṇi, vipāke ekaṃ, indriye ekaṃ, magge ekaṃ…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="460">Nahetuyā aṭṭha, naārammaṇe aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="461">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="462">Nahetupaccayā ārammaṇe aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="463">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="464">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="465">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="466">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="467">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="468" number="118"> Dassanena <pageBreak edition="V" number="4.0624" /> pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Dassanena pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Dassanena pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbo nahetu ca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="469">Bhāvanāya pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca bhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Bhāvanāya pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Bhāvanāya pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca bhāvanāya pahātabbo nahetu ca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="470">Nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0382" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="471">Dassanena <pageBreak edition="M" number="4.0507" /> pahātabbaṃ nahetuñca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="472">Bhāvanāya pahātabbaṃ nahetuñca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="473">Dassanena <pageBreak edition="V" number="4.0625" /> pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbo nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="474">Bhāvanāya pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca bhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="475">Nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="476" number="119"> Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="477">Nahetu-naārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="478" number="120"> Nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="479">Dassanena pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā <pageBreak edition="T" number="5.0383" />. (1)</paragraph>
    <paragraph line="480">Bhāvanāya pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="481">Nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="482">Dassanena pahātabbaṃ nahetuñca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="483">Bhāvanāya <pageBreak edition="M" number="4.0508" /><pageBreak edition="V" number="4.0626" /> pahātabbaṃ nahetuñca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="484" number="121"> Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe pañca, naadhipatiyā nava…pe… novigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="485">Hetupaccayā naārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="486">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="487">(Sahajātavārampi paccayavārampi nissayavārampi saṃsaṭṭhavārampi sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="488">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="489">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="490" number="122"> Dassanena pahātabbo nahetu dhammo dassanena pahātabbassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Dassanena pahātabbo nahetu dhammo nevadassanena nabhāvanāya pahātabbassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="491">Bhāvanāya pahātabbo <pageBreak edition="T" number="5.0384" /> nahetu dhammo bhāvanāya pahātabbassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="492">Nevadassanena nabhāvanāya pahātabbo nahetu dhammo nevadassanena nabhāvanāya pahātabbassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="493" number="123"> Ārammaṇe aṭṭha, adhipatiyā dasa…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="494">Nahetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0509" /><pageBreak edition="V" number="4.0627" /> cuddasa, naārammaṇe cuddasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="495">Ārammaṇapaccayā nahetuyā aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="496">Nahetupaccayā ārammaṇe aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="497">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="498">9-1. Dassanenapahātabbahetukattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="499">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="500">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="501">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="502" number="124"> Dassanena pahātabbahetukaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbahetuko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="503">Bhāvanāya pahātabbahetukaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca bhāvanāya pahātabbahetuko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="504">Nevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetuko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā (1) (saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="505" number="125"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="506">Naadhipatiyā tīṇi, napurejāte tīṇi…pe… navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi <pageBreak edition="T" number="5.0385" /> …pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="507" number="126"> Dassanena pahātabbahetuko hetu dhammo dassanena pahātabbahetukassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="508">Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0628" /> tīṇi, ārammaṇe aṭṭha, adhipatiyā cha…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="509">Nahetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0510" /> aṭṭha, naārammaṇe aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="510">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="511">Nahetupaccayā ārammaṇe aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="512">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="513">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="514">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="515">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="516">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="517" number="127"> Dassanena pahātabbahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="518">Bhāvanāya pahātabbahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca bhāvanāya pahātabbahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="519">Nevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="520">Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="521">Paccanīyaṃ</subhead>
    <subhead line="522">Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="523" number="128"> Nevadassanena <pageBreak edition="V" number="4.0629" /> nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetuko nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="524" number="129"> Nahetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0386" /> ekaṃ, naārammaṇe pañca…pe… novigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="525">Hetupaccayā naārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="526">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="527">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="528">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="529" number="130"> Dassanena <pageBreak edition="M" number="4.0511" /> pahātabbahetuko nahetu dhammo dassanena pahātabbahetukassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="530">Bhāvanāya pahātabbahetuko nahetu dhammo bhāvanāya pahātabbahetukassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="531">Nevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetuko nahetu dhammo nevadassanena nabhāvanāya pahātabbahetukassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="532" number="131"> Ārammaṇe aṭṭha, adhipatiyā dasa…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="533">Nahetuyā cuddasa, naārammaṇe cuddasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="534">Ārammaṇapaccayā nahetuyā aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="535">Nahetupaccayā ārammaṇe aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="536">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="537">10-1. Ācayagāmittika-hetudukaṃ</title>
    <title line="538">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="539">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="540">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="541" number="132"> Ācayagāmiṃ <pageBreak edition="T" number="5.0387" /><pageBreak edition="V" number="4.0630" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca ācayagāmī hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="542">Apacayagāmiṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca apacayagāmī hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="543">Nevācayagāmināpacayagāmiṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="544" number="133"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi (sabbattha tīṇi).</paragraph>
    <paragraph line="545">Naadhipatiyā <pageBreak edition="M" number="4.0512" /> tīṇi, naāsevane dve, navipāke tīṇi, navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="546">Hetupaccayā naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="547">Naadhipatipaccayā hetuyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="548">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="549">Hetuārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="550" number="134"> Ācayagāmī hetu dhammo ācayagāmissa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="551">Apacayagāmī <pageBreak edition="V" number="4.0631" /> hetu dhammo apacayagāmissa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="552">Nevācayagāmināpacayagāmī hetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="553">Ācayagāmī hetu dhammo ācayagāmissa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena <pageBreak edition="T" number="5.0388" /> paccayo. Ācayagāmī hetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="554">Apacayagāmī hetu dhammo ācayagāmissa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Apacayagāmī hetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="555">Nevācayagāmināpacayagāmī hetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nevācayagāmināpacayagāmī hetu dhammo ācayagāmissa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="556" number="135"> Ācayagāmī hetu dhammo ācayagāmissa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati, sahajātādhipati. (1)</paragraph>
    <paragraph line="557">Apacayagāmī hetu dhammo apacayagāmissa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – sahajātādhipati…. Apacayagāmī hetu dhammo ācayagāmissa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Apacayagāmī hetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati…. (3)</paragraph>
    <paragraph line="558">Nevācayagāmināpacayagāmī <pageBreak edition="M" number="4.0513" /> hetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Nevācayagāmināpacayagāmī hetu dhammo ācayagāmissa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph line="559" number="136"> Ācayagāmī <pageBreak edition="V" number="4.0632" /> hetu dhammo ācayagāmissa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Ācayagāmī hetu dhammo apacayagāmissa hetussa <pageBreak edition="T" number="5.0389" /> dhammassa anantarapaccayena paccayo. Ācayagāmī hetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="560">Apacayagāmī hetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="561">Nevācayagāmināpacayagāmī hetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="562" number="137"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe cha, adhipatiyā cha, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye aṭṭha, āsevane tīṇi, vipāke ekaṃ…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="563">Nahetuyā aṭṭha, naārammaṇe aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="564">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="565">Nahetupaccayā ārammaṇe cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="566">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="567">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="568">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="569">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="570">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="571" number="138"> Ācayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca ācayagāmī nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Ācayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo uppajjati <pageBreak edition="V" number="4.0633" /> hetupaccayā. Ācayagāmiṃ nahetuṃ <pageBreak edition="M" number="4.0514" /> dhammaṃ paṭicca ācayagāmī nahetu ca nevācayagāmināpacayagāmī nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="572">Apacayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca apacayagāmī nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Apacayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="5.0390" />. Apacayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca apacayagāmī nahetu ca nevācayagāmināpacayagāmī nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="573">Nevācayagāmināpacayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="574">Ācayagāmiṃ nahetuñca nevācayagāmināpacayagāmiṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="575">Apacayagāmiṃ nahetuñca nevācayagāmināpacayagāmiṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="576" number="139"> Ācayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca ācayagāmī nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="577">Apacayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca apacayagāmī nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="578">Nevācayagāmināpacayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="579">Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="580">Nahetu-naārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="581" number="140"> Nevācayagāmināpacayagāmiṃ <pageBreak edition="V" number="4.0634" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="582">Ācayagāmiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevācayagāmināpacayagāmī nahetu <pageBreak edition="T" number="5.0391" /> dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="583" number="141"> Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe pañca, naadhipatiyā cha…pe… novigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="584">Hetupaccayā <pageBreak edition="M" number="4.0515" /> naārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="585">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="586">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthārebbaṃ.)</paragraph>
    <title line="587">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="588">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="589" number="142"> Ācayagāmī nahetu dhammo ācayagāmissa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Ācayagāmī nahetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="590">Apacayagāmī nahetu dhammo ācayagāmissa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Apacayagāmī nahetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="591">Nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena <pageBreak edition="V" number="4.0635" /> paccayo. Nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo ācayagāmissa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo apacayagāmissa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="592" number="143"> Ācayagāmī nahetu dhammo ācayagāmissa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="593">Apacayagāmī nahetu dhammo <pageBreak edition="T" number="5.0392" /> apacayagāmissa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Apacayagāmī nahetu dhammo ācayagāmissa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Apacayagāmī nahetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Apacayagāmī nahetu dhammo apacayagāmissa nahetussa ca nevācayagāmināpacayagāmissa nahetussa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (4)</paragraph>
    <paragraph line="594" number="144"> Nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="595">Ācayagāmī <pageBreak edition="M" number="4.0516" /> nahetu dhammo ācayagāmissa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Ācayagāmī nahetu dhammo apacayagāmissa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Ācayagāmī nahetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="596">Apacayagāmī nahetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="597">Nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo nevācayagāmināpacayagāmissa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Nevācayagāmināpacayagāmī nahetu dhammo ācayagāmissa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (2)…Pe….</paragraph>
    <paragraph line="598">Ācayagāmī <pageBreak edition="V" number="4.0636" /> nahetu dhammo ācayagāmissa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="599" number="145"> Ārammaṇe satta, adhipatiyā dasa, anantare cha samanantare cha, sahajāte nava, aññamaññe tīṇi, nissaye terasa, upanissaye nava…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="600">Nahetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0393" /> pannarasa, naārammaṇe pannarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="601">Ārammaṇapaccayā nahetuyā satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="602">Nahetupaccayā ārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="603">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="604">11-1. Sekkhattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="605">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="606">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="607">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="608" number="146"> Sekkhaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca sekkho hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="609">Asekkhaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0517" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca asekkho hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="610">Nevasekkhanāsekkhaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca nevasekkhanāsekkho hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="611" number="147"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="612">Naadhipatiyā <pageBreak edition="V" number="4.0637" /> tīṇi, napurejāte tīṇi, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, navipāke dve, navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="613">Hetupaccayā naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="614">Naadhipatipaccayā hetuyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="615">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="616">Hetu-ārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="617" number="148"> Sekkho hetu dhammo sekkhassa hetussa dhammassa hetupaccayena <pageBreak edition="T" number="5.0394" /> paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="618">Asekkho hetu dhammo asekkhassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="619">Nevasekkhanāsekkho hetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="620" number="149"> Sekkho hetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="621">Asekkho hetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="622">Nevasekkhanāsekkho hetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="623" number="150"> Sekkho <pageBreak edition="M" number="4.0518" /> hetu dhammo sekkhassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Sekkho hetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="624">Asekkho <pageBreak edition="V" number="4.0638" /> hetu dhammo asekkhassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Asekkho hetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="625">Nevasekkhanāsekkho hetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="626" number="151"> Sekkho hetu dhammo sekkhassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Sekkho hetu dhammo asekkhassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Sekkho hetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="627">Asekkho <pageBreak edition="T" number="5.0395" /> hetu dhammo asekkhassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Asekkho hetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="628">Nevasekkhanāsekkho hetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Nevasekkhanāsekkho hetu dhammo sekkhassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Nevasekkhanāsekkho hetu dhammo asekkhassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="629" number="152"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā pañca, anantare aṭṭha, samanantare aṭṭha, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye aṭṭha…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="630">Nahetuyā aṭṭha, naārammaṇe aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="631">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="632">Nahetupaccayā ārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="633">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="634">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="635">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="636">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="637">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="638" number="153"> Sekkhaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0519" /><pageBreak edition="V" number="4.0639" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sekkho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Sekkhaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevasekkhanāsekkho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Sekkhaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sekkho nahetu ca nevasekkhanāsekkho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="639">Asekkhaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca asekkho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="640">Nevasekkhanāsekkhaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevasekkhanāsekkho nahetu dhammo <pageBreak edition="T" number="5.0396" /> uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="641">Sekkhaṃ nahetuñca nevasekkhanāsekkhaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nevasekkhanāsekkho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="642">Asekkhaṃ nahetuñca nevasekkhanāsekkhaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca nevasekkhanāsekkho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="643" number="154"> Sekkhaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sekkho nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="644">Asekkhaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca asekkho nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="645">Nevasekkhanāsekkhaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0640" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevasekkhanāsekkho nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="646">Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā nava…pe… āsevane dve…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="647">Paccanīyaṃ</subhead>
    <subhead line="648">Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="649" number="155"> Nevasekkhanāsekkhaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca nevasekkhanāsekkho nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="650">Nahetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0520" /> ekaṃ, naārammaṇe pañca, naadhipatiyā tīṇi…pe… novigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="651">Hetupaccayā naārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="652">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="653">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="654">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="655">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="656" number="156"> Sekkho nahetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa nahetussa dhammassa <pageBreak edition="T" number="5.0397" /> ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="657">Asekkho <pageBreak edition="V" number="4.0641" /> nahetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="658">Nevasekkhanāsekkho nahetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nevasekkhanāsekkho nahetu dhammo sekkhassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Nevasekkhanāsekkho nahetu dhammo asekkhassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="659">Sekkho nahetu dhammo sekkhassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="660">Asekkho nahetu dhammo asekkhassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="661">Nevasekkhanāsekkho nahetu dhammo nevasekkhanāsekkhassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="662" number="157"> Ārammaṇe pañca, adhipatiyā nava, anantare aṭṭha, samanantare aṭṭha, sahajāte nava, aññamaññe tīṇi, nissaye terasa, upanissaye aṭṭha…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="663">Nahetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0521" /> cuddasa, naārammaṇe cuddasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="664">Ārammaṇapaccayā nahetuyā pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="665">Nahetupaccayā ārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="666">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="667">11-1. Parittattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="668">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="669">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="670" number="158"> Parittaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0398" /><pageBreak edition="V" number="4.0642" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca paritto hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="671">Mahaggataṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca mahaggato hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="672">Appamāṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca appamāṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="673">Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="674">Naadhipatiyā tīṇi…pe… navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="675">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="676">Hetuārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="677" number="159"> Paritto hetu dhammo parittassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="678">Mahaggato hetu dhammo mahaggatassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="679">Appamāṇo hetu dhammo appamāṇassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="680">Paritto hetu dhammo parittassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Paritto hetu dhammo mahaggatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="681">Mahaggato <pageBreak edition="M" number="4.0522" /> hetu dhammo mahaggatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Mahaggato hetu dhammo parittassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="682">Appamāṇo <pageBreak edition="V" number="4.0643" /> hetu dhammo parittassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Appamāṇo hetu dhammo mahaggatassa <pageBreak edition="T" number="5.0399" /> hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="683" number="160"> Paritto hetu dhammo parittassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="684">Mahaggato hetu dhammo mahaggatassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Mahaggato hetu dhammo parittassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="685">Appamāṇo hetu dhammo appamāṇassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="686">Paritto hetu dhammo parittassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Paritto hetu dhammo mahaggatassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Paritto hetu dhammo appamāṇassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="687">Mahaggato hetu dhammo mahaggatassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Mahaggato hetu dhammo parittassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Mahaggato hetu dhammo appamāṇassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="688">Appamāṇo hetu dhammo appamāṇassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Appamāṇo hetu dhammo parittassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Appamāṇo hetu dhammo mahaggatassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="689">Paritto hetu dhammo parittassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="690" number="161"> Hetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0523" /> tīṇi, ārammaṇe cha, adhipatiyā pañca, anantare nava, samanantare nava, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi <pageBreak edition="T" number="5.0400" />, nissaye tīṇi, upanissaye nava…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="691">Nahetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0644" /> nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="692">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="693">Nahetupaccayā ārammaṇe cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="694">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="695">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="696">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="697">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="698">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="699" number="162"> Parittaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca paritto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="700">Mahaggataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca mahaggato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Mahaggataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca paritto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Mahaggataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca paritto nahetu ca mahaggato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="701">Appamāṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca appamāṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Appamāṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca paritto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Appamāṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca paritto nahetu ca appamāṇo nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="702">Parittaṃ nahetuñca mahaggataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca paritto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="703">Parittaṃ nahetuñca appamāṇaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca paritto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="704" number="163"> Hetuyā terasa, ārammaṇe pañca, adhipatiyā nava…pe… vigate <pageBreak edition="T" number="5.0401" /> pañca, avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="705">Paccanīyaṃ</subhead>
    <subhead line="706">Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="707" number="164"> Parittaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0524" /><pageBreak edition="V" number="4.0645" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca paritto nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="708">Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe pañca, naadhipatiyā dasa…pe… novigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="709">Hetupaccayā naārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="710">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="711">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="712">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="713">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="714" number="165"> Paritto nahetu dhammo parittassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Paritto nahetu dhammo mahaggatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="715">Mahaggato nahetu dhammo mahaggatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Mahaggato nahetu dhammo parittassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="716">Appamāṇo nahetu dhammo appamāṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Appamāṇo nahetu dhammo parittassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Appamāṇo nahetu dhammo mahaggatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="717">Paritto nahetu dhammo parittassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="718" number="166"> Ārammaṇe <pageBreak edition="V" number="4.0646" /> satta, adhipatiyā satta, anantare nava, samanantare <pageBreak edition="T" number="5.0402" /> nava, sahajāte ekādasa, aññamaññe satta, nissaye terasa, upanissaye nava…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="719">Nahetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0525" /> pannarasa, naārammaṇe pannarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="720">Ārammaṇapaccayā nahetuyā satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="721">Nahetupaccayā ārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="722">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="723">13-1. Parittārammaṇattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="724">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="725">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="726">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="727" number="167"> Parittārammaṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca parittārammaṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="728">Mahaggatārammaṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca mahaggatārammaṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="729">Appamāṇārammaṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca appamāṇārammaṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="730">Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… vigate tīṇi, avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="731">Naadhipatiyā tīṇi, napurejāte tīṇi, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, navipāke tīṇi, navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="732">(Sahajātavārampi <pageBreak edition="V" number="4.0647" />…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="733">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="734" number="168"> Parittārammaṇo hetu dhammo parittārammaṇassa hetussa dhammassa <pageBreak edition="T" number="5.0403" /> hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="735">Mahaggatārammaṇo hetu dhammo mahaggatārammaṇassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="736">Appamāṇārammaṇo hetu dhammo appamāṇārammaṇassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="737">Parittārammaṇo <pageBreak edition="M" number="4.0526" /> hetu dhammo parittārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Parittārammaṇo hetu dhammo mahaggatārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="738">Mahaggatārammaṇo hetu dhammo mahaggatārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Mahaggatārammaṇo hetu dhammo parittārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="739">Appamāṇārammaṇo hetu dhammo appamāṇārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Appamāṇārammaṇo hetu dhammo parittārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Appamāṇārammaṇo hetu dhammo mahaggatārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="740" number="169"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe satta, adhipatiyā satta, anantare nava, samanantare nava, upanissaye nava…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="741">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="742">Hetupaccayā <pageBreak edition="V" number="4.0648" /> naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="743">Nahetupaccayā ārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="744">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="745">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="746">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="747">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="748">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="749" number="170"> Parittārammaṇaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0404" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca parittārammaṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="750">Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="751" number="171"> Parittārammaṇaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0527" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca parittārammaṇo nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="752">Nahetuyā tīṇi, naadhipatiyā tīṇi…pe… navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="753">Hetupaccayā naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="754">Nahetupaccayā ārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="755">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="756">Ārammaṇa-adhipatipaccayā</subhead>
    <paragraph line="757" number="172"> Parittārammaṇo nahetu dhammo parittārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo <pageBreak edition="V" number="4.0649" />. Parittārammaṇo nahetu dhammo mahaggatārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="758">Mahaggatārammaṇo nahetu dhammo mahaggatārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Mahaggatārammaṇo nahetu dhammo parittārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="759">Appamāṇārammaṇo nahetu dhammo appamāṇārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Appamāṇārammaṇo nahetu dhammo parittārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Appamāṇārammaṇo nahetu dhammo mahaggatārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="760">Parittārammaṇo <pageBreak edition="T" number="5.0405" /> nahetu dhammo parittārammaṇassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="761" number="173"> Ārammaṇe satta, adhipatiyā satta, anantare nava, samanantare nava, upanissaye nava…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="762">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="763">Ārammaṇapaccayā nahetuyā satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="764">Nahetupaccayā ārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="765">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="766">14-1. Hīnattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="767">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="768">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="769">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="770" number="174"> Hīnaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0528" /><pageBreak edition="V" number="4.0650" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca hīno hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Majjhimaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca majjhimo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Paṇītaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca paṇīto hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="771" number="175"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="772">Naadhipatiyā tīṇi, napurejāte tīṇi, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, navipāke tīṇi, navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="773">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="774">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="775" number="176"> Hīno hetu dhammo hīnassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo <pageBreak edition="T" number="5.0406" />. (1)</paragraph>
    <paragraph line="776">Majjhimo hetu dhammo majjhimassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="777">Paṇīto hetu dhammo paṇītassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="778">Hīno hetu dhammo hīnassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Hīno hetu dhammo majjhimassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="779">Majjhimo <pageBreak edition="V" number="4.0651" /> hetu dhammo majjhimassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Majjhimo hetu dhammo hīnassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="780">Paṇīto hetu dhammo majjhimassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="781" number="177"> Hīno <pageBreak edition="M" number="4.0529" /> hetu dhammo hīnassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="782">Majjhimo hetu dhammo majjhimassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Majjhimo hetu dhammo hīnassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="783">Paṇīto hetu dhammo paṇītassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Paṇīto hetu dhammo majjhimassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="784">Hīno hetu dhammo hīnassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="785">Majjhimo hetu dhammo majjhimassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="786">Paṇīto hetu dhammo paṇītassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="787" number="178"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe pañca, adhipatiyā pañca…pe. <pageBreak edition="T" number="5.0407" />… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="788">Nahetuyā aṭṭha, naārammaṇe aṭṭha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="789">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="790">Nahetupaccayā ārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="791">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="792">Nahetupadaṃ</title>
    <subhead line="793">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="794" number="179"> Hīnaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0652" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca hīno nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā.</paragraph>
    <paragraph line="795">(Yathā saṃkiliṭṭhattikahetudukaṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="796">15-1. Micchattaniyatattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="797">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="798">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="799">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="800" number="180"> Micchattaniyataṃ <pageBreak edition="M" number="4.0530" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca micchattaniyato hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="801">Sammattaniyataṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca sammattaniyato hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="802">Aniyataṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca aniyato hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="803" number="181"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi…pe… vipāke ekaṃ…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="804">Naadhipatiyā dve, napurejāte dve, napacchājāte tīṇi, naāsevane ekaṃ, navipāke tīṇi, navippayutte dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="805">(Sahajātavārampi <pageBreak edition="T" number="5.0408" /> …pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="806">Hetu-ārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="807" number="182"> Micchattaniyato <pageBreak edition="V" number="4.0653" /> hetu dhammo micchattaniyatassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="808">Sammattaniyato hetu dhammo sammattaniyatassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="809">Aniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="810">Micchattaniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="811">Sammattaniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="812">Aniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="813">Aniyato <pageBreak edition="M" number="4.0531" /> hetu dhammo micchattaniyatassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="814">Sammattaniyato hetu dhammo sammattaniyatassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Sammattaniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="815">Aniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <subhead line="816">Anantarapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="817" number="183"> Micchattaniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="818">Sammattaniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="819">Aniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Aniyato hetu dhammo micchattaniyatassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Aniyato hetu dhammo sammattaniyatassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="820" number="184"> Micchattaniyato <pageBreak edition="T" number="5.0409" /><pageBreak edition="V" number="4.0654" /> hetu dhammo micchattaniyatassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Micchattaniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="821">Sammattaniyato hetu dhammo sammattaniyatassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Sammattaniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="822">Aniyato hetu dhammo aniyatassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Aniyato hetu dhammo micchattaniyatassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. Aniyato hetu dhammo sammattaniyatassa hetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="823" number="185"> Hetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0532" /> tīṇi, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā tīṇi, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte tīṇi…pe… upanissaye satta…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="824">Nahetuyā satta, naārammaṇe satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="825">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="826">Nahetupaccayā ārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="827">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="828">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="829">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="830">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="831">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="832" number="186"> Micchattaniyataṃ <pageBreak edition="V" number="4.0655" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca micchattaniyato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="833">Sammattaniyataṃ <pageBreak edition="T" number="5.0410" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sammattaniyato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Sammattaniyataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca aniyato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Sammattaniyataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sammattaniyato nahetu ca aniyato nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="834">Aniyataṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca aniyato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="835">Micchattaniyataṃ nahetuñca aniyataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca aniyato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="836">Sammattaniyataṃ nahetuñca aniyataṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca aniyato nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="837" number="187"> Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā nava…pe… vipāke ekaṃ…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="838">Paccanīyaṃ</subhead>
    <subhead line="839">Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="840" number="188"> Aniyataṃ <pageBreak edition="M" number="4.0533" /><pageBreak edition="V" number="4.0656" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca aniyato nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="841">Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe pañca, naadhipatiyā tīṇi…pe… novigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="842">Hetupaccayā naārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="843">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="844">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="845">Ārammaṇa-adhipati-anantarapaccayā</subhead>
    <paragraph line="846" number="189"> Micchattaniyato nahetu dhammo aniyatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="847">Sammattaniyato nahetu dhammo <pageBreak edition="T" number="5.0411" /> aniyatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="848">Aniyato nahetu dhammo aniyatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Aniyato nahetu dhammo micchattaniyatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Aniyato nahetu dhammo sammattaniyatassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="849" number="190"> Micchattaniyato nahetu dhammo micchattaniyatassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="850">Sammattaniyato nahetu dhammo sammattaniyatassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Sammattaniyato <pageBreak edition="V" number="4.0657" /> nahetu dhammo aniyatassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Sammattaniyato nahetu dhammo sammattaniyatassa nahetussa ca aniyatassa nahetussa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="851">Aniyato <pageBreak edition="M" number="4.0534" /> nahetu dhammo aniyatassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Aniyato nahetu dhammo sammattaniyatassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="852">Micchattaniyato nahetu dhammo aniyatassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="853">Sammattaniyato nahetu dhammo aniyatassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="854">Aniyato nahetu dhammo aniyatassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Aniyato nahetu dhammo micchattaniyatassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Aniyato nahetu dhammo sammattaniyatassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="855" number="191"> Ārammaṇe <pageBreak edition="T" number="5.0412" /> pañca, adhipatiyā aṭṭha, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte nava, aññamaññe tīṇi, nissaye terasa, upanissaye satta…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="856">Nahetuyā terasa, naārammaṇe terasa, naadhipatiyā terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="857">Ārammaṇapaccayā nahetuyā pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="858">Nahetupaccayā ārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="859">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="860">16-1. Maggārammaṇattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="861">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="862">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="863">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="864" number="192"> Maggārammaṇaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0658" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="865">Maggahetukaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0535" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="866">Maggādhipatiṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="867">Maggārammaṇaṃ hetuñca maggādhipatiṃ hetuñca dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="868">Maggahetukaṃ hetuñca maggādhipatiṃ hetuñca dhammaṃ paṭicca maggahetuko hetu dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="869" number="193"> Hetuyā sattarasa…pe… avigate sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="870">Naadhipatiyā <pageBreak edition="T" number="5.0413" /> sattarasa, napurejāte sattarasa…pe… naāsevane nava, navipāke sattarasa, navippayutte sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="871">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="872">Hetu-ārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="873" number="194"> Maggārammaṇo hetu dhammo maggārammaṇassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="874">Maggahetuko <pageBreak edition="V" number="4.0659" /> hetu dhammo maggahetukassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="875">Maggādhipati hetu dhammo maggādhipatissa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="876">Maggārammaṇo hetu ca maggādhipati hetu ca dhammā maggārammaṇassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="877">Maggahetuko hetu ca maggādhipati hetu ca dhammā maggahetukassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="878">Maggahetuko hetu dhammo maggārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Maggahetuko hetu dhammo maggādhipatissa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Maggahetuko hetu dhammo maggārammaṇassa hetussa ca maggādhipatissa hetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="879">Maggādhipati <pageBreak edition="M" number="4.0536" /> hetu dhammo maggādhipatissa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="880">Maggahetuko hetu ca maggādhipati hetu ca dhammā maggārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="881" number="195"> Maggārammaṇo hetu dhammo maggārammaṇassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="882">Maggahetuko hetu dhammo <pageBreak edition="T" number="5.0414" /> maggahetukassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="883">Maggādhipati hetu dhammo maggādhipatissa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="884">Maggārammaṇo <pageBreak edition="V" number="4.0660" /> hetu ca maggādhipati hetu ca dhammā maggārammaṇassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="885">Maggahetuko hetu ca maggādhipati hetu ca dhammā maggārammaṇassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="886">Maggārammaṇo hetu dhammo maggārammaṇassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="887">Maggādhipati hetu dhammo maggādhipatissa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="888">Maggārammaṇo hetu ca maggādhipati hetu ca dhammā maggārammaṇassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="889" number="196"> Hetuyā sattarasa, ārammaṇe nava, adhipatiyā ekavīsa, anantare nava, samanantare nava, sahajāte sattarasa, aññamaññe sattarasa, nissaye sattarasa, upanissaye ekavīsa…pe… avigate sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="890">Nahetuyā ekavīsa, naārammaṇe sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="891">Hetupaccayā naārammaṇe sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="892">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="893">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="894">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="895">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="896">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="897">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="898" number="197"> Maggārammaṇaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0415" /><pageBreak edition="M" number="4.0537" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Maggārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Maggārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="899">Maggahetukaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0661" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Maggahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Maggahetukaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="900">Maggādhipati nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggādhipati nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Maggādhipatiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Maggādhipatiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Maggādhipatiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Maggādhipatiṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggahetuko nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (5)</paragraph>
    <paragraph line="901">Maggārammaṇaṃ nahetuñca maggādhipatiṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Maggārammaṇaṃ nahetuñca maggādhipatiṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca maggādhipati <pageBreak edition="T" number="5.0416" /> nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Maggārammaṇaṃ nahetuñca maggādhipatiṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="902">Maggahetukaṃ nahetuñca maggādhipatiṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca maggahetuko nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Maggahetukaṃ nahetuñca maggādhipatiṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca maggādhipatiṃ nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Maggahetukaṃ nahetuñca maggādhipatiṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca maggahetuko nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="903" number="198"> Hetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0538" /> sattarasa, ārammaṇe sattarasa…pe… avigate sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="904">Paccanīyaṃ</subhead>
    <subhead line="905">Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="906" number="199"> Maggārammaṇaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0662" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca maggārammaṇo nahetu dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="907">Nahetuyā ekaṃ, naadhipatiyā sattarasa, napurejāte sattarasa, napacchājāte sattarasa, naāsevane nava, navipāke sattarasa, navippayutte sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="908">Hetupaccayā naadhipatiyā sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="909">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="910">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="911">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="912">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="913">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="914">Ārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="915" number="200"> Maggahetuko nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa dhammassa <pageBreak edition="T" number="5.0417" /> ārammaṇapaccayena paccayo. Maggahetuko nahetu dhammo maggādhipatissa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Maggahetuko nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa ca maggādhipatissa nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="916">Maggādhipati nahetu dhammo maggādhipatissa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Maggādhipati nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Maggādhipati nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa ca maggādhipatissa nahetussa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="917">Maggahetuko nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā maggārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="918" number="201"> Maggārammaṇo <pageBreak edition="V" number="4.0663" /> nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="919">Maggahetuko <pageBreak edition="M" number="4.0539" /> nahetu dhammo maggahetukassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Maggahetuko nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Maggahetuko nahetu dhammo maggādhipatissa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Maggahetuko nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa ca maggādhipatissa nahetussa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Maggahetuko nahetu dhammo maggahetukassa nahetussa ca maggādhipatissa nahetussa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (5)</paragraph>
    <paragraph line="920">Maggādhipati nahetu dhammo maggādhipatissa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="921">Maggārammaṇo nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā maggārammaṇassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi <pageBreak edition="T" number="5.0418" />.</paragraph>
    <paragraph line="922">Maggahetuko nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā maggahetukassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <subhead line="923">Anantara-upanissayapaccayā</subhead>
    <paragraph line="924" number="202"> Maggārammaṇo nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Maggārammaṇo nahetu dhammo maggādhipatissa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Maggārammaṇo <pageBreak edition="V" number="4.0664" /> nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa ca maggādhipatissa nahetussa ca dhammassa anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="925">Maggādhipati nahetu dhammo maggādhipatissa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Maggādhipati nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Maggādhipati nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa ca maggādhipatissa nahetussa ca dhammassa anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="926">Maggārammaṇo nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā maggārammaṇassa nahetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo… tīṇi…pe….</paragraph>
    <paragraph line="927" number="203"> Maggārammaṇo nahetu dhammo maggārammaṇassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="928">Maggahetuko <pageBreak edition="M" number="4.0540" /> nahetu dhammo maggahetukassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="929">Maggādhipati nahetu dhammo maggādhipatissa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… pañca.</paragraph>
    <paragraph line="930">Maggārammaṇo nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā maggārammaṇassa nahetussa <pageBreak edition="T" number="5.0419" /> dhammassa upanissayapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="931">Maggahetuko nahetu ca maggādhipati nahetu ca dhammā maggahetukassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="932" number="204"> Ārammaṇe nava, adhipatiyā ekavīsa, anantare nava, samanantare nava, sahajāte sattarasa, aññamaññe sattarasa, nissaye sattarasa, upanissaye ekavīsa…pe… avigate sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="933">Nahetuyā ekavīsa, naārammaṇe sattarasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="934">Ārammaṇapaccayā nahetuyā nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="935">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="936">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="937">17-1. Uppannattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="938">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="939">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="940">Hetupaccayādi</subhead>
    <paragraph line="941" number="205"> Uppanno <pageBreak edition="V" number="4.0665" /> hetu dhammo uppannassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo – uppannā hetū sampayuttakānaṃ hetūnaṃ hetupaccayena paccayo; paṭisandhikkhaṇe…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="942">Anuppanno hetu dhammo uppannassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – anuppannā hetū cetopariyañāṇassa anāgataṃsañāṇassa ārammaṇapaccayena paccayo. Uppādī hetu dhammo uppannassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – uppādī hetū cetopariyañāṇassa anāgataṃsañāṇassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="943">Uppanno <pageBreak edition="M" number="4.0541" /> hetu dhammo uppannassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena <pageBreak edition="T" number="5.0420" /> paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="944">Sahajātapaccayena paccayo… aññamaññapaccayena paccayo… nissayapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… vipākapaccayena paccayo… indriyapaccayena paccayo… maggapaccayena paccayo… sampayuttapaccayena paccayo… atthipaccayena paccayo…pe… avigatapaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph line="945" number="206"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe dve, adhipatiyā tīṇi, sahajāte ekaṃ, aññamaññe ekaṃ, nissaye ekaṃ, upanissaye dve…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="946">Nahetuyā dve, naārammaṇe dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="947">Hetupaccayā naārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="948">Nahetupaccayā ārammaṇe dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="949">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="950">Nahetupadaṃ</title>
    <subhead line="951">Ārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="952" number="207"> Uppanno <pageBreak edition="V" number="4.0666" /> nahetu dhammo uppannassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="953">Anuppanno nahetu dhammo uppannassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="954">Uppādī nahetu dhammo uppannassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="955" number="208"> Uppanno nahetu dhammo uppannassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="956">Anuppanno nahetu dhammo uppannassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="957">Uppādī nahetu dhammo <pageBreak edition="T" number="5.0421" /> uppannassa nahetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="958">Uppanno <pageBreak edition="M" number="4.0542" /> nahetu dhammo uppannassa nahetussa dhammassa sahajātapaccayena paccayo… aññamaññapaccayena paccayo… nissayapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph line="959">Anuppanno nahetu dhammo uppannassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph line="960">Uppādī nahetu dhammo uppannassa nahetussa dhammassa upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="961" number="209"> Ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi, sahajāte ekaṃ, aññamaññe ekaṃ, nissaye ekaṃ, upanissaye tīṇi…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="962">Nahetuyā tīṇi, naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="963">Ārammaṇapaccayā nahetuyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="964">Nahetupaccayā ārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <title line="965">18-1. Atītattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="966">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="967">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="968" number="210"> Paccuppanno <pageBreak edition="V" number="4.0667" /> hetu dhammo paccuppannassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="969">Atīto hetu dhammo paccuppannassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena <pageBreak edition="T" number="5.0422" /> paccayo. Anāgato hetu dhammo paccuppannassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="970" number="211"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe dve, adhipatiyā tīṇi…pe… sahajāte ekaṃ, aññamaññe ekaṃ, nissaye ekaṃ, upanissaye dve…pe… vipāke ekaṃ, indriye ekaṃ, magge ekaṃ, sampayutte ekaṃ, atthiyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="971">Nahetuyā dve, naārammaṇe dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="972">Hetupaccayā naārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="973">Nahetupaccayā ārammaṇe dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <title line="974">Nahetupadaṃ</title>
    <subhead line="975">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="976" number="212"> Atīto <pageBreak edition="M" number="4.0543" /> nahetu dhammo paccuppannassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="977">Anāgato nahetu dhammo paccuppannassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="978">Paccuppanno <pageBreak edition="V" number="4.0668" /> nahetu dhammo paccuppannassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="979" number="213"> Ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi…pe… sahajāte ekaṃ, aññamaññe ekaṃ, nissaye ekaṃ, upanissaye tīṇi…pe… āsevane ekaṃ, kamme dve, vipāke ekaṃ…pe… indriye ekaṃ, magge ekaṃ, sampayutte ekaṃ, atthiyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="980">Nahetuyā tīṇi, naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="981">Ārammaṇapaccayā nahetuyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="982">Nahetupaccayā <pageBreak edition="T" number="5.0423" /> ārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <title line="983">19-1. Atītārammaṇattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="984">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="985">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="986">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="987" number="214"> Atītārammaṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca atītārammaṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="988">Anāgatārammaṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca anāgatārammaṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="989">Paccuppannārammaṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca paccuppannārammaṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="990" number="215"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="991">Naadhipatiyā <pageBreak edition="V" number="4.0669" /> tīṇi, napurejāte tīṇi, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, navipāke tīṇi, navippayutte dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="992">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="993">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="994" number="216"> Atītārammaṇo <pageBreak edition="M" number="4.0544" /> hetu dhammo atītārammaṇassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="995">Anāgatārammaṇo hetu dhammo anāgatārammaṇassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="996">Paccuppannārammaṇo hetu dhammo paccuppannārammaṇassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="997">Atītārammaṇo hetu dhammo atītārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Atītārammaṇo hetu dhammo anāgatārammaṇassa <pageBreak edition="T" number="5.0424" /> hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Atītārammaṇo hetu dhammo paccuppannārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="998">Anāgatārammaṇo hetu dhammo anāgatārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="999">Paccuppannārammaṇo hetu dhammo paccuppannārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1000" number="217"> Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0670" /> tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā satta, anantare cha, samanantare cha, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye nava…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1001">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1002">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1003">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1004">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="1005">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="1006">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1007">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1008">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1009" number="218"> Atītārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca atītārammaṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1010">Anāgatārammaṇaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0545" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anāgatārammaṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1011">Paccuppannārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca paccuppannārammaṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1012" number="219"> Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0671" /> tīṇi, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1013">Nahetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0425" /> tīṇi, naadhipatiyā tīṇi, napurejāte tīṇi, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, nakamme tīṇi, navipāke tīṇi, najhāne ekaṃ, namagge tīṇi, navippayutte dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1014">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1015">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="1016" number="220"> Atītārammaṇo nahetu dhammo atītārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1017">Anāgatārammaṇo nahetu dhammo anāgatārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1018">Paccuppannārammaṇo nahetu dhammo paccuppannārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1019" number="221"> Ārammaṇe nava, adhipatiyā satta…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1020">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1021">Ārammaṇapaccayā nahetuyā nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1022">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <centered line="1023">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</centered>
    <title line="1024">20-1. Ajjhattattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="1025">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1026">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1027">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1028" number="222"> Ajjhattaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0546" /><pageBreak edition="V" number="4.0672" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca ajjhatto hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1029">Bahiddhā hetuṃ dhammaṃ paṭicca bahiddhā hetu <pageBreak edition="T" number="5.0426" /> dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1030" number="223"> Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1031">Naadhipatiyā dve, napurejāte dve, napacchājāte dve, naāsevane dve, navipāke dve, navippayutte dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1032">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1033">Hetuārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="1034" number="224"> Ajjhatto hetu dhammo ajjhattassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1035">Bahiddhā hetu dhammo bahiddhā hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo.</paragraph>
    <paragraph line="1036">Ajjhatto hetu dhammo ajjhattassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Ajjhatto hetu dhammo bahiddhā hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="1037">Bahiddhā <pageBreak edition="V" number="4.0673" /> hetu dhammo bahiddhā hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Bahiddhā hetu dhammo ajjhattassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="1038" number="225"> Ajjhatto hetu dhammo ajjhattassa hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1039">Bahiddhā hetu dhammo bahiddhā hetussa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1040">Ajjhatto hetu dhammo ajjhattassa hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1041">Bahiddhā <pageBreak edition="M" number="4.0547" /> hetu dhammo bahiddhā hetussa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1042" number="226"> Hetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0427" /> dve, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā dve, anantare dve, samanantare dve, sahajāte dve, aññamaññe dve, nissaye dve, upanissaye cattāri…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1043">Nahetuyā cattāri, naārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1044">Hetupaccayā naārammaṇe dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1045">Nahetupaccayā ārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1046">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="1047">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="1048">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1049">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1050">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1051" number="227"> Ajjhattaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0674" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca ajjhatto nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1052">Bahiddhā nahetuṃ dhammaṃ paṭicca bahiddhā nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1053" number="228"> Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1054">Nahetuyā dve, naadhipatiyā dve…pe… navippayutte dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1055">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1056">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="1057" number="229"> Ajjhatto nahetu dhammo ajjhattassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Ajjhatto nahetu dhammo bahiddhā nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="1058">Bahiddhā nahetu dhammo bahiddhā nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Bahiddhā nahetu dhammo ajjhattassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1059" number="230"> Ārammaṇe <pageBreak edition="M" number="4.0548" /><pageBreak edition="V" number="4.0675" /> cattāri, adhipatiyā cattāri, anantare dve <pageBreak edition="T" number="5.0428" /> …pe… upanissaye cattāri…pe… avigate cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1060">Nahetuyā cha, naārammaṇe cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1061">Ārammaṇapaccayā nahetuyā cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1062">Nahetupaccayā ārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <centered line="1063">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</centered>
    <title line="1064">21-1. Ajjhattārammaṇattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="1065">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1066">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1067">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1068" number="231"> Ajjhattārammaṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca ajjhattārammaṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1069">Bahiddhārammaṇaṃ hetuṃ dhammaṃ paṭicca bahiddhārammaṇo hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1070" number="232"> Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1071">Naadhipatiyā dve, napurejāte dve, napacchājāte dve, naāsevane dve, navipāke dve, navippayutte dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1072">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1073">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="1074" number="233"> Ajjhattārammaṇo <pageBreak edition="V" number="4.0676" /> hetu dhammo ajjhattārammaṇassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1075">Bahiddhārammaṇo hetu dhammo bahiddhārammaṇassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1076">Ajjhattārammaṇo <pageBreak edition="M" number="4.0549" /> hetu dhammo ajjhattārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Ajjhattārammaṇo hetu <pageBreak edition="T" number="5.0429" /> dhammo bahiddhārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="1077">Bahiddhārammaṇo hetu dhammo bahiddhārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Bahiddhārammaṇo hetu dhammo ajjhattārammaṇassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1078" number="234"> Hetuyā dve, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā tīṇi, anantare cattāri, samanantare cattāri, upanissaye cattāri…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1079">Nahetuyā cattāri, naārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1080">Hetupaccayā naārammaṇe dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1081">Nahetupaccayā ārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1082">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="1083">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="1084">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1085">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1086">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1087" number="235"> Ajjhattārammaṇaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0677" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca ajjhattārammaṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1088">Bahiddhārammaṇaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca bahiddhārammaṇo nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1089">Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1090">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1091">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="1092" number="236"> Ajjhattārammaṇo nahetu dhammo ajjhattārammaṇassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1093">Ārammaṇe <pageBreak edition="M" number="4.0550" /> cattāri, adhipatiyā tīṇi, anantare cattāri, upanissaye cattāri…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1094">Nahetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0430" /> cattāri, naārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1095">Ārammaṇapaccayā nahetuyā cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1096">Nahetupaccayā ārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1097">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="1098">22-1. Sanidassanasappaṭighattika-hetudukaṃ</title>
    <title line="1099">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1100">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="1101" number="237"> Anidassanaappaṭighaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0678" /> hetuṃ dhammaṃ paṭicca anidassanaappaṭigho hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1102">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1103">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1104" number="238"> Anidassanaappaṭigho hetu dhammo anidassanaappaṭighassa hetussa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1105">Anidassanaappaṭigho hetu dhammo anidassanaappaṭighassa hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1106">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (sabbattha ekaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1107">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="1108">Nahetupadaṃ</title>
    <title line="1109">1-6. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1110">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1111">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="1112" number="239"> Anidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anidassanasappaṭigho nahetu dhammo uppajjati <pageBreak edition="V" number="4.0679" /> hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ <pageBreak edition="T" number="5.0431" /> dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu dhammo uppajjati <pageBreak edition="M" number="4.0551" /> hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anidassanaappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanaappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanaappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanasappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanaappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā… satta.</paragraph>
    <paragraph line="1113" number="240"> Anidassanaappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anidassanaappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Anidassanaappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Anidassanaappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anidassanasappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Anidassanaappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanaappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Anidassanaappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanaappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Anidassanaappaṭighaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0432" /> nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanasappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Anidassanaappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanaappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā… satta.</paragraph>
    <paragraph line="1114" number="241"> Anidassanasappaṭighaṃ nahetuñca anidassanaappaṭighaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuñca anidassanaappaṭighaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca anidassanasappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuñca anidassanaappaṭighaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca anidassanaappaṭigho nahetu dhammo uppajjati hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuñca anidassanaappaṭighaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanaappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuñca anidassanaappaṭighaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca anidassanasappaṭigho <pageBreak edition="M" number="4.0552" /> nahetu ca anidassanaappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuñca anidassanaappaṭighaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0680" /> nahetuñca dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanasappaṭigho nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. Anidassanasappaṭighaṃ nahetuñca anidassanaappaṭighaṃ nahetuñca dhammaṃ paṭicca sanidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanasappaṭigho nahetu ca anidassanaappaṭigho <pageBreak edition="T" number="5.0433" /> nahetu ca dhammā uppajjanti hetupaccayā… satta.</paragraph>
    <paragraph line="1115">Anidassanaappaṭighaṃ nahetuṃ dhammaṃ paṭicca anidassanaappaṭigho nahetu dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1116" number="242"> Hetuyā ekavīsa, ārammaṇe ekaṃ, adhipatiyā ekavīsa…pe… avigate ekavīsa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1117">Nahetuyā ekavīsa, naārammaṇe ekavīsa…pe… novigate ekavīsa.</paragraph>
    <paragraph line="1118">Hetupaccayā naārammaṇe ekavīsa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1119">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1120">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <title line="1121">7. Pañhāvāro</title>
    <subhead line="1122">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1123">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1124" number="243"> Sanidassanasappaṭigho nahetu dhammo anidassanaappaṭighassa nahetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1125">Ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā nava, anantare ekaṃ, samanantare ekaṃ, sahajāte ekavīsa…pe… avigate pañcavīsa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1126">Nahetuyā pañcavīsa, naārammaṇe ekavīsa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1127">Ārammaṇapaccayā nahetuyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1128">Nahetupaccayā ārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1129">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <centered line="1130">Sanidassanasappaṭighattikahetudukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="1131">1-2. Kusalattika-sahetukadukaṃ</title>
    <title line="1132">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1133">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1134">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1135" number="244"> Kusalaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0434" /><pageBreak edition="M" number="4.0553" /><pageBreak edition="V" number="4.0681" /> sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1136">Akusalaṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1137">Abyākataṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1138" number="245"> Hetuyā tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1139">Naadhipatiyā tīṇi, napurejāte tīṇi, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, nakamme tīṇi, navipāke tīṇi, navippayutte tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1140">Hetupaccayā naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1141">Naadhipatipaccayā hetuyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1142">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1143">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="1144" number="246"> Kusalo sahetuko dhammo kusalassa sahetukassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1145">Akusalo <pageBreak edition="V" number="4.0682" /> sahetuko dhammo akusalassa sahetukassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1146">Abyākato sahetuko dhammo abyākatassa sahetukassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1147">Kusalo sahetuko dhammo kusalassa sahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Kusalo sahetuko dhammo akusalassa sahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Kusalo sahetuko dhammo <pageBreak edition="T" number="5.0435" /> abyākatassa sahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="1148">Akusalo <pageBreak edition="M" number="4.0554" /> sahetuko dhammo akusalassa sahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi. (3)</paragraph>
    <paragraph line="1149">Abyākato sahetuko dhammo abyākatassa sahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi. (3)</paragraph>
    <paragraph line="1150">Kusalo sahetuko dhammo kusalassa sahetukassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1151" number="247"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā satta, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte tīṇi, aññamaññe tīṇi, nissaye tīṇi, upanissaye nava…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1152">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1153">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1154">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <centered line="1155">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</centered>
    <title line="1156">Ahetukapadaṃ</title>
    <title line="1157">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <title line="1158">Paccayacatukkaṃ</title>
    <subhead line="1159">Hetuārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="1160" number="248"> Akusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0683" /> ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato ahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1161">Abyākataṃ ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato ahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1162">Akusalaṃ ahetukañca abyākataṃ ahetukañca dhammaṃ paṭicca abyākato ahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1163">Abyākataṃ ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato ahetuko dhammo <pageBreak edition="T" number="5.0436" /> uppajjati ārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1164" number="249"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe ekaṃ, adhipatiyā ekaṃ…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <title line="1165">Paccanīyaṃ</title>
    <subhead line="1166">Nahetu-naārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="1167">Abyākataṃ <pageBreak edition="M" number="4.0555" /> ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato ahetuko dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1168">Akusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0684" /> ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato ahetuko dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1169">Abyākataṃ ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato ahetuko dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1170">Akusalaṃ ahetukañca abyākataṃ ahetukañca dhammaṃ paṭicca abyākato ahetuko dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1171" number="250"> Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā tīṇi…pe… novigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1172">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1173">Nahetupaccayā ārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1174">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1175">Hetu-ārammaṇapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="1176" number="251"> Akusalo ahetuko dhammo abyākatassa ahetukassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1177">Akusalo ahetuko dhammo akusalassa ahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Akusalo ahetuko dhammo abyākatassa ahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="1178">Abyākato ahetuko <pageBreak edition="T" number="5.0437" /> dhammo abyākatassa ahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Abyākato ahetuko dhammo akusalassa ahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="1179">Akusalo ahetuko dhammo akusalassa ahetukassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Akusalo ahetuko dhammo abyākatassa ahetukassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="1180">Abyākato <pageBreak edition="M" number="4.0556" /><pageBreak edition="V" number="4.0685" /> ahetuko dhammo abyākatassa ahetukassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Abyākato ahetuko dhammo akusalassa ahetukassa dhammassa anantarapaccayena paccayo…pe…. (2)</paragraph>
    <paragraph line="1181">Akusalo ahetuko dhammo akusalassa ahetukassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1182" number="252"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe cattāri, anantare cattāri, samanantare cattāri, sahajāte tīṇi, aññamaññe ekaṃ, nissaye cattāri, upanissaye cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1183">Nahetuyā pañca, naārammaṇe pañca, naadhipatiyā pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1184">Hetupaccayā naārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1185">Nahetupaccayā ārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1186">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="1187">1-3. Kusalattika-hetusampayuttadukaṃ</title>
    <title line="1188">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1189">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1190">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1191" number="253"> Kusalaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0438" /> hetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo hetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1192">Akusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0686" /> hetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo hetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1193">Abyākataṃ hetusampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato hetusampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1194" number="254"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1195">Naadhipatiyā tīṇi…pe… navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1196">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1197">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="1198" number="255"> Kusalo <pageBreak edition="M" number="4.0557" /> hetusampayutto dhammo kusalassa hetusampayuttassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1199">Akusalo hetusampayutto dhammo akusalassa hetusampayuttassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1200">Abyākato hetusampayutto dhammo abyākatassa hetusampayuttassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1201">Kusalo hetusampayutto dhammo kusalassa hetusampayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1202">Akusalo hetusampayutto dhammo akusalassa hetusampayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1203">Abyākato hetusampayutto dhammo abyākatassa hetusampayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi <pageBreak edition="T" number="5.0439" /> (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1204" number="256"> Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0687" /> tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā satta, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte tīṇi, upanissaye nava…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1205">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1206">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1207">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1208">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="1209">Hetuvippayuttapadaṃ</title>
    <title line="1210">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1211">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1212">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="1213" number="257"> Akusalaṃ hetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato hetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1214">Abyākataṃ <pageBreak edition="M" number="4.0558" /> hetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato hetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1215">Akusalaṃ hetuvippayuttañca abyākataṃ hetuvippayuttañca dhammaṃ paṭicca abyākato hetuvippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1216">Abyākataṃ hetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato hetuvippayutto dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1217" number="258"> Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0688" /> tīṇi, ārammaṇe ekaṃ, adhipatiyā ekaṃ…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <subhead line="1218">Nahetu-naārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="1219" number="259"> Abyākataṃ hetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato hetuvippayutto dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1220">Akusalaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0440" /> hetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato hetuvippayutto dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1221">Abyākataṃ hetuvippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato hetuvippayutto dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1222">Akusalaṃ hetuvippayuttañca abyākataṃ hetuvippayuttañca dhammaṃ paṭicca abyākato hetuvippayutto dhammo uppajjati naārammaṇapaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1223" number="260"> Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā tīṇi…pe… novigate tīṇi. (Saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1224">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1225">Hetu-ārammaṇa-anantarapaccayā</subhead>
    <paragraph line="1226" number="261"> Akusalo hetuvippayutto dhammo abyākatassa hetuvippayuttassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1227">Akusalo hetuvippayutto dhammo akusalassa hetuvippayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo <pageBreak edition="V" number="4.0689" />. Akusalo hetuvippayutto dhammo abyākatassa hetuvippayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="1228">Abyākato <pageBreak edition="M" number="4.0559" /> hetuvippayutto dhammo abyākatassa hetuvippayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Abyākato hetuvippayutto dhammo akusalassa hetuvippayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="1229">Akusalo hetuvippayutto dhammo akusalassa hetuvippayuttassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Akusalo hetuvippayutto <pageBreak edition="T" number="5.0441" /> dhammo abyākatassa hetuvippayuttassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="1230">Abyākato hetuvippayutto dhammo abyākatassa hetuvippayuttassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. Abyākato hetuvippayutto dhammo akusalassa hetuvippayuttassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (2) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1231" number="262"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe cattāri, anantare cattāri, samanantare cattāri, sahajāte tīṇi, aññamaññe ekaṃ, nissaye cattāri, upanissaye cattāri…pe… avigate cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1232">Nahetuyā pañca, naārammaṇe pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1233">Hetupaccayā naārammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1234">Nahetupaccayā ārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1235">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <title line="1236">1-4. Kusalattika-hetusahetukadukaṃ</title>
    <title line="1237">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1238">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1239">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1240" number="263"> Kusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0690" /> hetuñceva sahetukañca dhammaṃ paṭicca kusalo hetu ceva sahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1241">Akusalaṃ hetuñceva sahetukañca dhammaṃ paṭicca akusalo hetu ceva sahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1242">Abyākataṃ <pageBreak edition="M" number="4.0560" /> hetuñceva sahetukañca dhammaṃ paṭicca abyākato hetu ceva sahetuko ca dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="5.0442" />. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1243" number="264"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1244">Naadhipatiyā tīṇi, napurejāte tīṇi, napacchājāte tīṇi, naāsevane tīṇi, navipāke tīṇi, navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1245">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1246">Hetu-ārammaṇa-adhipatipaccayā</subhead>
    <paragraph line="1247" number="265"> Kusalo hetu ceva sahetuko ca dhammo kusalassa hetussa ceva sahetukassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1248">Akusalo <pageBreak edition="V" number="4.0691" /> hetu ceva sahetuko ca dhammo akusalassa hetussa ceva sahetukassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1249">Abyākato hetu ceva sahetuko ca dhammo abyākatassa hetussa ceva sahetukassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1250">Kusalo hetu ceva sahetuko ca dhammo kusalassa hetussa ceva sahetukassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Kusalo hetu ceva sahetuko ca dhammo akusalassa hetussa ceva sahetukassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Kusalo hetu ceva sahetuko ca dhammo abyākatassa hetussa ceva sahetukassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="1251">Akusalo hetu ceva sahetuko ca dhammo akusalassa hetussa ceva sahetukassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1252">Abyākato hetu ceva sahetuko ca dhammo abyākatassa hetussa ceva sahetukassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1253">Kusalo hetu ceva sahetuko ca dhammo kusalassa hetussa ceva sahetukassa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1254">Akusalo <pageBreak edition="M" number="4.0561" /> hetu ceva sahetuko ca dhammo akusalassa hetussa ceva sahetukassa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1255">Abyākato hetu ceva sahetuko ca dhammo abyākatassa hetussa ceva <pageBreak edition="T" number="5.0443" /> sahetukassa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1256" number="266"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā satta, anantare pañca, samanantare pañca, sahajāte tīṇi…pe… upanissaye nava…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1257">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1258">Hetupaccayā <pageBreak edition="V" number="4.0692" /> naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1259">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <centered line="1260">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</centered>
    <title line="1261">Sahetukanahetupadaṃ</title>
    <title line="1262">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1263">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1264">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1265" number="267"> Kusalaṃ sahetukañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca kusalo sahetuko ceva na ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1266">Akusalaṃ sahetukañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca akusalo sahetuko ceva na ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1267">Abyākataṃ sahetukañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato sahetuko ceva na ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1268" number="268"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1269">Naadhipatiyā tīṇi…pe… navippayutte tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1270">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1271">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="1272" number="269"> Kusalo <pageBreak edition="M" number="4.0562" /> sahetuko ceva na ca hetu dhammo kusalassa sahetukassa ceva na ca hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1273">Akusalo <pageBreak edition="V" number="4.0693" /> sahetuko ceva na ca hetu dhammo akusalassa sahetukassa ceva na ca hetussa <pageBreak edition="T" number="5.0444" /> dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1274">Abyākato sahetuko ceva na ca hetu dhammo abyākatassa sahetukassa ceva na ca hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1275" number="270"> Ārammaṇe nava, adhipatiyā satta, anantare pañca…pe… sahajāte tīṇi…pe… upanissaye nava…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1276">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1277">Ārammaṇapaccayā nahetuyā nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1278">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <centered line="1279">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</centered>
    <title line="1280">1-5. Kusalattika-hetuhetusampayuttadukaṃ</title>
    <title line="1281">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1282">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1283">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1284" number="271"> Kusalaṃ hetuñceva hetusampayuttañca dhammaṃ paṭicca kusalo hetu ceva hetusampayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1285">Akusalaṃ hetuñceva hetusampayuttañca dhammaṃ paṭicca akusalo hetu ceva hetusampayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1286">Abyākataṃ hetuñceva hetusampayuttañca dhammaṃ paṭicca abyākato hetu ceva hetusampayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1287" number="272"> Hetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0563" /><pageBreak edition="V" number="4.0694" /> tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1288">Naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1289">Hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="5.0445" /> naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1290">Naadhipatipaccayā hetuyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1291">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1292">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
    <paragraph line="1293" number="273"> Kusalo hetu ceva hetusampayutto ca dhammo kusalassa hetussa ceva hetusampayuttassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1294">Akusalo hetu ceva hetusampayutto ca dhammo akusalassa hetussa ceva hetusampayuttassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1295">Abyākato hetu ceva hetusampayutto ca dhammo abyākatassa hetussa ceva hetusampayuttassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1296">Kusalo hetu ceva hetusampayutto ca dhammo kusalassa hetussa ceva hetusampayuttassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1297" number="274"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā satta, anantare pañca…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1298">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1299">Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1300">Nahetupaccayā <pageBreak edition="V" number="4.0695" /> ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <centered line="1301">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</centered>
    <title line="1302">Hetusampayuttanahetupadaṃ</title>
    <title line="1303">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1304">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1305">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1306" number="275"> Kusalaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0564" /> hetusampayuttañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca kusalo hetusampayutto ceva na ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1307">Akusalaṃ hetusampayuttañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca akusalo hetusampayutto ceva <pageBreak edition="T" number="5.0446" /> na ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1308">Abyākataṃ hetusampayuttañceva na ca hetuṃ dhammaṃ paṭicca abyākato hetusampayutto ceva na ca hetu dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1309" number="276"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1310">Naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1311">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1312">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="1313" number="277"> Kusalo <pageBreak edition="V" number="4.0696" /> hetusampayutto ceva na ca hetu dhammo kusalassa hetusampayuttassa ceva na ca hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1314">Akusalo hetusampayutto ceva na ca hetu dhammo akusalassa hetusampayuttassa ceva na ca hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1315">Abyākato hetusampayutto ceva na ca hetu dhammo abyākatassa hetusampayuttassa ceva na ca hetussa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1316" number="278"> Ārammaṇe nava, adhipatiyā satta, anantare pañca…pe… sahajāte tīṇi…pe… upanissaye nava…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1317">Nahetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0565" /> nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1318">Ārammaṇapaccayā nahetuyā nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1319">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <centered line="1320">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</centered>
    <title line="1321">1-6. Kusalattika-nahetusahetukadukaṃ</title>
    <title line="1322">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="1323">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="1324">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1325" number="279"> Kusalaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0447" /> nahetuṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo nahetu sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1326">Akusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0697" /> nahetuṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo nahetu sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="1327">Abyākataṃ nahetuṃ sahetukaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu sahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1328" number="280"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1329">Naadhipatiyā tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1330">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <subhead line="1331">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="1332" number="281"> Kusalo nahetu sahetuko dhammo kusalassa nahetussa sahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1333">Akusalo nahetu sahetuko dhammo akusalassa nahetussa sahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="1334">Abyākato nahetu sahetuko dhammo abyākatassa nahetussa sahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1335" number="282"> Ārammaṇe <pageBreak edition="M" number="4.0566" /> nava, adhipatiyā satta, anantare pañca…pe… sahajāte aññamaññe nissaye tīṇi, upanissaye nava, āsevane tīṇi, kamme pañca, vipāke ekaṃ, āhāre…pe… sampayutte tīṇi…pe… avigate tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1336">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1337">Ārammaṇapaccayā nahetuyā nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1338">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <centered line="1339">(Yathā <pageBreak edition="T" number="5.0448" /> kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</centered>
    <title line="1340">Nahetuahetukapadaṃ</title>
    <subhead line="1341">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="1342" number="283"> Abyākataṃ <pageBreak edition="V" number="4.0698" /> nahetuṃ ahetukaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato nahetu ahetuko dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1343">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1344">Nahetuyā ekaṃ…pe… novigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1345">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="1346" number="284"> Abyākato nahetu ahetuko dhammo abyākatassa nahetussa ahetukassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1347">Ārammaṇe ekaṃ, adhipatiyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="1348">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <centered line="1349">Hetugocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
  </content>
</document>