<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m10.mul16.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-4/1-14. kusalattika-asavadukam.xml</archivePath>
<title>1-14. Kusalattika-āsavadukaṃ - Paṭṭhānapāḷi-4 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">1-14. Kusalattika-āsavadukaṃ</chapter>
<title line="2">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="3">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<subhead line="4">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="5" number="1">Akusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0714" />āsavaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="6">Hetuyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="7">(Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<paragraph line="8" number="2">Kusalaṃ noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Kusalaṃ noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. Kusalaṃ noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo noāsavo ca abyākato noāsavo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="9">Akusalaṃ noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="10">Abyākataṃ noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="11">Kusalaṃ noāsavañca abyākataṃ noāsavañca dhammaṃ paṭicca abyākato noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="12">Akusalaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0462" />noāsavañca abyākataṃ noāsavañca dhammaṃ paṭicca abyākato noāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<subhead line="13">Ārammaṇapaccayo</subhead>
<paragraph line="14" number="3">Kusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0715" />noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo noāsavo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="15">Akusalaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0579" />noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo noāsavo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="16">Abyākataṃ noāsavaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato noāsavo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="17" number="4">Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="18">Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe pañca, naadhipatiyā nava…pe… novigate pañca (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
<subhead line="19">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
<paragraph line="20" number="5">Kusalo noāsavo dhammo kusalassa noāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="21">Akusalo noāsavo dhammo akusalassa noāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="22">Abyākato noāsavo dhammo abyākatassa noāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="23">Kusalo noāsavo dhammo kusalassa noāsavassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="24" number="6">Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0716" />satta, ārammaṇe nava, adhipatiyā dasa…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ. Yathā <pageBreak edition="T" number="5.0463" />kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<title line="25">1-15. Kusalattika-sāsavadukaṃ</title>
<title line="26">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="27">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<subhead line="28">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="29" number="7">Kusalaṃ sāsavaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="30">Akusalaṃ sāsavaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="31">Abyākataṃ <pageBreak edition="M" number="4.0580" />sāsavaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="32">Kusalaṃ sāsavañca abyākataṃ sāsavañca dhammaṃ paṭicca abyākato sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="33">Akusalaṃ sāsavañca abyākataṃ sāsavañca dhammaṃ paṭicca abyākato sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="34" number="8">Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="35">Nahetuyā dve, naārammaṇe pañca, naadhipatiyā nava (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
<paragraph line="36" number="9">Kusalo <pageBreak edition="V" number="4.0717" />sāsavo dhammo kusalassa sāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="37">Akusalo sāsavo dhammo akusalassa sāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="38">Abyākato sāsavo dhammo abyākatassa sāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="39">Hetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0464" />satta, ārammaṇe nava…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="40">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<title line="41">Anāsavapadaṃ</title>
<title line="42">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="43">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<subhead line="44">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="45" number="10">Kusalaṃ anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo anāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="46">Abyākataṃ anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato anāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="47" number="11">Hetuyā dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
<subhead line="48">Hetuārammaṇapaccayādi</subhead>
<paragraph line="49" number="12">Kusalo <pageBreak edition="M" number="4.0581" /><pageBreak edition="V" number="4.0718" />anāsavo dhammo kusalassa anāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="50">Abyākato anāsavo dhammo abyākatassa anāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="51">Abyākato anāsavo dhammo abyākatassa anāsavassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. Abyākato anāsavo dhammo kusalassa anāsavassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="52">Kusalo anāsavo dhammo kusalassa anāsavassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="53">Abyākato anāsavo dhammo abyākatassa anāsavassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. Abyākato anāsavo dhammo kusalassa anāsavassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
<paragraph line="54">Kusalo anāsavo dhammo abyākatassa anāsavassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="55">Abyākato anāsavo dhammo abyākatassa <pageBreak edition="T" number="5.0465" />anāsavassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="56" number="13">Hetuyā dve, ārammaṇe dve, adhipatiyā tīṇi, anantare dve, samanantare dve, sahajāte dve, aññamaññe dve, nissaye dve, upanissaye cattāri…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ. Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<title line="57">1-16. Kusalattika-āsavasampayuttadukaṃ</title>
<subhead line="58">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
<subhead line="59">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<subhead line="60">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="61" number="14">Akusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0719" />āsavasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo āsavasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="62">Hetuyā ekaṃ, āmammaṇe ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="63">(Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="64" number="15">Kusalaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0582" />āsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo āsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Kusalaṃ āsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato āsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. Kusalaṃ āsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo āsavavippayutto ca abyākato āsavavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="65">Akusalaṃ āsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato āsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="66">Abyākataṃ āsavavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato āsavavippayutto dhammo uppajjati <pageBreak edition="T" number="5.0466" />hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="67">Kusalaṃ āsavavippayuttañca abyākataṃ āsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca abyākato āsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="68">Akusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0720" />āsavavippayuttañca abyākataṃ āsavavippayuttañca dhammaṃ paṭicca abyākato āsavavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="69" number="16">Hetuyā satta, ārammaṇe dve, adhipatiyā satta…pe… avigate satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="70">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
<paragraph line="71" number="17">Kusalo āsavavippayutto dhammo kusalassa āsavavippayuttassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="72">Akusalo āsavavippayutto dhammo abyākatassa āsavavippayuttassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="73">Abyākato āsavavippayutto dhammo abyākatassa āsavavippayuttassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="74" number="18">Hetuyā pañca, ārammaṇe nava, adhipatiyā pañca…pe… avigate dasa (saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="75">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<title line="76">1-17. Kusalattika-āsavasāsavadukaṃ</title>
<title line="77">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="78">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<subhead line="79">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="80" number="19">Akusalaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0467" /><pageBreak edition="M" number="4.0583" />āsavañceva sāsavañca dhammaṃ paṭicca akusalo āsavo ceva sāsavo ca dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="81">Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0721" />ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="82">(Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<paragraph line="83" number="20">Kusalaṃ sāsavañceva no ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo sāsavo ceva no ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="84">Akusalaṃ sāsavañceva no ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo sāsavo ceva no ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="85">Abyākataṃ sāsavañceva no ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato sāsavo ceva no ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="86">Kusalaṃ sāsavañceva no ca āsavañca abyākataṃ sāsavañceva no ca āsavañca dhammaṃ paṭicca abyākato sāsavo ceva no ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="87">Akusalaṃ sāsavañceva no ca āsavañca abyākataṃ sāsavañceva no ca āsavañca dhammaṃ paṭicca abyākato sāsavo ceva no ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="88" number="21">Hetuyā nava, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="89">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="90" number="22">Kusalo <pageBreak edition="T" number="5.0468" />sāsavo ceva no ca āsavo dhammo kusalassa sāsavassa ceva no ca āsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="91">Akusalo <pageBreak edition="V" number="4.0722" />sāsavo ceva no ca āsavo dhammo akusalassa sāsavassa ceva no ca āsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="92">Abyākato <pageBreak edition="M" number="4.0584" />sāsavo ceva no ca āsavo dhammo abyākatassa sāsavassa ceva no ca āsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="93" number="23">Hetuyā satta, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava…pe… avigate terasa (saṃkhittaṃ. Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<title line="94">1-18. Kusalattika-āsavaāsavasampayuttadukaṃ</title>
<title line="95">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="96">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="97" number="24">Akusalaṃ āsavañceva āsavasampayuttañca dhammaṃ paṭicca akusalo āsavo ceva āsavasampayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="98">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="99">(Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<paragraph line="100" number="25">Akusalaṃ āsavasampayuttañceva no ca āsavaṃ dhammaṃ paṭicca akusalo āsavasampayutto ceva no ca āsavo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="101">Hetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0469" />ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="102">(Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="103" number="26">Kusalaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0723" />āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo āsavavippayutto sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="104">Akusalaṃ āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato āsavavippayutto sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="105">Abyākataṃ āsavavippayuttaṃ sāsavaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato āsavavippayutto sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="106">Kusalaṃ āsavavippayuttaṃ sāsavañca abyākataṃ āsavavippayuttaṃ sāsavañca dhammaṃ paṭicca abyākato āsavavippayutto sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="107">Akusalaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0585" />āsavavippayuttaṃ sāsavañca abyākataṃ āsavavippayuttaṃ sāsavañca dhammaṃ paṭicca abyākato āsavavippayutto sāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="108" number="27">Hetuyā satta, ārammaṇe dve…pe… avigate satta (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
<paragraph line="109" number="28">Kusalo āsavavippayutto sāsavo dhammo kusalassa āsavavippayuttassa sāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="110">Akusalo āsavavippayutto sāsavo dhammo abyākatassa āsavavippayuttassa <pageBreak edition="T" number="5.0470" />sāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="111">Abyākato āsavavippayutto sāsavo dhammo abyākatassa āsavavippayuttassa sāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="112" number="29">Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0724" />pañca, ārammaṇe nava, adhipatiyā cattāri…pe… avigate dasa (saṃkhittaṃ. Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<title line="113">1-19. Kusalattika-āsavavippayuttasāsavadukaṃ</title>
<title line="114">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="115">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<subhead line="116">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="117" number="30">Kusalaṃ āsavavippayuttaṃ anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo āsavavippayutto anāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="118">Abyākataṃ āsavavippayuttaṃ anāsavaṃ dhammaṃ paṭicca abyākato āsavavippayutto anāsavo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="119" number="31">Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="120">(Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi paṭiccavārasadisaṃ.)</paragraph>
<subhead line="121">Hetuārammaṇapaccayādi</subhead>
<paragraph line="122" number="32">Kusalo <pageBreak edition="M" number="4.0586" />āsavavippayutto anāsavo dhammo kusalassa āsavavippayuttassa anāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="123">Abyākato āsavavippayutto anāsavo dhammo abyākatassa āsavavippayuttassa anāsavassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="124">Abyākato <pageBreak edition="V" number="4.0725" />āsavavippayutto anāsavo dhammo abyākatassa āsavavippayuttassa anāsavassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="125">Abyākato āsavavippayutto anāsavo dhammo kusalassa āsavavippayuttassa anāsavassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="126">Kusalo <pageBreak edition="T" number="5.0471" />āsavavippayutto anāsavo dhammo kusalassa āsavavippayuttassa anāsavassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="127">Abyākato āsavavippayutto anāsavo dhammo abyākatassa āsavavippayuttassa anāsavassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="128">Abyākato āsavavippayutto anāsavo dhammo kusalassa āsavavippayuttassa anāsavassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="129">Kusalo āsavavippayutto anāsavo dhammo abyākatassa āsavavippayuttassa anāsavassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="130">Abyākato āsavavippayutto anāsavo dhammo abyākatassa āsavavippayuttassa anāsavassa dhammassa anantarapaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="131" number="33">Hetuyā dve, ārammaṇe dve, adhipatiyā tīṇi, anantare dve, samanantare dve, sahajāte dve, aññamaññe dve, nissaye dve, upanissaye cattāri…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="132">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<centered line="133">Kusalattikaāsavagocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<subhead line="134">1-20-54. Kusalattika-saññojanādidukāni</subhead>
<paragraph line="135" number="34">Akusalaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0587" /><pageBreak edition="V" number="4.0726" />saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… akusalaṃ ganthaṃ… oghaṃ… yogaṃ… nīvaraṇaṃ….</paragraph>
<paragraph line="136">Kusalaṃ noparāmāsaṃ dhammaṃ paṭicca kusalo noparāmāso dhammo uppajjati hetupaccayā. (Āsavagocchakasadisaṃ.) Diṭṭhiṃ paṭicca diṭṭhi <pageBreak edition="T" number="5.0472" />na uppajjati.</paragraph>
<centered line="137">Kusalattike cha gocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
</body>
</document>