<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <versions>
    </versions>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m10.mul10.xml</normativeSource>
    <source>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-4/69-1. upadanaduka-kusalattikam.xml</source>
    <script>roman</script>
    <directory>/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-4</directory>
    <basename>69-1. upadanaduka-kusalattikam</basename>
    <titlePath>69-1. Upādānaduka-kusalattikaṃ - Paṭṭhānapāḷi-4 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
  </metadata>
<content>
    <chapter line="1">69-1. Upādānaduka-kusalattikaṃ</chapter>
    <subhead line="2">1-7. Paṭiccavārādi</subhead>
    <subhead line="3">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <paragraph line="4" number="1"> Noupādānaṃ <pageBreak edition="Thai" number="5.0272" /><pageBreak edition="Myanmar" number="4.0417" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca noupādāno kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="5">Hetuyā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="4.0513" /> ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="6">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="7" number="2"> Upādānaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādāno akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Upādānaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca noupādāno akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Upādānaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādāno akusalo ca noupādāno akusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="8">Noupādānaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca noupādāno akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="9">Upādānaṃ akusalañca noupādānaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca upādāno akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="10" number="3"> Hetuyā nava, ārammaṇe nava (sabbattha nava), avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="11" number="4"> Noupādānaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca noupādāno akusalo dhammo <pageBreak edition="Thai" number="5.0273" /> uppajjati nahetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="12" number="5"> Nahetuyā ekaṃ, naadhipatiyā nava, napurejāte nava…pe… nakamme tīṇi, navipāke nava, navippayutte nava (saṃkhittaṃ. Sahajātavārādi vitthāretabbo).</paragraph>
    <paragraph line="13" number="6"> Upādāno akusalo dhammo upādānassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="14" number="7"> Hetuyā nava, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava (noupādānamūlake tīṇi, sahajātādhipati), anantare nava…pe… nissaye nava, upanissaye <pageBreak edition="Myanmar" number="4.0418" /> nava, āsevane nava, kamme <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="4.0514" /> tīṇi (noupādānamūlake), āhāre tīṇi, indriye tīṇi, jhāne tīṇi, magge nava, sampayutte nava, atthiyā nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="15" number="8"> Noupādānaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca noupādāno abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="16" number="9"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="17">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <title line="18">70-1. Upādāniyaduka-kusalattikaṃ</title>
    <title line="19">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="20">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="21">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="22" number="10"> Upādāniyaṃ <pageBreak edition="Thai" number="5.0274" /> kusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādāniyo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="23">Anupādāniyaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca anupādāniyo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="24" number="11"> Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ. Lokiyalokuttaradukakusalasadisaṃ. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="25" number="12"> Upādāniyaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādāniyo akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="26">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="27">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="28" number="13"> Upādāniyaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="4.0515" /> abyākataṃ dhammaṃ paṭicca upādāniyo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="29">Anupādāniyaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca anupādāniyo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="Thai" number="5.0275" />. Anupādāniyaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca upādāniyo abyākato <pageBreak edition="Myanmar" number="4.0419" /> dhammo uppajjati hetupaccayā. Anupādāniyaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca upādāniyo abyākato ca anupādāniyo abyākato ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="30">Upādāniyaṃ abyākatañca anupādāniyaṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca upādāniyo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="31" number="14"> Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… āsevane ekaṃ…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ. Lokiyadukaabyākatasadisaṃ. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <title line="32">71-1. Upādānasampayuttaduka-kusalattikaṃ</title>
    <title line="33">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="34">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="35">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="36" number="15"> Upādānavippayuttaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādānavippayutto kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="37">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="38">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="39" number="16"> Upādānasampayuttaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādānasampayutto <pageBreak edition="Thai" number="5.0276" /> akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="40">Upādānavippayuttaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="4.0516" /> akusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādānavippayutto akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… dve.</paragraph>
    <paragraph line="41">Upādānasampayuttaṃ akusalañca upādānavippayuttaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca upādānasampayutto akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="42" number="17"> Hetuyā cha, ārammaṇe cha (sabbattha cha), avigate cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="43">Nahetuyā ekaṃ, naadhipatiyā cha…pe… nakamme cattāri, navipāke cha, navippayutte cha (saṃkhittaṃ. Sahajātavārādi vitthāretabbo).</paragraph>
    <paragraph line="44" number="18"> Upādānasampayutto <pageBreak edition="Myanmar" number="4.0420" /> akusalo dhammo upādānasampayuttassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="45">Upādānavippayutto akusalo dhammo upādānavippayuttassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo… dve.</paragraph>
    <paragraph line="46">Upādānasampayutto akusalo ca upādānavippayutto akusalo ca dhammā upādānasampayuttassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="47" number="19"> Hetuyā cha, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava (upādānasampayuttamūlake tīṇi, sahajātādhipati, upādānavippayutte ekaṃ), anantare nava, samanantare nava, sahajāte cha, aññamaññe cha, nissaye cha, upanissaye nava, āsevane nava, kamme cattāri, āhāre cattāri, indriye cattāri, jhāne cattāri, magge cattāri, sampayutte cha, atthiyā cha, natthiyā nava, vigate nava, avigate cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="48" number="20"> Upādānavippayuttaṃ <pageBreak edition="Thai" number="5.0277" /> abyākataṃ dhammaṃ paṭicca upādānavippayutto abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="49">Hetuyā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="4.0517" /> ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="50">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
    <title line="51">72-1. Upādānaupādāniyaduka-kusalattikaṃ</title>
    <title line="52">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="53">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="54">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="55" number="21"> Upādāniyañceva no ca upādānaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādāniyo ceva no ca upādāno kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="56">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="57">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="58" number="22"> Upādānañceva upādāniyañca akusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādāno ceva upādāniyo ca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="59">Upādāniyañceva <pageBreak edition="Myanmar" number="4.0421" /> no ca upādānaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādāniyo ceva no ca upādāno akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi <pageBreak edition="Thai" number="5.0278" />.</paragraph>
    <paragraph line="60">Upādānañceva upādāniyaṃ akusalañca upādāniyañceva no ca upādānaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca upādāno ceva upādāniyo ca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="61" number="23"> Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ. Imaṃ gamanaṃ upādānadukaakusalasadisaṃ. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="62" number="24"> Upādāniyañceva <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="4.0518" /> no ca upādānaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca upādāniyo ceva no ca upādāno abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="63" number="25"> Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="64">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
    <title line="65">73-1. Upādānaupādānasampayuttaduka-kusalattikaṃ</title>
    <title line="66">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="67">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="68">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="69" number="26"> Upādānañceva upādānasampayuttañca akusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādāno ceva upādānasampayutto ca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="70">Upādānasampayuttañceva no ca upādānaṃ akusalaṃ dhammaṃ <pageBreak edition="Thai" number="5.0279" /> paṭicca upādānasampayutto ceva no ca upādāno akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="71">Upādānañceva upādānasampayuttaṃ akusalañca upādānasampayuttañceva no ca upādānaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca upādāno ceva upādānasampayutto ca akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="72" number="27"> Hetuyā <pageBreak edition="Myanmar" number="4.0422" /> nava, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ). (Imaṃ gamanaṃ upādānadukaakusalasadisaṃ. Idha pana hetupaccayā idaṃ nānaṃ. Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha nava.)</paragraph>
    <title line="73">74-1. Upādānavippayuttaupādāniyaduka-kusalattikaṃ</title>
    <title line="74">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <subhead line="75">Paccayacatukkaṃ</subhead>
    <subhead line="76">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="77" number="28"> Upādānavippayuttaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="4.0519" /> upādāniyaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādānavippayutto upādāniyo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="78">Upādānavippayuttaṃ anupādāniyaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādānavippayutto anupādāniyo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="79" number="29"> Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ. Lokiyadukakusalasadisaṃ. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="80" number="30"> Upādānavippayuttaṃ <pageBreak edition="Thai" number="5.0280" /> upādāniyaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca upādānavippayutto upādāniyo akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (sabbattha ekaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="81">Upādānavippayuttaṃ upādāniyaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca upādānavippayutto upādāniyo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="82">Upādānavippayuttaṃ anupādāniyaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca upādānavippayutto anupādāniyo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="83">Upādānavippayuttaṃ upādāniyaṃ abyākatañca upādānavippayuttaṃ anupādāniyaṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca upādānavippayutto upādāniyo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="84" number="31"> Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ. Lokiyadukaabyākatasadisaṃ. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi sabbattha vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <centered line="85">Upādānagocchakakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
  </content>
</document>