<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m10.mul12.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-4/83-1. dassanenapahatabbaduka-kusalattikam.xml</archivePath>
<title>83-1. Dassanenapahātabbaduka-kusalattikaṃ - Paṭṭhānapāḷi-4 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">83-1. Dassanenapahātabbaduka-kusalattikaṃ</chapter>
<title line="2">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="3">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="4" number="1">Nadassanena pahātabbaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="5">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ, adhipatiyā ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<paragraph line="6" number="2">Dassanena <pageBreak edition="T" number="5.0291" />pahātabbaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbo akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="7">Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0529" />dve, ārammaṇe dve, adhipatiyā dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="8" number="3">Dassanena pahātabbaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbo akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā – vicikicchāsahagate khandhe paṭicca vicikicchāsahagato moho. (1)</paragraph>
<paragraph line="9">Nadassanena pahātabbaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="10" number="4">Nahetuyā dve, naadhipatiyā dve, napurejāte dve…pe… nakamme dve, navipāke dve, navippayutte dve (saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi sabbattha vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<paragraph line="11" number="5">Dassanena <pageBreak edition="M" number="4.0430" />pahātabbo akusalo dhammo dassanena pahātabbassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="12">Nadassanena pahātabbo akusalo dhammo nadassanena pahātabbassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="13" number="6">Hetuyā dve, ārammaṇe tīṇi (dassane ekaṃ, nadassane dve), adhipatiyā tīṇi (dassanena pahātabbamūlakaṃ ekaṃ, nadassane dve <pageBreak edition="T" number="5.0292" />, ārammaṇādhipati, sahajātādhipati, ekārammaṇādhipati), anantare dve (dassanamūlakaṃ ekaṃ, nadassane ekaṃ), samanantare dve, sahajāte dve…pe… upanissaye tīṇi, āsevane dve, kamme dve, āhāre dve…pe… sampayutte dve, atthiyā dve, natthiyā dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="14" number="7">Nadassanena pahātabbaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="15">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="16">(Sahajātavārepi <pageBreak edition="V" number="4.0530" />…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<title line="17">84-1. Bhāvanāyapahātabbaduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="18">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="19">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="20" number="8">Nabhāvanāya pahātabbaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="21">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="22">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="23" number="9">Bhāvanāya pahātabbaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca bhāvanāya pahātabbo akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="24">Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ. Dassanena pahātabbadukaakusalasadisaṃ. Sahajātavārepi <pageBreak edition="T" number="5.0293" />…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<paragraph line="25" number="10">Nabhāvanāya <pageBreak edition="M" number="4.0431" />pahātabbaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="26">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="27">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<title line="28">85-1. Dassanenapahātabbahetukaduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="29">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="30">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="31" number="11">Nadassanena <pageBreak edition="V" number="4.0531" />pahātabbahetukaṃ kusalaṃ dhamma paṭicca nadassanena pahātabbahetuko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="32">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="33">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="34" number="12">Dassanena pahātabbahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbahetuko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="35">Nadassanena pahātabbahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbahetuko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Nadassanena pahātabbahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbahetuko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (2)</paragraph>
<paragraph line="36">Dassanena pahātabbahetukaṃ akusalañca nadassanena pahātabbahetukaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbahetuko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="37">Dassanena <pageBreak edition="T" number="5.0294" />pahātabbahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca dassanena pahātabbahetuko akusalo dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… tīṇi (nadassane dve, ghaṭane ekaṃ, saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="38" number="13">Hetuyā cattāri, ārammaṇe cha, adhipatiyā dve (sabbattha cha), avigate cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="39" number="14">Dassanena pahātabbahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbahetuko akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā.</paragraph>
<paragraph line="40">Nadassanena <pageBreak edition="M" number="4.0432" /><pageBreak edition="V" number="4.0532" />pahātabbahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena pahātabbahetuko akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="41" number="15">Nahetuyā dve, naadhipatiyā cha…pe… nakamme cattāri, navipāke cha, navippayutte cha (saṃkhittaṃ. Sahajātavārādi vitthāretabbo).</paragraph>
<paragraph line="42" number="16">Dassanena pahātabbahetuko akusalo dhammo dassanena pahātabbahetukassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="43" number="17">Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā tīṇi (dassane ekaṃ, nadassane dve), anantare nava, samanantare nava, sahajāte cha…pe… upanissaye nava, āsevane nava, kamme cattāri, āhāre cattāri, indriye cattāri…pe… sampayutte cha, atthiyā cha, natthiyā nava…pe… avigate cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="44" number="18">Nadassanena pahātabbahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca nadassanena <pageBreak edition="T" number="5.0295" />pahātabbahetuko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="45">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="46">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<title line="47">86-1. Bhāvanāyapahātabbahetukaduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="48">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="49">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="50" number="19">Nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbahetuko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="51">Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0533" />ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="52">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<paragraph line="53" number="20">Bhāvanāya pahātabbahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca bhāvanāya pahātabbahetuko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="54">Nabhāvanāya <pageBreak edition="M" number="4.0433" />pahātabbahetukaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbahetuko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="55" number="21">Hetuyā cattāri, ārammaṇe cha, adhipatiyā dve…pe… avigate cha (saṃkhittaṃ. Dassanena pahātabbahetukadukaakusalasadisaṃ. Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<paragraph line="56" number="22">Nabhāvanāya pahātabbahetukaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca nabhāvanāya pahātabbahetuko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="5.0296" />(saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="57">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="58">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<title line="59">87-1. Savitakkaduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="60">1-6. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="61">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="62" number="23">Savitakkaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca savitakko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Savitakkaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca avitakko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā <pageBreak edition="V" number="4.0534" />. Savitakkaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca savitakko kusalo ca avitakko kusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="63">Avitakkaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca avitakko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Avitakkaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca savitakko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (2)</paragraph>
<paragraph line="64">Savitakkaṃ kusalañca avitakkaṃ kusalañca dhammaṃ paṭicca savitakko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="65" number="24">Hetuyā cha, ārammaṇe cha (sabbattha cha), avigate cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="66">Naadhipatiyā cha, napurejāte cha…pe… nakamme cattāri…pe… navippayutte cha (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<title line="67">7. Pañhāvāro</title>
<subhead line="68">Hetu-ārammaṇapaccayā</subhead>
<paragraph line="69" number="25">Savitakko <pageBreak edition="M" number="4.0434" />kusalo dhammo savitakkassa kusalassa dhammassa hetupaccayena <pageBreak edition="T" number="5.0297" />paccayo. Savitakko kusalo dhammo avitakkassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. Savitakko kusalo dhammo savitakkassa kusalassa ca avitakkassa kusalassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
<paragraph line="70">Avitakko kusalo dhammo avitakkassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="71">Savitakko kusalo dhammo savitakkassa kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="72">Avitakko <pageBreak edition="V" number="4.0535" />kusalo dhammo avitakkassa kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="73">Savitakko kusalo ca avitakko kusalo ca dhammā savitakkassa kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="74" number="26">Hetuyā cattāri, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava (heṭṭhā tīsu sahajātādhipati, avitakke ekaṃ, sahajātādhipati), anantare nava, samanantare nava, sahajāte cha…pe… upanissaye nava, āsevane nava, kamme cattāri, āhāre cattāri, indriye cattāri, jhāne cha, magge cha, sampayutte cha, atthiyā cha, natthiyā nava, vigate nava, avigate cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="75">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="76">Hetupaccayā naārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="77">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="78">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<subhead line="79">Akusalapadaṃ</subhead>
<paragraph line="80" number="27">Savitakkaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0298" />akusalaṃ dhammaṃ paṭicca savitakko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Savitakkaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca avitakko akusalo <pageBreak edition="M" number="4.0435" />dhammo uppajjati hetupaccayā. Savitakkaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca savitakko akusalo ca avitakko akusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="81">Avitakkaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca savitakko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="82">Savitakkaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0536" />akusalañca avitakkaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca savitakko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="83" number="28">Hetuyā pañca, ārammaṇe pañca (sabbattha pañca)…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="84" number="29">Savitakkaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca savitakko akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="85">Avitakkaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca savitakko akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="86">Savitakkaṃ akusalañca avitakkaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca savitakko akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="87" number="30">Nahetuyā tīṇi, naadhipatiyā pañca, nakamme tīṇi…pe… navippayutte pañca. (Saṃkhittaṃ. Sahajātavārādi vitthāretabbo.)</paragraph>
<paragraph line="88" number="31">Savitakko akusalo dhammo savitakkassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="89" number="32">Hetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0299" />tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava, anantare nava…pe… sahajāte pañca…pe… upanissaye nava, āsevane nava, kamme tīṇi, āhāre tīṇi…pe… jhāne pañca, magge pañca, sampayutte pañca, atthiyā pañca, natthiyā nava…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<subhead line="90">Abyākatapadaṃ</subhead>
<paragraph line="91" number="33">Savitakkaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca savitakko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="92">Avitakkaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0436" /><pageBreak edition="V" number="4.0537" />abyākataṃ dhammaṃ paṭicca avitakko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="93">Savitakkaṃ abyākatañca avitakkaṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca savitakko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="94" number="34">Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… purejāte āsevane cha…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="95">Nahetuyā nava, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava…pe… napurejāte nava…pe… nakamme cattāri, navipāke nava, naāhāre ekaṃ, naindriye ekaṃ, najhāne ekaṃ, namagge nava, nasampayutte tīṇi, navippayutte cha…pe… novigate tīṇi (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<paragraph line="96" number="35">Savitakko abyākato dhammo savitakkassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="97">Avitakko abyākato dhammo avitakkassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="98">Savitakko abyākato dhammo savitakkassa abyākatassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="99" number="36">Hetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0300" />cattāri, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava (sabbattha nava), upanissaye nava, purejāte tīṇi, pacchājāte tīṇi, āsevane nava, kamme cattāri, vipāke nava, āhāre cattāri…pe… jhāne nava, magge nava, sampayutte cha, vippayutte pañca, atthiyā nava, natthiyā nava, vigate nava, avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="100">Nahetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0538" />nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="101">Hetupaccayā naārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="102">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="103">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<title line="104">88-1. Savicāraduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="105">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="106">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="107" number="37">Savicāraṃ <pageBreak edition="M" number="4.0437" />kusalaṃ dhammaṃ paṭicca savicāro kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="108">Avicāraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca avicāro kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… dve.</paragraph>
<paragraph line="109">Savicāraṃ kusalañca avicāraṃ kusalañca dhammaṃ paṭicca savicāro kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="110" number="38">Hetuyā cha, ārammaṇe cha…pe… avigate cha (saṃkhittaṃ. Savitakkadukakusalasadisaṃ. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<paragraph line="111" number="39">Savicāraṃ <pageBreak edition="T" number="5.0301" />akusalaṃ dhammaṃ paṭicca savicāro akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="112">Avicāraṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca savicāro akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="113">Savicāraṃ <pageBreak edition="V" number="4.0539" />akusalañca avicāraṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca savicāro akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="114" number="40">Hetuyā pañca, ārammaṇe pañca…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ. Savitakkadukaakusalasadisaṃ. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<paragraph line="115" number="41">Savicāraṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca savicāro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="116">Avicāraṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca avicāro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="117">Savicāraṃ abyākatañca avicāraṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca savicāro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="118" number="42">Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… vipāke nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ. Savitakkadukaabyākatasadisaṃ. Sahajātavāropi…pe… sampayuttavāropi vitthāretabbā).</paragraph>
<paragraph line="119" number="43">Savicāro <pageBreak edition="M" number="4.0438" />abyākato dhammo savicārassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="120" number="44">Hetuyā cattāri, ārammaṇe nava…pe… magge cattāri <pageBreak edition="T" number="5.0302" />…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="121">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="122">Hetupaccayā naārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="123">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="124">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<title line="125">89-1. Sappītikaduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="126">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="127">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="128" number="45">Sappītikaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0540" />kusalaṃ dhammaṃ paṭicca sappītiko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Sappītikaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca appītiko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Sappītikaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca sappītiko kusalo ca appītiko kusalo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā. (3)</paragraph>
<paragraph line="129">Appītikaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca appītiko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. Appītikaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca sappītiko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (2)</paragraph>
<paragraph line="130">Sappītikaṃ kusalañca appītikaṃ kusalañca dhammaṃ paṭicca sappītiko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="131" number="46">Hetuyā cha (sabbattha cha)…pe… avigate cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="132">Naadhipatiyā cha, napurejāte cha…pe… nakamme cattāri, navippayutte cha (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi <pageBreak edition="T" number="5.0303" />…pe… sampayuttavārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<paragraph line="133" number="47">Sappītiko kusalo dhammo sappītikassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="134">Appītiko <pageBreak edition="M" number="4.0439" />kusalo dhammo appītikassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="135">Sappītiko kusalo dhammo sappītikassa kusalassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="136" number="48">Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0541" />cattāri, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava (cattāri sahajātādhipati), anantare nava, samanantare nava, sahajāte cha…pe… upanissaye nava, āsevane nava, kamme cattāri, āhāre cattāri, indriye cattāri, jhāne cha, magge cattāri, sampayutte cha, atthiyā cha, natthiyā nava, vigate nava, avigate cha (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="137">Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="138">Hetupaccayā naārammaṇe cattāri (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="139">Nahetupaccayā ārammaṇe nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="140">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<title line="141">Akusalapadaṃ</title>
<subhead line="142">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="143" number="49">Sappītikaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca sappītiko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="144">Appītikaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca appītiko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… dve.</paragraph>
<paragraph line="145">Sappītikaṃ akusalañca appītikaṃ akusalañca dhammaṃ paṭicca sappītiko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="146" number="50">Hetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0304" />cha, ārammaṇe cha…pe… avigate cha (saṃkhittaṃ. Kusalasadisaṃ. Sahajātavāropi…pe… pañhāvāropi vitthāretabbā).</paragraph>
<title line="147">Abyākatapadaṃ</title>
<subhead line="148">Hetupaccayo</subhead>
<paragraph line="149" number="51">Sappītikaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca sappītiko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="150">Appītikaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0542" />abyākataṃ dhammaṃ paṭicca appītiko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="151">Sappītikaṃ <pageBreak edition="M" number="4.0440" />abyākatañca appītikaṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca sappītiko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="152" number="52">Hetuyā nava, ārammaṇe nava…pe… purejāte cha, āsevane cha…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="153">Nahetuyā nava, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava…pe… nakamme cattāri, navipāke nava, naāhāre ekaṃ, naindriye ekaṃ, najhāne ekaṃ, namagge nava, nasampayutte tīṇi, navippayutte cha…pe… (saṃkhittaṃ. Sahajātavārādi vitthāretabbo).</paragraph>
<paragraph line="154" number="53">Sappītiko abyākato dhammo sappītikassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="155" number="54">Hetuyā cattāri, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava, anantare nava…pe… (sabbattha nava), upanissaye nava, purejāte tīṇi, pacchājāte tīṇi, āsevane nava, kamme cattāri, vipāke nava <pageBreak edition="T" number="5.0305" />, āhāre cattāri, indriye cattāri, jhāne nava, magge cattāri, sampayutte cha, vippayutte pañca, atthiyā nava…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="156">90-91-1. Pītisahagatādiduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="157">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="158">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="159" number="55">Pītisahagataṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe…. (Kusalampi akusalampi abyākatampi sappītikadukasadisaṃ).</paragraph>
<paragraph line="160" number="56">Sukhasahagataṃ <pageBreak edition="V" number="4.0543" />kusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe…. (Kusalampi akusalampi abyākatampi sappītikadukasadisaṃ. Akusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… paccanīye nahetuyā ekaṃ. Abyākataṃ dhammaṃ paṭicca…pe… paccanīye nahetuyā nava…pe… najhāne cha, kātabbā. Paccanīye pañhāvāre kusalākusale indriye jhāne cha, pañhāvāre abyākate nava).</paragraph>
<title line="161">92-1. Upekkhāsahagataduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="162">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="163">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="164" number="57">Upekkhāsahagataṃ <pageBreak edition="M" number="4.0441" />kusalaṃ dhammaṃ paṭicca…pe… cha (sappītikadukasadisaṃ, upekkhāti nānāupekkhā abyākate. Paccanīye nahetuyā nava, najhāne cha).</paragraph>
<paragraph line="165" number="58">Upekkhāsahagataṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca upekkhāsahagato akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<centered line="166">Hetuyā cha (sabbattha cha. Saṃkhittaṃ).</centered>
<paragraph line="167" number="59">Upekkhāsahagataṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca upekkhāsahagato akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="168">Naupekkhāsahagataṃ akusalaṃ dhammaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0306" />paṭicca upekkhāsahagato akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="169">Upekkhāsahagatañca naupekkhāsahagatañca dhammaṃ paṭicca upekkhāsahagato akusalo dhammo uppajjati nahetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="170" number="60">Nahetuyā tīṇi, naadhipatiyā cha…pe… navippayutte cha (saṃkhittaṃ. Evaṃ sabbattha akusalaṃ vitthāretabbaṃ. Sappītikadukasadisaṃ).</paragraph>
<paragraph line="171" number="61">Upekkhāsahagataṃ <pageBreak edition="V" number="4.0544" />abyākataṃ dhammaṃ paṭicca upekkhāsahagato abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā nava pañhā (sappītikadukaabyākatasadisaṃ. Pañhāvāre kusalākusale indriye jhāne cha, abyākate nava).</paragraph>
<title line="172">93-1. Kāmāvacaraduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="173">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="174">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="175" number="62">Kāmāvacaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca kāmāvacaro kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="176">Nakāmāvacaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca nakāmāvacaro kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="177" number="63">Hetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0442" />dve, ārammaṇe dve (sabbattha dve), avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="178">Naadhipatiyā dve…pe… navippayutte dve. (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="179">(Sahajātavārādi vitthāretabbo.)</paragraph>
<paragraph line="180" number="64">Kāmāvacaro kusalo dhammo kāmāvacarassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="181">Nakāmāvacaro kusalo dhammo nakāmāvacarassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="182" number="65">Hetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0307" />dve, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā tīṇi (kāmāvacare ekaṃ, nakāmāvacare dve), anantare tīṇi (kāmāvacare dve, nakāmāvacare ekaṃ)…pe… sahajāte dve <pageBreak edition="V" number="4.0545" />…pe… upanissaye cattāri, āsevane tīṇi, kamme dve, āhāre dve…pe… natthiyā tīṇi…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="183" number="66">Kāmāvacaraṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca kāmāvacaro akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="184">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="185">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="186" number="67">Kāmāvacaraṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca kāmāvacaro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="187">Nakāmāvacaraṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca nakāmāvacaro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="188">Kāmāvacaraṃ abyākatañca nakāmāvacaraṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca kāmāvacaro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="189" number="68">Hetuyā nava, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā pañca…pe… aññamaññe cha…pe… purejāte dve, āsevane dve…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="190">Nahetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0443" />ekaṃ, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava…pe… nakamme dve, navipāke pañca, naāhāre ekaṃ, naindriye ekaṃ, najhāne ekaṃ, namagge ekaṃ, nasampayutte tīṇi, navippayutte dve, nonatthiyā tīṇi, novigate tīṇi (saṃkhittaṃ. Sahajātavārādi vitthāretabbo).</paragraph>
<paragraph line="191" number="69">Kāmāvacaro <pageBreak edition="T" number="5.0308" />abyākato dhammo kāmāvacarassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="192">Nakāmāvacaro <pageBreak edition="V" number="4.0546" />abyākato dhammo nakāmāvacarassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="193" number="70">Hetuyā cattāri, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā cattāri (kāmāvacare ekaṃ, nakāmāvacare tīṇi, kāmāvacare sahajātādhipatiyeva), anantare cattāri, samanantare cattāri, sahajāte satta, aññamaññe cha, nissaye satta, upanissaye cattāri, purejāte dve, pacchājāte dve, āsevane tīṇi, kamme cattāri, vipāke cattāri, āhāre cattāri…pe… sampayutte dve, vippayutte tīṇi, atthiyā satta, natthiyā cattāri…pe… avigate satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="194">94-1. Rūpāvacaraduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="195">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="196">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="197" number="71">Rūpāvacaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca rūpāvacaro kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="198">Narūpāvacaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca narūpāvacaro kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="199" number="72">Hetuyā dve, ārammaṇe dve (sabbattha dve, saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="200">Naadhipatiyā dve…pe… napurejāte ekaṃ, naāsevane ekaṃ…pe… navippayutte ekaṃ (saṃkhittaṃ. Sahajātavārādi vitthāretabbo).</paragraph>
<paragraph line="201" number="73">Rūpāvacaro <pageBreak edition="T" number="5.0309" />kusalo dhammo rūpāvacarassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="202">Narūpāvacaro <pageBreak edition="M" number="4.0444" />kusalo dhammo narūpāvacarassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="203" number="74">Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0547" />dve, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā tīṇi (rūpāvacare ekaṃ, sahajātādhipatiyeva, narūpāvacare dve), anantare tīṇi (rūpāvacare ekaṃ, narūpāvacare dve), samanantare tīṇi, sahajāte dve…pe… upanissaye cattāri, āsevane tīṇi, kamme dve…pe… atthiyā dve, natthiyā tīṇi…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="204" number="75">Narūpāvacaraṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca narūpāvacaro akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<paragraph line="205">Rūpāvacaraṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca rūpāvacaro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="206">Narūpāvacaraṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca narūpāvacaro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="207">Rūpāvacaraṃ abyākatañca narūpāvacaraṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca rūpāvacaro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="208" number="76">Hetuyā nava, ārammaṇe cattāri, adhipatiyā pañca…pe… purejāte āsevane dve…pe… avigate nava (saṃkhittaṃ. Yathā kāmāvacaradukaabyākatasadisaṃ, ettakāyeva pañhā heṭṭhuparikaṃ parivattanti. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi sabbattha vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<title line="209">95-1. Arūpāvacaraduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="210">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="211">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="212" number="77">Arūpāvacaraṃ <pageBreak edition="T" number="5.0310" />kusalaṃ dhammaṃ paṭicca arūpāvacaro kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="213">Naarūpāvacaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca naarūpāvacaro kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="214" number="78">Hetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0445" /><pageBreak edition="V" number="4.0548" />dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="215">Naadhipatiyā dve…pe… naāsevane ekaṃ…pe… navippayutte dve (saṃkhittaṃ. Sahajātavārādi vitthāretabbo).</paragraph>
<paragraph line="216" number="79">Arūpāvacaro kusalo dhammo arūpāvacarassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="217">Naarūpāvacaro kusalo dhammo naarūpāvacarassa kusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="218" number="80">Hetuyā dve, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā tīṇi, anantare tīṇi…pe… sahajāte dve…pe… upanissaye cattāri, āsevane tīṇi, kamme dve…pe… atthiyā dve, natthiyā tīṇi…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="219" number="81">Naarūpāvacaraṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca naarūpāvacaro akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā… ekaṃ (sabbattha ekaṃ, saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="220">Arūpāvacaraṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca arūpāvacaro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="221">Naarūpāvacaraṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca naarūpāvacaro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="222">Arūpāvacaraṃ abyākatañca naarūpāvacaraṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca naarūpāvacaro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="223" number="82">Hetuyā <pageBreak edition="T" number="5.0311" /><pageBreak edition="V" number="4.0549" />pañca, ārammaṇe dve, adhipatiyā pañca…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="224">Nahetuyā ekaṃ, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā dve…pe… napurejāte cattāri, napacchājāte naāsevane pañca, nakamme dve, navipāke pañca, naāhāre ekaṃ…pe… navippayutte dve…pe… novigate tīṇi (saṃkhittaṃ. Sahajātavārādi vitthāretabbo).</paragraph>
<paragraph line="225" number="83">Arūpāvacaro abyākato dhammo arūpāvacarassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="226">Naarūpāvacaro abyākato dhammo naarūpāvacarassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="227" number="84">Hetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0446" />cattāri, ārammaṇe tīṇi (arūpāvacaramūle dve, naarūpāvacare ekaṃ), adhipatiyā cattāri (arūpāvacaramūle tīṇi, naarūpe ekaṃ), anantare cattāri…pe… sahajāte pañca, aññamaññe dve, nissaye satta, upanissaye cattāri, purejāte dve, pacchājāte dve, āsevane tīṇi, kamme cattāri, vipāke dve…pe… sampayutte dve, vippayutte tīṇi, atthiyā satta, natthiyā cattāri…pe… avigate satta (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<title line="228">96-1. Pariyāpannaduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="229">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="230">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="231" number="85">Pariyāpannaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0312" />kusalaṃ dhammaṃ paṭicca pariyāpanno kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="232">Apariyāpannaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca apariyāpanno kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="233" number="86">Hetuyā <pageBreak edition="V" number="4.0550" />dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ. Lokiyadukakusalasadisaṃ. Sahajātavāropi…pe… pañhāvāropi vitthāretabbā).</paragraph>
<paragraph line="234" number="87">Pariyāpannaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca pariyāpanno akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="235">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="236">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<paragraph line="237" number="88">Pariyāpannaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca pariyāpanno abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="238">Apariyāpannaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca apariyāpanno abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi.</paragraph>
<paragraph line="239">Pariyāpannaṃ abyākatañca apariyāpannaṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca pariyāpanno abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="240" number="89">Hetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0447" />pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ. Lokiyadukaabyākatasadisaṃ. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi sabbattha vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<title line="241">97-1. Niyyānikaduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="242">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="243">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="244" number="90">Niyyānikaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0313" /><pageBreak edition="V" number="4.0551" />kusalaṃ dhammaṃ paṭicca niyyāniko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="245">Aniyyānikaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca aniyyāniko kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="246" number="91">Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ. Lokiyadukasadisaṃ. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<paragraph line="247" number="92">Aniyyānikaṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca aniyyāniko akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="248">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="249">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="250" number="93">Aniyyānikaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca aniyyāniko abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="251">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="252">(Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ.)</paragraph>
<title line="253">98-1. Niyataduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="254">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="255">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="256" number="94">Niyataṃ <pageBreak edition="T" number="5.0314" /><pageBreak edition="V" number="4.0552" />kusalaṃ dhammaṃ paṭicca niyato kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="257">Aniyataṃ <pageBreak edition="M" number="4.0448" />kusalaṃ dhammaṃ paṭicca aniyato kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="258" number="95">Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ. Lokiyadukakusalasadisaṃ. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi vitthāretabbaṃ).</paragraph>
<paragraph line="259" number="96">Niyataṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca niyato akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="260">Aniyataṃ akusalaṃ dhammaṃ paṭicca aniyato akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="261" number="97">Hetuyā dve, ārammaṇe dve (sabbattha dve), avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="262">Nahetuyā ekaṃ, naadhipatiyā dve, napurejāte ekaṃ…pe… nakamme dve…pe… navippayutte ekaṃ (saṃkhittaṃ. Sahajātavārādi vitthāretabbo).</paragraph>
<paragraph line="263" number="98">Niyato akusalo dhammo niyatassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
<paragraph line="264">Aniyato <pageBreak edition="V" number="4.0553" />akusalo dhammo aniyatassa akusalassa dhammassa hetupaccayena paccayo. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="265" number="99">Hetuyā dve, ārammaṇe tīṇi, adhipatiyā dve (niyate <pageBreak edition="T" number="5.0315" />sahajātādhipati, dutiye ārammaṇādhipati sahajātādhipati), anantare dve…pe… nissaye dve, upanissaye tīṇi, āsevane dve, kamme dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="266" number="100">Aniyataṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca aniyato abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="267">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<title line="268">99-1. Sauttaraduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="269">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="270">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="271" number="101">Sauttaraṃ <pageBreak edition="M" number="4.0449" />kusalaṃ dhammaṃ paṭicca sauttaro kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="272">Anuttaraṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca anuttaro kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="273" number="102">Hetuyā dve, ārammaṇe dve…pe… avigate dve (saṃkhittaṃ. Sahajātavāropi…pe… pañhāvāropi sabbattha vitthāretabbā).</paragraph>
<paragraph line="274" number="103">Sauttaraṃ <pageBreak edition="V" number="4.0554" />akusalaṃ dhammaṃ paṭicca sauttaro akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="275">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<paragraph line="276">Sauttaraṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca sauttaro abyākato dhammo <pageBreak edition="T" number="5.0316" />uppajjati hetupaccayā. (1)</paragraph>
<paragraph line="277">Anuttaraṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca anuttaro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi. (3)</paragraph>
<paragraph line="278">Sauttaraṃ abyākatañca anuttaraṃ abyākatañca dhammaṃ paṭicca sauttaro abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
<paragraph line="279" number="104">Hetuyā pañca, ārammaṇe dve…pe… avigate pañca (saṃkhittaṃ. Sahajātavārampi…pe… pañhāvārampi sabbattha vitthāretabbaṃ lokiyadukaabyākatasadisaṃ).</paragraph>
<title line="280">100-1. Saraṇaduka-kusalattikaṃ</title>
<title line="281">1-7. Paṭiccavārādi</title>
<subhead line="282">Paccayacatukkaṃ</subhead>
<paragraph line="283" number="105">Araṇaṃ kusalaṃ dhammaṃ paṭicca araṇo kusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="284">Hetuyā <pageBreak edition="M" number="4.0450" />ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<paragraph line="285" number="106">Saraṇaṃ <pageBreak edition="V" number="4.0555" />akusalaṃ dhammaṃ paṭicca saraṇo akusalo dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="286">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi…pe… pañhāvārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<paragraph line="287" number="107">Araṇaṃ abyākataṃ dhammaṃ paṭicca araṇo abyākato dhammo uppajjati hetupaccayā (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="288">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ. Sahajātavārepi…pe… sampayuttavārepi sabbattha ekaṃ).</paragraph>
<paragraph line="289" number="108">Araṇo <pageBreak edition="T" number="5.0317" />abyākato dhammo araṇassa abyākatassa dhammassa hetupaccayena paccayo (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="290">Hetuyā ekaṃ, ārammaṇe ekaṃ…pe… avigate ekaṃ (saṃkhittaṃ).</paragraph>
<paragraph line="291">(Yathā kusalattike pañhāvāraṃ evaṃ vitthāretabbaṃ.)</paragraph>
<centered line="292">Piṭṭhidukakusalattikaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
</body>
</document>