<notes archive-path="/mula/vinayapitaka/culavaggapali/3.samuccayakkhandhakam">
  <note reference-line="3" id="0">
    <original>te bhikkhū bhagavato (syā.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena āyasmā udāyī ekaṃ āpattiṃ āpanno hoti sañcetanikaṃ sukkavissaṭṭhiṃ appaṭicchannaṃ. So bhikkhūnaṃ ārocesi – ‘‘ahaṃ, āvuso, ekaṃ āpattiṃ āpajjiṃ sañcetanikaṃ sukkavissaṭṭhiṃ appaṭicchannaṃ. Kathaṃ nu kho mayā paṭipajjitabba’’nti? Bhagavato </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">te bhikkhū bhagavato</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="5" id="1">
    <original>dutiyampi (sī. ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> ‘‘Tena, bhikkhave, udāyinā bhikkhunā saṅghaṃ upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā vuḍḍhānaṃ bhikkhūnaṃ pāde vanditvā ukkuṭikaṃ nisīditvā añjaliṃ paggahetvā evamassa vacanīyo – ‘ahaṃ, bhante, ekaṃ āpattiṃ āpajjiṃ sañcetanikaṃ sukkavissaṭṭhiṃ appaṭicchannaṃ. Sohaṃ, bhante, saṅghaṃ ekissā āpattiyā sañcetanikāya sukkavissaṭṭhiyā appaṭicchannāya chārattaṃ mānattaṃ yācāmi. Ahaṃ, bhante, ekaṃ āpattiṃ āpajjiṃ sañcetanikaṃ sukkavissaṭṭhiṃ appaṭicchannaṃ. Dutiyampi, sohaṃ </snippet>
    <match>sohaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">dutiyampi</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">dutiyampi</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="5" id="2">
    <original>tatiyampi (sī. ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> sañcetanikāya sukkavissaṭṭhiyā appaṭicchannāya chārattaṃ mānattaṃ yācāmi. Ahaṃ, bhante, ekaṃ āpattiṃ āpajjiṃ sañcetanikaṃ sukkavissaṭṭhiṃ appaṭicchannaṃ. Tatiyampi sohaṃ </snippet>
    <match>sohaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">tatiyampi</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">tatiyampi</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="30" id="3">
    <original>yācitabbo (sī. evamuparipi)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> ekāhappaṭicchannaṃ. Sohaṃ saṅghaṃ ekissā āpattiyā sañcetanikāya sukkavissaṭṭhiyā ekāhappaṭicchannāya ekāhaparivāsaṃ yāciṃ. Tassa me saṅgho ekissā āpattiyā sañcetanikāya sukkavissaṭṭhiyā ekāhappaṭicchannāya ekāhaparivāsaṃ adāsi. Sohaṃ, bhante, parivutthaparivāso saṅghaṃ ekissā āpattiyā sañcetanikāya sukkavissaṭṭhiyā ekāhappaṭicchannāya chārattaṃ mānattaṃ yācāmī’ti. Dutiyampi yācitabbaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="30" id="4">
    <original>yācitabbo (sī. evamuparipi)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>. Tatiyampi yācitabbaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="51" id="5">
    <original>yācitabbo (sī. evamuparipi)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> paṭikassanaṃ yācāmī’ti. Dutiyampi yācitabbā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="51" id="6">
    <original>yācitabbo (sī. evamuparipi)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>. Tatiyampi yācitabbā </snippet>
  </note>
  <note reference-line="55" id="7">
    <original>mūlāya (syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Paṭikassito saṅghena udāyī bhikkhu antarā ekissā āpattiyā sañcetanikāya sukkavissaṭṭhiyā appaṭicchannāya mūlāyapaṭikassanā </snippet>
    <match>mūlāyapaṭikassanā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">mūlāya</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="133" id="8">
    <original>so saṃghaṃ (ka.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> saṅghaṃ </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">so saṃghaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="147" id="9">
    <original>dvīhappaṭicchannā (ka. evaṃ yāvadasāhappaṭicchannā)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>, dve āpattiyo dvīhappaṭicchannāyo </snippet>
  </note>
  <note reference-line="170" id="10">
    <original>itarampi māsaparivāsaṃ (syā. ka. evamuparipi)</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> dvinnaṃ āpattīnaṃ dvemāsappaṭicchannānaṃ itarampi māsaṃ parivāsaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="174" id="11">
    <original>itarampi māsaparivāsassa (ka.), itarassapi māsaparivāsassa (syā.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> āpattīnaṃ dvemāsappaṭicchannānaṃ itarampi māsaṃ parivāsaṃ deti. Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno dvinnaṃ āpattīnaṃ dvemāsappaṭicchannānaṃ itarampi māsaṃ parivāsassa </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">itarampi māsaparivāsassa</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">itarassapi māsaparivāsassa</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="176" id="12">
    <original>itarampi māsaparivāso (ka.), itaropi māsaparivāso (syā.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Dinno saṅghena itthannāmassa bhikkhuno dvinnaṃ āpattīnaṃ dvemāsappaṭicchannānaṃ itarampi māsaṃ parivāso </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">itarampi māsaparivāso</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">itaropi māsaparivāso</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="209" id="13">
    <original>ukkhipiyati (syā.), ukkhipīyati (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Idha pana, bhikkhave, bhikkhu parivasanto, āpattiyā adassane, ukkhipiyyati </snippet>
    <match>ukkhipiyyati</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">ukkhipiyati</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ukkhipīyati</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="209" id="14">
    <original>osāriyati (syā.), osārīyati (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>. Ukkhittakassa, bhikkhave, parivāso na ruhati. So ce puna osāriyyati </snippet>
    <match>osāriyyati</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">osāriyati</alternative>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">osārīyati</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="223" id="15">
    <original>parimāṇāyo (sī. syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> ‘‘Idha pana, bhikkhave, bhikkhu parivasanto antarā sambahulā saṅghādisesā āpattiyo āpajjati parimāṇā </snippet>
    <match>parimāṇā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">parimāṇāyo</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">parimāṇāyo</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="226" id="16">
    <original>aparimāṇāyo (sī. syā.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>‘‘Idha pana, bhikkhave, bhikkhu parivasanto antarā sambahulā saṅghādisesā āpattiyo āpajjati aparimāṇā </snippet>
    <match>aparimāṇā</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">aparimāṇāyo</alternative>
      <alternative source-abbr="syā." source="thai">aparimāṇāyo</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="230" id="17">
    <original>so ce puna (ka.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet> pana, bhikkhave, bhikkhu sambahulā saṅghādisesā āpattiyo āpajjitvā appaṭicchādetvā vibbhamati. So puna </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">so ce puna</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="272" id="18">
    <original>so bhikkhu vibbhamitvā (ka.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>‘‘Idha pana, bhikkhave, bhikkhu parivasanto antarā sambahulā saṅghādisesā āpattiyo āpajjati. Ekaccāsu āpattīsu nibbematiko, ekaccāsu āpattīsu vematiko. Yāsu āpattīsu nibbematiko tā āpattiyo chādeti; yāsu āpattīsu vematiko tā āpattiyo nacchādeti. So vibbhamitvā </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">so bhikkhu vibbhamitvā</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="281" id="19">
    <original>yathāpaṭicchannānaṃ (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet> bhikkhū saṅghādisesaṃ āpannā honti. Te saṅghādisese saṅghādisesadiṭṭhino honti. Eko chādeti, eko nacchādeti. Yo chādeti so dukkaṭaṃ desāpetabbo. Yathāpaṭicchanne </snippet>
    <match>Yathāpaṭicchanne</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">yathāpaṭicchannānaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="300" id="20">
    <original>samūlāvisuddhinavakaṃ (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>Mūlāyaavisuddhinavakaṃ </snippet>
    <match>Mūlāyaavisuddhinavakaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">samūlāvisuddhinavakaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="301" id="21">
    <original>idaṃ navakaṃ porāṇapotthakesu avisuddhivaseneva āgataṃ, vuccamānatatiyanavakena ca saṃsaṭṭhaṃ. taṃ paṭivisodhakehi asaṃsaṭṭhaṃ katvā visuṃ patiṭṭhāpitaṃ. sīhaḷasyāmapotthakesu pana taṃ visuddhivaseneva āgataṃ. taṃ panevaṃ veditabbaṃ –§10- mūlāyavisuddhinavaka (sī. syā.)§183. idha pana bhikkhave bhikkhu sambahulā saṃghādisesā āpattiyo āpajjati parimāṇampi aparimāṇampi…pe… vavatthitampi sambhinnampi. so saṃghaṃ tāsaṃ āpattīnaṃ samodhānaparivāsaṃ yācati, tassa tassa saṃgho tāsaṃ āpattīnaṃ samodhānaparivāsaṃ deti, so parivasanto antarā sambahulā saṃghādisesā āpattiyo āpajjati parimāṇāyo appaṭicchannāyo…pe… parimāṇāyo paṭicchannāyo…pe… parimāṇāyo paṭicchannāyopi appaṭicchannāyopi. so saṃghaṃ antarāāpattīnaṃ mūlāyapaṭikassanaṃ yācati, taṃ saṃgho antarāāpattīnaṃ mūlāya paṭikassati dhammikena kammena akuppena ṭhānārahena, dhammena samodhānaparivāsaṃ deti, dhammena mānattaṃ deti, dhammena abbheti. so bhikkhave bhikkhu visuddho tāhi āpattīhi. (1-3)§idha pana bhikkhave bhikkhu sambahulā saṃghādisesā āpattiyo āpajjati parimāṇampi aparimāṇampi…pe… vavatthitampi sambhinnampi. so saṃghaṃ tāsaṃ āpattīnaṃ samodhānaparivāsaṃ yācati, tassa saṃgho tāsaṃ āpattīnaṃ samodhānaparivāsaṃ deti, so parivasanto antarā sambahulā saṃghādisesā āpattiyo āpajjati aparimāṇāyo appaṭicchannāyo…pe… aparimāṇāyo paṭicchannāyo…pe… aparimāṇāyo paṭicchannāyopi appaṭicchannāyopi. so saṃghaṃ antarāāpattīnaṃ mūlāyapaṭikassanaṃ yācati, taṃ saṃgho antarāāpattīnaṃ mūlāya paṭikassati dhammikena kammena akuppena ṭhānārahena, dhammena samodhānaparivāsaṃ deti, dhammena mānattaṃ deti, dhammena abbheti. so bhikkhave bhikkhu visuddho tāhi āpattīti. (4-6)§idha pana bhikkhave bhikkhu sambahulā saṃghādisesā āpattiyo āpajjatī parimāṇampi aparimāṇampi…pe… vavatthitampi sambhinnampi. so saṃghaṃ tāsaṃ āpattīnaṃ samodhānaparivāsaṃ yācati, tassa saṃgho tāsaṃ āpattīnaṃ samodhānaparivāsaṃ deti, so parivasanto antarā sambahulā saṃghādisesā āpattiyo āpajjati parimāṇāyopi aparimāṇāyopi appaṭicchannāyo…pe… parimāṇāyopi aparimāṇāyopi paṭicchannāyo…pe… parimāṇāyopi aparimāṇāyopi paṭicchannāyopi appaṭicchannāyopi. so saṃghaṃ antarāāpattīnaṃ mūlāyapaṭikassanaṃ yācati, taṃ saṃgho antarāāpattīnaṃ mūlāya paṭikassati dhammikena kammena akuppena ṭhānārahena, dhammena samodhānaparivāsaṃ deti, dhammena mānattaṃ deti, dhammena abbheti. so bhikkhave bhikkhu visuddho tāhi āpattīhi. (7-9)§mūlāya visuddhinavakaṃ niṭṭhitaṃ.</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>10. Dutiyanavakaṃ </snippet>
  </note>
  <note reference-line="310" id="22">
    <original>ayaṃ paṭhamavāro sī syā. potthakesu paripuṇṇo dissati</original>
    <type>raw</type>
    <snippet>. Sohaṃ tasmiṃ bhūmiyaṃ ṭhito purimāāpattīnaṃ antarāāpattiyo sarāmi, aparāāpattīnaṃ antarāāpattiyo sarāmi. Yaṃnūnāhaṃ saṅghaṃ purimāāpattīnaṃ antarāāpattīnañca aparāāpattīnaṃ antarāāpattīnañca mūlāyapaṭikassanaṃ yāceyyaṃ dhammikena kammena akuppena ṭhānārahena, dhammena samodhānaparivāsaṃ; dhammena mānattaṃ, dhammena abbhāna’nti. So saṅghaṃ purimāāpattīnaṃ antarāāpattīnañca, aparāāpattīnaṃ antarāāpattīnañca, mūlāyapaṭikassanaṃ yācati dhammikena kammena akuppena ṭhānārahena, dhammena samodhānaparivāsaṃ; dhammena mānattaṃ, dhammena abbhānaṃ. Taṃ saṅgho purimāāpattīnaṃ antarāāpattīnañca, aparāāpattīnaṃ antarāāpattīnañca, mūlāya paṭikassati dhammikena kammena akuppena ṭhānārahena, dhammena samodhānaparivāsaṃ deti; dhammena mānattaṃ deti, dhammena abbheti. So, bhikkhave, bhikkhu visuddho tāhi āpattīhi </snippet>
  </note>
  <note reference-line="311" id="23">
    <original>purimānaṃ āpattīnaṃ (ka.)</original>
    <type>no_match</type>
    <snippet>. Taṃ saṅgho antarāāpattīnaṃ mūlāya paṭikassati, adhammikena kammena kuppena aṭṭhānārahena, adhammena samodhānaparivāsaṃ deti. So parivasāmīti maññamāno antarā sambahulā saṅghādisesā āpattiyo āpajjati parimāṇā paṭicchannāyo. So tasmiṃ bhūmiyaṃ ṭhito purimāāpattīnaṃ </snippet>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">purimānaṃ āpattīnaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="313" id="24">
    <original>imepi cattāro vārā sī. syā. potthakesu paripuṇṇā dissanti</original>
    <type>raw</type>
    <snippet> yācati. Taṃ saṅgho antarāāpattīnaṃ mūlāya paṭikassi adhammikena kammena kuppena aṭṭhānārahena, adhammena samodhānaparivāsaṃ deti. So parivasāmīti maññamāno…pe… taṃ saṅgho purimā āpattīnaṃ antarāāpattīnañca, aparāāpattīnaṃ antarāāpattīnañca, mūlāya paṭikassati dhammikena kammena akuppena ṭhānārahena, dhammena samodhānaparivāsaṃ deti, dhammena mānattaṃ deti, dhammena abbheti. So, bhikkhave, bhikkhu visuddho tāhi āpattīhi </snippet>
  </note>
  <note reference-line="326" id="25">
    <original>pannarasa (ka.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>Ummattakadesanañca, mūlā aṭṭhārasa </snippet>
    <match>aṭṭhārasa</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pannarasa</alternative>
    </alternatives>
  </note>
  <note reference-line="327" id="26">
    <original>vibhajjavādīnaṃ (sī.)</original>
    <type>auto</type>
    <snippet>Ācariyānaṃ vibhajjapadānaṃ </snippet>
    <match>vibhajjapadānaṃ</match>
    <alternatives>
      <alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">vibhajjavādīnaṃ</alternative>
    </alternatives>
  </note>
</notes>
