<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0403m2.mul7.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/anguttaranikaya/chakkanipatapali/8. arahattavaggo.xml</archivePath>
<title>8. Arahattavaggo - Chakkanipātapāḷi - Aṅguttaranikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">8. Arahattavaggo</chapter>
<subhead line="2">1. Dukkhasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="3" number="75">‘‘Chahi <pageBreak edition="V" number="2.0131" />, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme dukkhaṃ viharati savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā. Katamehi chahi? Kāmavitakkena, byāpādavitakkena, vihiṃsāvitakkena, kāmasaññāya, byāpādasaññāya, vihiṃsāsaññāya – imehi, kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme dukkhaṃ viharati savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.</paragraph>
<paragraph line="4">‘‘Chahi <pageBreak edition="T" number="3.0480" />, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ, kāyassa bhedā paraṃ <pageBreak edition="M" number="2.0375" />maraṇā sugati pāṭikaṅkhā. Katamehi chahi? Nekkhammavitakkena, abyāpādavitakkena, avihiṃsāvitakkena, nekkhammasaññāya, abyāpādasaññāya, avihiṃsāsaññāya – imehi, kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugati pāṭikaṅkhā’’ti. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="5">2. Arahattasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="6" number="76">‘‘Cha <pageBreak edition="P" number="3.0430" />, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo arahattaṃ sacchikātuṃ. Katame cha? Mānaṃ, omānaṃ, atimānaṃ, adhimānaṃ, thambhaṃ, atinipātaṃ. Ime kho, bhikkhave, cha dhamme appahāya abhabbo arahattaṃ sacchikātuṃ.</paragraph>
<paragraph line="7">‘‘Cha, bhikkhave, dhamme pahāya bhabbo arahattaṃ sacchikātuṃ. Katame cha? Mānaṃ, omānaṃ <pageBreak edition="V" number="2.0132" />, atimānaṃ, adhimānaṃ, thambhaṃ, atinipātaṃ. Ime kho, bhikkhave, cha dhamme pahāya bhabbo arahattaṃ sacchikātu’’nti. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="8">3. Uttarimanussadhammasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="9" number="77">‘‘Cha, bhikkhave, dhamme appahāya abhabbo uttarimanussadhammaṃ alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikātuṃ. Katame cha? Muṭṭhassaccaṃ, asampajaññaṃ, indriyesu aguttadvārataṃ, bhojane amattaññutaṃ, kuhanaṃ, lapanaṃ. Ime kho, bhikkhave, cha dhamme appahāya abhabbo uttarimanussadhammaṃ alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikātuṃ.</paragraph>
<paragraph line="10">‘‘Cha, bhikkhave, dhamme pahāya bhabbo uttarimanussadhammaṃ alamariyañāṇadassanavisesaṃ <pageBreak edition="T" number="3.0481" />sacchikātuṃ. Katame cha? Muṭṭhassaccaṃ, asampajaññaṃ, indriyesu aguttadvārataṃ, bhojane amattaññutaṃ, kuhanaṃ, lapanaṃ. Ime kho, bhikkhave, cha dhamme pahāya bhabbo uttarimanussadhammaṃ alamariyañāṇadassanavisesaṃ sacchikātu’’nti. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="11">4. Sukhasomanassasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="12" number="78">‘‘Chahi <pageBreak edition="P" number="3.0431" />, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhasomanassabahulo viharati, yoni cassa āraddhā hoti āsavānaṃ khayāya. Katamehi chahi? Idha, bhikkhave, bhikkhu dhammārāmo hoti, bhāvanārāmo hoti, pahānārāmo hoti, pavivekārāmo hoti <pageBreak edition="M" number="2.0376" />, abyāpajjhārāmo hoti, nippapañcārāmo hoti. Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhasomanassabahulo viharati, yoni cassa āraddhā hoti āsavānaṃ khayāyā’’ti. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="13">5. Adhigamasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="14" number="79"> ‘‘Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ <alternatives><alternative lang="vri">kātuṃ</alternative><alternative lang="sī.">phātikattuṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ. pī.">phātikātuṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=0, line='3', referenceLine='14', original='phātikattuṃ (sī.), phātikātuṃ (syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātuṃ '
	Alternative{lang='vri', text='kātuṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='phātikattuṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ. pī.', text='phātikātuṃ'}}
. Katamehi chahi? Idha, bhikkhave, bhikkhu <pageBreak edition="V" number="2.0133" /> na āyakusalo ca hoti, na apāyakusalo ca hoti, na upāyakusalo ca hoti, anadhigatānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ adhigamāya na chandaṃ janeti, adhigate kusale dhamme na <alternatives><alternative lang="vri">ārakkhati</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī">sārakkhati</alternative></alternatives> 
Note { id=1, line='13', referenceLine='14', original='sārakkhati (sī. syā. kaṃ. pī)', type='auto', previous=' na āyakusalo ca hoti, na apāyakusalo ca hoti, na upāyakusalo ca hoti, anadhigatānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ adhigamāya na chandaṃ janeti, adhigate kusale dhamme na ārakkhati '
	Alternative{lang='vri', text='ārakkhati'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī', text='sārakkhati'}}
, sātaccakiriyāya na sampādeti. Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātuṃ.</paragraph>
<paragraph line="15">‘‘Chahi <pageBreak edition="T" number="3.0482" />, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātuṃ. Katamehi chahi? Idha, bhikkhave, bhikkhu āyakusalo ca hoti, apāyakusalo ca hoti, upāyakusalo ca hoti, anadhigatānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ <pageBreak edition="P" number="3.0432" />adhigamāya chandaṃ janeti, adhigate kusale dhamme ārakkhati, sātaccakiriyāya sampādeti. Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo anadhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ adhigantuṃ, adhigataṃ vā kusalaṃ dhammaṃ phātiṃ kātu’’nti. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="16">6. Mahantattasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="17" number="80"> ‘‘Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu nacirasseva <alternatives><alternative lang="vri">mahantattaṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">mahattaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=2, line='22', referenceLine='17', original='mahattaṃ (syā. kaṃ.)', type='auto', previous=' Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu nacirasseva mahantattaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='mahantattaṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='mahattaṃ'}}
<note>pakaroti (ka.)</note>. Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu nacirasseva mahantattaṃ vepullattaṃ pāpuṇāti dhammesū’’ti. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="18">7. Paṭhamanirayasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="19" number="81">‘‘Chahi <pageBreak edition="M" number="2.0377" />, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye. Katamehi chahi? Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, pāpiccho ca, micchādiṭṭhi ca. Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.</paragraph>
<paragraph line="20">‘‘Chahi <pageBreak edition="V" number="2.0134" />, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge. Katamehi chahi? Pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti <pageBreak edition="T" number="3.0483" />, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, appiccho ca, sammādiṭṭhi ca. Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge’’ti. Sattamaṃ.</paragraph>
<subhead line="21">8. Dutiyanirayasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="22" number="82"><pageBreak edition="P" number="3.0433" /><note>musāvādī hoti, pisuṇavācā hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti, (sī. syā. pī.) evaṃ sukkapakkhepi</note>? Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti 
Note { id=5, line='47', referenceLine='22', original='musāvādī hoti, pisuṇavācā hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti, (sī. syā. pī.) evaṃ sukkapakkhepi', type='auto', previous='? Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti '
	Alternative{lang='vri', text='musāvādī hoti'}
	Alternative{lang='sī. syā. pī.', text='musāvādī hoti, pisuṇavācā hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti,'}}
, luddho ca, pagabbho ca. Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.</paragraph>
<paragraph line="23">‘‘Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge. Katamehi chahi? Pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, aluddho ca, appagabbho ca. Imehi kho bhikkhave chahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge’’ti. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="24">9. Aggadhammasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="25" number="83">‘‘Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo aggaṃ dhammaṃ arahattaṃ sacchikātuṃ. Katamehi chahi? Idha, bhikkhave, bhikkhu assaddho hoti, ahiriko hoti, anottappī hoti, kusīto hoti, duppañño <pageBreak edition="M" number="2.0378" />hoti, kāye ca jīvite ca sāpekkho hoti. Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu abhabbo aggaṃ dhammaṃ arahattaṃ sacchikātuṃ.</paragraph>
<paragraph line="26">‘‘Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo aggaṃ dhammaṃ arahattaṃ <pageBreak edition="T" number="3.0484" />sacchikātuṃ. Katamehi chahi? Idha <pageBreak edition="P" number="3.0434" />, bhikkhave, bhikkhu saddho hoti, hirimā hoti, ottappī hoti, āraddhavīriyo hoti, paññavā hoti, kāye ca jīvite ca anapekkho hoti. Imehi kho, bhikkhave <pageBreak edition="V" number="2.0135" />, chahi dhammehi samannāgato bhikkhu bhabbo aggaṃ dhammaṃ arahattaṃ sacchikātu’’nti. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="27">10. Rattidivasasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="28" number="84">‘‘Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatassa bhikkhuno yā ratti vā divaso vā āgacchati hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuddhi. Katamehi chahi? Idha, bhikkhave, bhikkhu mahiccho hoti, vighātavā, asantuṭṭho, itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena, assaddho hoti, dussīlo hoti, kusīto hoti, muṭṭhassati hoti, duppañño hoti. Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgatassa bhikkhuno yā ratti vā divaso vā āgacchati hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no vuddhi.</paragraph>
<paragraph line="29">‘‘Chahi, bhikkhave, dhammehi samannāgatassa bhikkhuno yā ratti vā divaso vā āgacchati vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no parihāni. Katamehi chahi? Idha, bhikkhave, bhikkhu na mahiccho hoti, avighātavā, santuṭṭho, itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārena, saddho hoti, sīlavā hoti, āraddhavīriyo hoti, satimā hoti, paññavā hoti. Imehi kho, bhikkhave, chahi dhammehi samannāgatassa bhikkhuno yā ratti vā divaso vā āgacchati vuddhiyeva pāṭikaṅkhā <pageBreak edition="T" number="3.0485" />, kusalesu dhammesu no parihānī’’ti. Dasamaṃ.</paragraph>
<centered line="30"><note>tatiyo (syā. ka.)</note></centered>
<paragraph line="31">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="32">Dukkhaṃ <pageBreak edition="M" number="2.0379" /><pageBreak edition="P" number="3.0435" />arahattaṃ uttari ca, sukhaṃ adhigamena ca;</gatha1>
<gathalast line="33">Mahantattaṃ dvayaṃ <alternatives><alternative lang="vri">niraye</alternative><alternative lang="syā.">mahattadvayaniraye</alternative></alternatives> 
Note { id=7, line='64', referenceLine='33', original='mahattadvayaniraye (syā.)', type='auto', previous='Mahantattaṃ dvayaṃ niraye '
	Alternative{lang='vri', text='niraye'}
	Alternative{lang='syā.', text='mahattadvayaniraye'}}
, aggadhammañca rattiyoti.</gathalast>
</body>
</document>