<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh02t.tik18.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/tika/abhidhammapitaka (tika)/vibhanga-mulatika/1. khandhavibhango_.xml</archivePath>
    <baseFileName>1. khandhavibhango_</baseFileName>
    <titlePath>1. Khandhavibhaṅgo - Vibhaṅga-mūlaṭīkā - Abhidhammapiṭaka (ṭīkā) - Tīkā</titlePath>
    <versions>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">1. Khandhavibhaṅgo</chapter>
    <title line="2">1. Suttantabhājanīyavaṇṇanā</title>
    <paragraph line="3">Catusaccantogadhattā <pageBreak edition="M" number="0.0001" /><pageBreak edition="V" number="0.0001" /> catunnaṃ ariyasaccānaṃ gāthāyaṃ ‘‘catusaccadaso’’ti nippadesato saccāni gahitānīti nippadesato eva tadatthaṃ vibhāvento <bold>‘‘cattāri saccānī’’</bold>tiādimāha. Tattha <bold>samāhaṭānī</bold>ti samānītāni, cittena ekato gahitānīti adhippāyo. <bold>‘‘Samāhaṭānī’’</bold>ti ca etena samāhāre ayaṃ samāsoti dasseti. Tenevassa katekattassa catusaccanti napuṃsakaniddeso <pageBreak edition="V" number="0.0002" /> ‘‘tivaṭṭa’’ntiādīsu viya. Pattādipakkhepena hissa na itthiliṅgatā yathā pañcapattaṃ, catuyugaṃ, tibhuvananti, taṃ catusaccaṃ passi adakkhi, pariññāpahānasacchikiriyābhāvanābhisamayavasena paṭivijjhīti attho. Kasmā panettha anantāparimāṇesu anaññasādhāraṇesu mahākaruṇāsabbaññutaññāṇādīsu buddhaguṇesu saṃvijjamānesu sāvakehi, paccekabuddhehi ca sādhāraṇena catusaccadassanena bhagavantaṃ thometīti codanaṃ manasi katvā āha <bold>‘‘satipi sāvakāna’’</bold>ntiādi. Tattha <bold>‘‘anaññapubbakattā’’</bold>ti iminā sāvakehi, <bold>‘‘tattha cā’’</bold>tiādinā paccekabuddhehi ca bhagavato catusaccadassanassa asādhāraṇataṃ, niratisayatañca dasseti. <bold>Parasantānesu pasāritabhāvena supākaṭattā</bold>ti desanānubhāvena veneyyasantānesu catusaccadassanassa vitthāritabhāvena yāva devamanussesu suppakāsitattā. Nāthasaddaṃ loke <pageBreak edition="M" number="0.0002" /> yācanupatāpissariyāsīsāsu paṭhantīti tamatthaṃ dassetuṃ <bold>‘‘nāthatīti nātho’’</bold>tiādi vuttaṃ. Tattha yasmā bhagavā catusaccadassanabhāveneva attano hitasukhāsīsāya kilesabyasanupatāpanassa, hitapaṭipattiyācanassa ca matthakaṃ patto, tasmā taṃ teneva pakāsitanti atthuddhāraṃ anāmasitvā paduddhāravasena nāthasaddassa atthaṃ dassento <bold>‘‘veneyyānaṃ hitasukhaṃ āsīsatī’’</bold>tiādimāha. ‘‘Catusaccadaso’’ti vā iminā anaññasādhāraṇo bhagavato ñāṇānubhāvo pakāsitoti ‘‘nātho’’ti iminā anaññasādhāraṇaṃ karuṇānubhāvaṃ vibhāvetuṃ <bold>‘‘veneyyāna’’</bold>ntiādi vuttaṃ. Paramena cittissariyena samannāgato bhagavā nāthoti vuccatīti yojanā. Tathā paramena cittissariyena samannāgato sabbasatte guṇehi īsatīti yojetabbaṃ. <bold>Cittissariyenā</bold>ti ariyiddhiādinā citte vasībhāvena. <bold>Guṇehi īsatī</bold>ti paramukkaṃsagatehi attano sīlādiguṇehi dhammena issariyaṃ vattetīti attho. Evaṃbhūto yasmā sabbābhibhū nāma hoti, tena vuttaṃ <bold>‘‘abhibhavatī’’</bold>ti. Tathā cāha ‘‘sadevake, bhikkhave, loke…pe… abhibhū anabhibhūto, tasmā ‘tathāgato’ti vuccatī’’ti (a. ni. 4.23; dī. ni. 1.188). Duvidhenāpi issariyatthaṃ nāthasaddaṃ dasseti.</paragraph>
    <paragraph line="4">Aṭṭhārasappabhedāya desanāya thomanamevāti yojanā. <bold>Samānagaṇanaguṇehī</bold>ti samānagaṇanehi guṇehi karaṇabhūtehi. <bold>Yathāvuttena niratisayena catusaccadassanenā</bold>ti sabbaññutaññāṇassa, dasabalesu vasībhāvassa ca padaṭṭhānabhūtena. Saccābhisambodhena hi abhinīhārānurūpaṃ rūpārūpadhammesu chattiṃsakoṭisatasahassamukhappavattena sātisayaṃ santatisamūhakiccārammaṇaghanappabhedena mahāvajirañāṇasaṅkhātena buddhāveṇikena sammasanena sambhūtena bhagavā sammāsambodhiyaṃ patiṭṭhitova <pageBreak edition="V" number="0.0003" /> kusalādibhedena, phassādibhedena ca dhamme vibhajanto cittuppādakaṇḍādivasena dhammasaṅgahaṃ catudhā desetuṃ samattho ahosi. Tathā atītaṃse appaṭihatañāṇatādibuddhadhammasamannāgato bhagavā atītādibhedato khandhādike vibhajitvā desetuṃ samattho ahosi. Tena vuttaṃ <bold>‘‘yathāvuttena…pe… vibhaṅga’’</bold>nti. <bold>‘‘Sabbaññubhāsitattā’’</bold>ti vatvā puna <bold>‘‘asabbaññunā desetuṃ asakkuṇeyyataṃ dassento’’</bold>ti etena dhammasaṅgaṇīvibhaṅgānaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0003" /> anvayato byatirekato ca sammāsambuddhappaveditataññeva vibhāveti. <bold>Sammāsambuddhatādiguṇe</bold>ti buddharatanassa sammāsambuddhatā, dhammasaṅgharatanānaṃ svākkhātatā, suppaṭipannatāti evamādiguṇe pakāseti.</paragraph>
    <paragraph line="5">Nanu ca ‘‘catusaccadaso’’tiādinā bhagavatova guṇā vibhāvitāti? Saccaṃ, teneva dhammasaṅghānampi guṇā vibhāvitā honti tappabhavassa anaññathābhāvato, tadapadesena vā dhammo, tadādhāro ca saṅgho vuttova hotīti vuttaṃ <bold>‘‘buddhādīnaṃ…pe… vibhāvetī’’</bold>ti.</paragraph>
    <paragraph line="6"><bold>Atītaṃse</bold>ti atītakoṭṭhāse, pubbanteti attho. <bold>Appaṭihata</bold>nti nappaṭihataṃ, ñāṇassa paṭighāto nāma aññāṇaṃ, sabbampi vā kilesajātaṃ. Taṃ yasmā bhagavato saha vāsanāya pahīnaṃ, tasmāssa atītaṃse sabbatthakameva ñeyyāvaraṇappahānena ñāṇaṃ appaṭihatanti vuccati. Esa nayo sesesupi. Kiṃ panetāni pāṭiyekkaṃ visuṃ ñāṇāni, udāhu atītādīsu pavattanakañāṇāni eva? Tīsu kālesu appaṭihatañāṇāni nāma pāṭiyekkaṃ bhagavato tīṇi ñāṇānevāti vadanti. Ekaṃyeva hutvā tīsu kālesu appaṭihatañāṇaṃ nāma sabbaññutaññāṇameva. <bold>Sabbaṃ kāyakamma</bold>nti yaṃ kiñci bhagavatā kattabbaṃ kāyakammaṃ. <bold>Ñāṇapubbaṅgama</bold>nti ñāṇapurecārikaṃ. <bold>Ñāṇānuparivatta</bold>nti ñāṇassa anuparivattanakaṃ, sabbaṃ kāyapayogaṃ pavattento bhagavā ñāṇena paricchinditvā ñāṇasahitameva pavattetīti attho. Sesapadadvayepi eseva nayo. <bold>Chandassā</bold>ti kattukamyatāya, mahākaruṇāsamāyogato sattānaṃ ekantahitesitāya hitakiriyāchandassāti attho. <bold>Dhammadesanāyā</bold>ti dhammakathāya. Aparikkhayāparimeyyapaṭibhānatāya hi bhagavato karaṇasampattiyā ca dhammadesanā nirantaraṃ pavattiyamānāpi na kadācipi parikkhayaṃ gacchati, aññadatthu uparūpari vaḍḍhateva. <bold>Vīriyassā</bold>ti parahitapaṭipattiyaṃ ussāhassa. <bold>Vimuttiyā</bold>ti phalavimuttiyā. Ettha ca samādhiādīnaṃ ahāni taṃtaṃpaṭipakkhassa savāsanapahīnattā anaññasādhāraṇatāya veditabbā. Chandādīnaṃ pana mahākaruṇāsamāyogatopi. Sesaṃ suviññeyyameva.</paragraph>
    <paragraph line="7" number="1"><bold>Te</bold><pageBreak edition="M" number="0.0004" /><pageBreak edition="V" number="0.0004" /><bold>eva dhamme</bold>ti te eva kusalādike tikadukehi saṅgahite dhamme. Suttante khandhādivasena vutte khandhādivasena vibhajitunti yojanā. Nanu suttante paṭisambhidāvasena te na vuttāti? Yadipi sarūpato na vuttā, ‘‘jarāmaraṇe ñāṇaṃ, jarāmaraṇasamudaye ñāṇa’’ntiādinā (saṃ. ni. 2.33) pana hetuhetuphalādīsu ñāṇavibhāgassa vuttattā atthato vuttā eva honti, paṭisambhidāmagge (paṭi. ma. 2.30) vā paṭisambhidānaṃ āgatattā suttante paṭisambhidāvasenapi te dhammā vuttā eva. <bold>Tatthā</bold>ti tasmiṃ suttante. <bold>Saṅkhepenā</bold>ti samāsena. Uddesaniddesamatteneva hi suttante khandhādayo desitā, na paṭiniddesādināti saṅkhepena te tattha vuttāti vuttā. <bold>Tatthā</bold>ti vā dhammasaṅgahe. Tatthāpi hi ‘‘tasmiṃ kho pana samaye cattāro khandhā hontī’’tiādinā (dha. sa. 58) khandhādayo saṅkhepena vuttāti. Vibhajīyanti ettha, etena vā khandhādayoti vibhaṅgo, te eva pakirīyanti paṭṭhapīyanti ettha, etena vāti pakaraṇaṃ, vibhaṅgo ca so pakaraṇañcāti <bold>vibhaṅgappakaraṇaṃ. Ādisaddatthajotakenā</bold>ti ‘‘iti vā, iti evarūpā naccagītavāditavisūkadassanā paṭivirato’’tiādīsu (dī. ni. 1.13) viya ādisaddassa atthadīpakena. <bold>Pakāratthajotakenā</bold>ti ‘‘iti kho, bhikkhave, sappaṭibhayo bālo, appaṭibhayo paṇḍito’’tiādīsu (a. ni. 3.1) viya pakāratthavibhāvakena. <bold>‘‘Ekadesena samudāyaṃ nidassetī’’</bold>ti etena ‘‘rūpakkhandho…pe… viññāṇakkhandho’’ti ettha itisaddassa nidassanatthataṃ dasseti. Nidassanatthopi hi iti-saddo diṭṭho yathā ‘‘atthīti kho, kaccāna, ayameko anto’’tiādīsu (saṃ. ni. 2.15; 3.90). Parisamāpanattho vā ‘‘tasmātiha me, bhikkhave, dhammadāyādā bhavatha, no āmisadāyādā. Atthi me tumhesu anukampā ‘kinti me sāvakā dhammadāyādā bhaveyyuṃ, no āmisadāyādā’ti’’ (ma. ni. 1.29) evamādīsu viya. Parisamāpanañhetaṃ suttantabhājanīyassa ekadesadassanena yadidaṃ ‘‘pañcakkhandhā rūpakkhandho…pe… viññāṇakkhandho’’ti tāva tadatthassa saṅgahitattā. <bold>Tatthā</bold>ti vibhaṅgappakaraṇe. <bold>‘‘Nibbānavajjāna’’</bold>nti ettha yadi nibbānavajjānaṃ…pe… appakatarapadattā khandhānaṃ khandhavibhaṅgo ādimhi vutto, nanu saha nibbānena sabbadhammasaṅgāhakattā, sabbadhammasaṅgāhakehi ca āyatanādīhi khandhehi ca appakatarapadattā saccavibhaṅgo ādimhi vattabboti <pageBreak edition="M" number="0.0005" />? Na, tatthāpi dukkhasaccavibhaṅge ekadesena khandhānaṃ eva vibhajitabbato. Yathāha ‘‘tattha katamaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ? Jātipi dukkhā…pe… saṃkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā’’ti (vibha. 190; dī. ni. 2.387; ma. ni. 1.120; 3.373). Idha pana anavasesatova khandhā <pageBreak edition="V" number="0.0005" /> vibhajīyantīti nibbānavajjānaṃ…pe… appakatarapadattā khandhānaṃ khandhavibhaṅgo ādimhi vutto.</paragraph>
    <indent line="8">Apica rūpasammūḷhā arūpasammūḷhā ubhayasammūḷhāti tividhā bodhaneyyapuggalā, tathā saṃkhittarucino vitthārarucino nātisaṅkhepavitthārarucino, tikkhindriyā mudindriyā majjhimindriyāti ca. Tesu arūpasammūḷhānaṃ upakārāya khandhadesanā, rūpasammūḷhānaṃ āyatanadesanā, ubhayasammūḷhānaṃ dhātudesanā. Tathā saṃkhittarucīnaṃ khandhadesanā, nātisaṅkhepavitthārarucīnaṃ āyatanadesanā, vitthārarucīnaṃ dhātudesanā. Tikkhindriyānaṃ khandhadesanā, majjhimindriyānaṃ āyatanadesanā, mudindriyānaṃ dhātudesanāti iminā payojanena anukkamena ca khandhāyatanadhātuvibhaṅgānaṃ desanākkamova veditabbo. Taṃ panetaṃ khandhādittayaṃ pavattinivattitadubhayahetumukheneva ñāyamānaṃ yathābhūtāvabodhāya hoti, nāññathāti dassanatthaṃ saccavibhaṅgadesanā pavattā. So ca yathābhūtāvabodho visesato indriyasannissayenāti indriyavibhaṅgadesanā. Indriyānañca indaṭṭho taṃtaṃpaccayadhammabhūtānaṃ yathāsakaṃ paccayuppannesu paccayabhāvavisesenevāti paccayapaccayuppannavibhāgasandassanī paccayākāravibhaṅgadesanā. Paccayākārassa khandhādīnañca aviparītasabhāvāvabodho satipaṭṭhānādīsu sammāmanasikārenāti satipaṭṭhānasammappadhānaiddhipādabojjhaṅgamaggaṅgavibhaṅgadesanā. Svāyaṃ satipaṭṭhānādīsu sammāmanasikāro imāya paṭipattiyā hotīti jhānaappamaññāvibhaṅgadesanā, sā sammāpaṭipatti ettake sīle patiṭṭhitassa sambhavatīti sikkhāpadavibhaṅgadesanā, yathāvuttāya ca sammāpaṭipattiyā ime ānisaṃsāti paṭisambhidāñāṇavibhaṅgadesanā, te cime ñāṇavisesā imesu kilesesu pahīyantesu ca sambhavanti, nāññathāti kilesavibhaṅgadesanā, evaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0006" /> vitthārato desite khandhādike saṅkhepatopi jānantassa atthasiddhi hoti evāti dassanatthaṃ pariyosāne dhammahadayavibhaṅgadesanā pavattāti evametesaṃ aṭṭhārasannaṃ mahāvibhaṅgānaṃ desanākkamakāraṇaṃ veditabbaṃ.</indent>
    <paragraph line="9"><bold>Rūpādīna</bold>nti rūpavedanāsaññāsaṅkhāraviññāṇānaṃ. <bold>Vedayitādisabhāvattābhāvā</bold>ti yathākkamaṃ anubhavanasañjānanābhisaṅkharaṇādisabhāvattābhāvā. Na hi rūpaṃ vedayitādisabhāvaṃ, vedanādi vā ruppanādisabhāvaṃ. Yato rūpādīnaṃ vedanāsamavarodhanena ‘‘cattāro khandhā’’tiādinā saṅkhipitvā khandhā 06 desetabbā siyuṃ. <bold>Ruppanādito aññassābhāvā</bold>ti ruppanānubhavanādisabhāvato aññassa atītādike gahetvā rāsivasena vattabbassa saṃkhittassa sabhāvassa abhāvā. Na hi cetasikādibhāvo vedanādīnaṃ sabhāvo. <bold>Heṭṭhā gaṇanesū</bold>ti pañcato heṭṭhā gaṇanesu. <bold>Aniṭṭhāna</bold>nti apariyosānaṃ. Rūpādīsu hi katipaye, ekampi vā aggahetvā vuccamānā khandhavasena desanā anavasesasaṅkhatadhammasaṅgāhinī na sambhavati. <bold>Khandhassā</bold>ti rāsaṭṭhassa khandhassa. Tenevāha <bold>‘‘na hī’’</bold>tiādi. <bold>Savibhāgadhammehī</bold>ti sappabhedadhammehi.</paragraph>
    <paragraph line="10"><bold>‘‘Saddatthasahitaṃ khandhasaddassa visayaṃ dassetī’’</bold>ti etena rāsisaddassa viya rāsaṭṭhe khandhasaddassa vācakabhāvena pavattiṃ dasseti pariyāyantarabhāvato. Guṇādīsu pana kevalaṃ tabbisayapayogabhāveneva pavatti, na vācakabhāvenāti āha <bold>‘‘guṇe…pe… na saddattha’’</bold>nti. <bold>Khandhasaddo</bold>ti sīlādisadde sannidhāpito khandhasaddo. Tenevāha <bold>‘‘sīlādiguṇavisiṭṭhaṃ rāsaṭṭhaṃ dīpetī’’</bold>ti. <bold>Kecī</bold>ti <bold>dhammasirittheraṃ</bold> sandhāya vadati. <bold>Etthā</bold>ti ‘‘sīlakkhandho samādhikkhandho’’ti (dī. ni. 3.355) ettha. Na kevalañca so eva, aṭṭhakathācariyehipi ettha guṇatthatā icchitā eva. Tathā hi <bold>aṭṭhasāliniyaṃ</bold> ‘‘sīlakkhandho samādhikkhandhotiādīsu guṇaṭṭhenā’’ti (dha. sa. aṭṭha. 5) vuttaṃ. Nanu ca kevalopi khandhasaddo ‘‘tiṇṇaṃ kho, māṇava, khandhānaṃ vaṇṇavādī, na kho, āvuso visākha, tīhi khandhehi ariyo aṭṭhaṅgiko maggo saṅgahito’’ti (ma. ni. 1.462) ca ādīsu sīlādivācako diṭṭhoti? Na, tatthāpi adhikārādivacchedakavasenevassa sīlādīsu pavattidassanato. <bold>Na khandhasaddo paññattisaddassa atthe vattatī</bold>ti niruttivohārādisaddā <pageBreak edition="M" number="0.0007" /> viya paññattipariyāyo na hotīti attho. <bold>Dārukkhandhoti paññatti hotī</bold>ti tassa khandhasaddassa paññattivisesappavattitaṃ dasseti. <bold>Viññāṇakkhandhoti khandhasaddo</bold>ti ‘‘viññāṇaṃ viññāṇakkhandho’’ti (yama. 1.khandhayamaka.32) ettha vutto khandhasaddo. <bold>Samudāye niruḷho</bold>ti atītādibhedabhinnassa paññāya abhisaṃyūhanena rāsikate viññāṇasamūhe niruḷho. <bold>Tāya eva ruḷhiyā pavattatī</bold>ti tāya samudāye niruḷhatāya tadavayave ekasmimpi viññāṇe pavattatīti. Ettha ca ñāṇasampayutte niruḷho kosallasambhūtaṭṭhena kusalabhāvo viya ñāṇavippayutte viññāṇasamudāye niruḷho tadekadesepi ruḷhiyā pavattatīti veditabbaṃ. Atha vā kiñci nimittaṃ gahetvā satipi aññasmiṃ tannimittayutte kismiñcideva visaye sammutiyā cirakālatāvasena nimittavirahepi pavatti ruḷhi <pageBreak edition="V" number="0.0007" /> nāma, yathā mahiyaṃ setīti mahiṃso, gacchantīti gāvoti, evaṃ khandhasaddassāpi ruḷhibhāvo veditabbo.</paragraph>
    <paragraph line="11"><bold>Rāsito guṇato</bold>ti sabbattha bhummatthe vā nissakkavacanaṃ daṭṭhabbaṃ. <bold>Niyametvā</bold>ti vavatthapetvā. <bold>Piṇḍaṭṭho</bold>ti saṅghātattho. <bold>Tasmā</bold>ti yasmā pañceva khandhā vuttā, koṭṭhāsaṭṭhe ca khandhaṭṭhe nibbānassa vasena chaṭṭhenāpi khandhena bhavitabbaṃ, tasmā <bold>khandhaṭṭho nāma rāsaṭṭhoti yuttaṃ. ‘‘Yesaṃ vā atītādivasena bhedo atthī’’</bold>tiādinā atītādivibhāgabhinnesu ruppanādisabhāvadhammesu visuṃ visuṃ koṭṭhāsabhāvena gayhamānesu tabbibhāgarahitassa ekassa nibbānassa rāsaṭṭhatā viya koṭṭhāsaṭṭhatāpi na sambhavatīti dasseti. Etena paññattiyāpi khandhesu aggahaṇe kāraṇaṃ vuttanti veditabbaṃ.</paragraph>
    <indent line="12">Kasmā panettha phassādike viya saṅkhārakkhandhe anavarodhetvā vedanāsaññā visuṃ khandhabhāvena gahitāti? Vivādamūlatādivisesadassanatthaṃ. Gahaṭṭhānañhi vivādakāraṇaṃ kāmajjhosānaṃ. Vuttañcetaṃ ‘‘puna caparaṃ, bhikkhave, kāmahetu kāmanidānaṃ kāmādhikaraṇaṃ kāmānameva hetu mātāpi puttena vivadati, puttopi mātarā vivadatī’’tiādi (ma. ni. 1.168, 178). Pabbajitānaṃ diṭṭhābhiniveso. Vuttampi cetaṃ ‘‘ye diṭṭhimuggayha vivādayanti, ‘idameva <pageBreak edition="M" number="0.0008" /> sacca’nti (su. ni. 838; mahāni. 67) ca vādayantī’’tiādi. Tesu kāmajjhosānaṃ vedanassādena hoti, diṭṭhābhiniveso saññāvipallāsena. Saññāvipallāsena hi cittavipallāso, cittavipallāsena diṭṭhimānataṇhāpapañcānaṃ vipallāsoti. Tathā vedanānugiddho vipallatthasañño ca saṃsarati. Vedanānugiddhassa hi vedanāpaccayā taṇhā siddhā hoti, tato ca taṇhāpaccayā upādānanti āvaṭṭati bhavacakkaṃ. Vipallatthasaññissa ca ‘‘saññānidānā hi papañcasaṅkhā’’ti (su. ni. 880) vacanato diṭṭhimānataṇhāpapañcānaṃ anupacchedato saṃsārassa anupacchedova. Iti vivādakāraṇānaṃ kāmajjhosānadiṭṭhābhinivesānaṃ kāraṇabhāvo saṃsārahetubhāvoti imassa vivādamūlatādivisesassa dassanatthaṃ saṅkhārakkhandhe anavarodhetvā vedanāsaññā visuṃ khandhabhāvena gahitāti veditabbaṃ.</indent>
    <paragraph line="13"><bold>Okāsesū</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0008" /> vibhajanakiriyāya pavattiṭṭhānabhāvato atītādayo okāsāti vuttā. <bold>Itisaddenā</bold>ti ‘‘upādāyarūpa’’nti evaṃ aṭṭhakathāyaṃ vuttaitisaddena. <bold>Nidassanatthenā</bold>ti udāharaṇatthena. <bold>Sabbo</bold>ti sakalo ekādasasu okāsesu vibhatto vibhajananayo. <bold>Idañca vibhajana</bold>nti ‘‘cattāro ca mahābhūtā…pe… upādāyarūpa’’nti evaṃ vibhattaṃ idañca vibhajanaṃ. <bold>Oḷārikādīsū</bold>ti oḷārikasukhumahīnapaṇītadūrasantikesu. <bold>Cakkhāyatanantiādivibhajanañcā</bold>ti ‘‘cakkhāyatanaṃ…pe… phoṭṭhabbāyatanaṃ itthindriyaṃ…pe… kabaḷīkāro āhāro rūpā saddā gandhā rasā phoṭṭhabbāti evaṃ pavattaṃ vibhajanañca. <bold>Yathāsambhava</bold>nti yathārahaṃ. Ekādasasu okāsesu yaṃ yattha vibhajanaṃ yuttaṃ, taṃ tattha yojetabbaṃ. <bold>Evaṃ vedanākkhandhādīsupī</bold>ti yathā rūpakkhandhe yathāsambhavaṃ ekādasasu okāsesu vibhajanaṃ yojetabbanti vuttaṃ, evaṃ vedanākkhandhādīsupi yathāsambhavaṃ ekādasasu okāsesu vibhajanaṃ yojetabbanti attho.</paragraph>
    <paragraph line="14">Tattha vedanākkhandho tāva purime okāsapañcake sukhādivedanāttikavasena vibhatto, itarasmiṃ kusalattikavedanāttikasamāpannadukasāsavadukavasena. Saññākkhandho pana purime okāsapañcake chaphassadvāravasena, itarasmiṃ oḷārikaduke paṭighasamphassadukavasena ceva yathāvuttakusalattikādivasena <pageBreak edition="M" number="0.0009" /> ca vibhatto. Sesesu kusalattikādivaseneva. Tathā saṅkhārakkhandho. Paṭighasamphassaduko panettha nattheva. Cetanāya eva cettha niddeso saṅkhārakkhandhadhammānaṃ cetanāppadhānabhāvadassanatthaṃ. Tathā hi sā ‘‘saṅkhārakkhandho’’ti vuttā. <bold>Tatthā</bold>ti tasmiṃ viññāṇakkhandhassa vibhajane paṭiniddese. <bold>Taṃ pana dvaya</bold>nti manodhātumanoviññāṇadhātudvayaṃ. Yañhi sattaviññāṇadhātudesanāyaṃ ‘‘manodhātu, manoviññāṇadhātū’’ti dvayaṃ desitaṃ, taṃ chaviññāṇakāyadesanāyaṃ ‘‘manoviññāṇa’’ntveva vuccatīti.</paragraph>
    <paragraph line="15"><bold>Pāḷinayenā</bold>ti khandhavibhaṅgapāḷinayena. <bold>Aññena pakārenā</bold>ti dhammasaṅgahe, tadaṭṭhakathāyañca āgatena pakārantarena.</paragraph>
    <subhead line="16">1. Rūpakkhandhaniddesavaṇṇanā</subhead>
    <paragraph line="17" number="2"> ‘‘Kiñcī’’ti padaṃ ‘‘ekacca’’nti iminā samānatthanti āha <bold>‘‘kiñcīti pakārantarabhedaṃ āmasitvā aniyamanidassana’’</bold>nti. <bold>Ubhayenā</bold>ti pakārabhedaṃ anāmasitvā āmasitvā <pageBreak edition="V" number="0.0009" /> ca aniyamadassanavasena pavattena ‘‘yaṃ kiñcī’’ti padadvayena. <bold>Adhippetattha</bold>nti rūpaṃ. <bold>Aticcā</bold>ti atikkamitvā. <bold>Pavattito</bold>ti pavattanato. <bold>Niyamanattha</bold>nti nivattanatthaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="18">‘‘Kiñcā’’ti ettha kiṃ-saddo pucchāyaṃ hetuatthadīpako, karaṇe cetaṃ paccattavacanaṃ, ca-saddo vacanālaṅkāroti āha <bold>‘‘kena kāraṇena vadethā’’</bold>ti. Dutiyavikappe pana vuttanayeneva kāraṇatthe pavattaṃ kiṃ-saddaṃ ‘‘vadethā’’ti kiriyāpadasambandhanena upayogavasena pariṇāmetvā vadati <bold>‘‘taṃ kāraṇaṃ vadethā’’</bold>ti.</paragraph>
    <paragraph line="19"><bold>Purimasantānassa bheda</bold>nti purimasantānassa vināsaṃ, vināsāpadesena cettha santāne visadisuppādameva dasseti. Tenevāha <bold>‘‘visadisasantānuppattidassanato’’</bold>ti. Nanu ca arūpadhammānampi virodhipaccayasamavāye visadisuppatti atthīti? Saccaṃ atthi, sā pana na pākaṭatarā, pākaṭatarā ca idhādhippetā. Tenevāha <bold>‘‘sītādisannipāte’’</bold>ti. Tathā cāha bhagavā ‘‘sītenapi ruppati, uṇhenapi ruppatī’’tiādi (saṃ. ni. 3.79). Idāni bheda-saddo ujukameva vikārāpattiṃ vadatīti dassento <bold>‘‘bhedo cā’’</bold>tiādimāha <pageBreak edition="M" number="0.0010" />. <bold>Visadisarūpuppattiyeva,</bold> na uppannassa aññathābhāvoti adhippāyo. Tena <bold>kāpiliyaṃ</bold> pariṇāmavādaṃ paṭikkhipati. Yadi purimasantānato bhedo visadisuppatti ruppanaṃ, evaṃ sante lakkhaṇassa atippasaṅgo siyāti codanaṃ manasi katvā āha <bold>‘‘arūpakkhandhāna’’</bold>ntiādi. Ettha <bold>sītādīhī</bold>ti <bold>ādi</bold>-saddena yathā uṇhajighacchādayo saṅgayhanti, evaṃ āhārādīnampi saṅgaho daṭṭhabbo. <bold>Yenā</bold>ti yena sītādīhi samāgamena. <bold>Tatthā</bold>ti tesu rūpadhammesu. Āhārādikassa vā ṭhitippattassāti sambandho. Yathā rūpadhammānaṃ ṭhitikkhaṇe sītādīhi samāgamo hoti, evaṃ arūpakkhandhānaṃ aññehi samāgamo natthi atilahuparivattito, tasmā arūpadhammā rūpadhammānaṃ viya pākaṭassa vikārassa abhāvato ‘‘ruppantī’’ti, ‘‘ruppanalakkhaṇā’’ti ca na vuccantīti sambandho. ‘‘Ruppatī’’ti padassa kattukammasādhanānaṃ vasena atthaṃ dassetuṃ aṭṭhakathāyaṃ ‘‘kuppati ghaṭṭīyati pīḷīyati bhijjatī’’ti vuttanti tadatthaṃ vivaranto <bold>‘‘kuppatīti etenā’’</bold>tiādimāha. <bold>Kopādikiriyā</bold>ti kopasaṅghaṭṭanapīḷanakiriyā. Kopa-saddo cettha khobhapariyāyo veditabbo. <bold>Kattubhūto kammabhūto ca attho</bold>ti kattukammasādhanānaṃ vasena vuccamāno bhūtupādāyarūpasaṅkhāto attho. <bold>Kammakattutthena bhijjati-saddenā</bold>ti yadā kammakattuttho ruppati-saddo, tadā bhijjati-saddopi tadattho eva veditabboti attho. Tattha yadā kammatthe ‘‘ruppatī’’ti padaṃ, tadā ‘‘sītenā’’tiādīsu kattuatthe <pageBreak edition="V" number="0.0010" /> karaṇavacanaṃ. Yadā pana ‘‘ruppatī’’ti padaṃ kattuatthe kammakattuatthe vā, tadā hetumhi karaṇavacanaṃ veditabbaṃ. <bold>‘‘Yaṃ pana ruppatī’’</bold>tiādinā ‘‘kuppatī’’tiādīnaṃ kattukammatthānampi atthavacanānaṃ vacane kāraṇaṃ dasseti. Yadipi attha-saddo ‘‘pīḷanaṭṭho’’tiādīsu (paṭi. ma. 1.17; 2.8) sabhāvapariyāyopi hoti, ‘‘kenaṭṭhenā’’ti panettha abhidheyyapariyāyo adhippetoti āha <bold>‘‘kenaṭṭhenāti pucchāsabhāgavasena ruppanaṭṭhenā’’</bold>ti, ruppanasaddābhidheyyabhāvenāti attho. Tenevāha <bold>‘‘na kevalaṃ saddatthoyeva ruppana’’</bold>nti. <bold>Tassa atthassā</bold>ti tassa bhūtupādāyappabhedassa sabhāvadhammassa. Ruppanalakkhaṇañca nāmetaṃ aniccatādi viya kakkhaḷattādito aññanti na gahetabbaṃ. Paññattiviseso hi tanti, kakkhaḷattādīnaṃyeva pana arūpadhammavidhuro sabhāvavisesoti veditabbaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="20"><bold>Mucchāpattiyā</bold>ti <pageBreak edition="M" number="0.0011" /> mucchāya mohassa āpajjanena. <bold>Kappasaṇṭhānaṃ udaka</bold>nti kappasaṇṭhāpakamahāmeghavuṭṭhaṃ udakaṃ. <bold>Tathā</bold>ti tappakāratāya khārabhāve <bold>sati</bold> udakena kappavuṭṭhānakāle viya <bold>pathavī vilīyeyya</bold>. Lokantariyasattānaṃ pana pāpakammabalena akhārepi khāre viya sarīrassa vilīyanā veditabbā. <bold>Tenevā</bold>ti saussadanissayanirayassa vuttattā eva. Na hi avīcimhi pañcavidhabandhanādikammakāraṇaṃ karonti.</paragraph>
    <paragraph line="21" number="3"> Pakaraṇappattaṃ rūpaṃ pakkhipitvā mātikā ṭhapitāti ānetvā sambandho. <bold>Mahābhūtu…pe… āpajjati</bold> tappakārabhāvena atītaṃse gaṇanaṃ gatanti vuttattāti adhippāyo. <bold>‘‘Na hī’’</bold>tiādinā dhammantaranivattanatthatā pakārantaranivattanatthatā ca bhūtupādāyagahaṇassa natthīti dasseti. <bold>Taṃdassane</bold>ti gaṇanantaradassane. <bold>Taṃsabhāvattā</bold>ti bhūtupādāyasabhāvattā. <bold>‘‘Na cā’’</bold>tiādinā bhūtupādāyasabhāvo atītaṃsagaṇitatāya taṃsabhāvassapi aññathā gaṇitattā, ataṃsabhāvassa ca tathā gaṇitattā akāraṇanti dasseti. <bold>‘‘Ajjhatta…pe… labbhatī’’</bold>ti etena dutiyanaye na kevalaṃ yathāvuttova doso, atha kho abyāpitopi dosoti dasseti. Tadetaṃ pana akāraṇaṃ kāraṇabhāvasseva anadhippetattā. Na hettha bhūtupādāyarūpabhāvo atītaṃse gaṇanassa kāraṇanti adhippetaṃ, yato yathāvuttadosāpatti siyā.</paragraph>
    <paragraph line="22"><bold>‘‘Kintī’’</bold>ti ettha <bold>‘‘ki’’</bold>nti pubbe yaṃ ‘‘rūpa’’nti sāmaññato gahitaṃ, tassa sarūpapucchā. <bold>Iti</bold>-saddo nidassanattho, na kāraṇattho. Tenassa yaṃ rūpaṃ atītaṃ niruddhaṃ…pe… atītaṃsena <pageBreak edition="V" number="0.0011" /> saṅgahitaṃ atītakoṭṭhāse gaṇanaṃ gataṃ, taṃ kinti ce? <bold>‘‘Cattāro ca…pe… rūpa’’</bold>nti bhūtupādāyavibhāgadassanamukhena visesaṃ nidasseti. Yattakā hi idha visesā niddiṭṭhā cakkhāyatanādayo, tesamidaṃ nidassananti. Na cettha purimanayato aviseso. Tattha hi rūpassa bhūtupādāyatāmattasabhāvadassanatā vuttā. Tenāha aṭṭhakathāyaṃ ‘‘atītarūpampi bhūtāni cevā’’tiādi. Idha pana bhūtupādāyena nidassanabhūtena rūpassa sabbavisesavibhāvanatā dassitā. Evañca katvā abyāpitadosopi cettha anokāsova, yaṃ rūpaṃ ajjhattaṃ…pe… upādinnaṃ, kinti? Cattāro ca…pe… rūpanti tadaññavisesanidassanassa adhippetattā. Tathā cāha <bold>‘‘evaṃ sabbattha attho veditabbo’’</bold>ti.</paragraph>
    <paragraph line="23"><bold>Pariyāyadesanattā</bold>ti <pageBreak edition="M" number="0.0012" /> sabhāvato pariyāyanaṃ parivattanaṃ pariyāyo, ujukaṃ appavattīti attho. Pariyāyena, pariyāyabhūtā vā desanā etthāti pariyāyadesanaṃ, suttantaṃ. Suttantañhi veneyyajjhāsayavasena desetabbadhamme lesato labbhamānabhāvakathanaṃ, na ujunippadesabhāvakathananti pariyāyadesanaṃ nāma. Teneva taṃ ‘‘yathānulomasāsana’’nti vuccati. Abhidhammo pana desetabbadhamme ujunippadesakathananti nippariyāyadesanaṃ nāma, yato ‘‘yathādhammasāsana’’nti vuccati. <bold>Nicchayena deso</bold>ti vavatthānato kathanaṃ. Tathā <bold>bhaddekarattasuttā</bold>dīsu (ma. ni. 3.272 ādayo) viya atītādibhāvo atītānāgatapaccuppannabhāvo addhāvasena idhāpi khandhavibhaṅge suttantabhājanīyattā niddisitabbo siyāti yojanā.</paragraph>
    <paragraph line="24"><bold>Sannipatita</bold>nti samāgataṃ. <bold>Santānavasenā</bold>ti pubbāparavasena. Pubbenāparassa samappamāṇatāya <bold>anūnaṃ anadhikaṃ,</bold> tato eva <bold>ekākāraṃ</bold>. Pavattikālavasena vā <bold>anūnaṃ anadhikaṃ,</bold> samānasabhāvatāya <bold>ekākāraṃ</bold>. Tena visabhāgautunā anantaritataṃ dasseti. <bold>Evaṃ āhārepī</bold>ti ettha visabhāgāhārena anantarito anekavāraṃ anekadivasampi bhutto sabhāgekāhāraṃ nāma. ‘‘Tato pubbe visabhāgautuāhārasamuṭṭhānaṃ atītaṃ, pacchā anāgata’’nti hi vuttanti. ‘‘Ekāhārasamuṭṭhāna’’nti pana vuttattā ekasseva āhārassa yojanā yuttarūpāti apare. <bold>Pañcadvāravasenā</bold>ti ettha pañcadvārāvajjanato paṭṭhāya yāva tadārammaṇaṃ, yāva javanaṃ, yāva vā voṭṭhabbanaṃ, tāva pavattā cittasantati ekavīthi. <bold>Ekajavanasamuṭṭhāna</bold>nti ekajavanavārasamuṭṭhānaṃ. Ettha ca samayaṃ anāmasitvāva santativasena, santatiñca anāmasitvāva samayavasena atītādivibhāgo gahetabbo.</paragraph>
    <paragraph line="25"><bold>Tesa</bold>nti <pageBreak edition="V" number="0.0012" /> hetupaccayānaṃ. <bold>Kalāpassā</bold>ti rūpakalāpassa. <bold>Kammānantarādī</bold>ti kammādi, anantarādīti paccekaṃ ādi-saddo yojetabbo. Tattha paṭhamena ādisaddena upanissayapaccayassa āhārādino ca dutiyena samanantarānantarūpanissayādino saṅgaho veditabbo. Cittuppādassa cettha kammānantarādipaccayavasena, itarassa kammādivaseneva janakabhāve yojanā daṭṭhabbā. Tathā cittuppādassa purejātavasena, itarassa pacchājātavasena, ubhayesampi sahajātavasena upatthambhanaṃ veditabbaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0013" />. Tenevāha <bold>‘‘yathāsambhavaṃ yojetabba’’</bold>nti. <bold>Uppādakkhaṇe</bold>ti hetukiccakkhaṇe. Hetukiccaṃ nāma tassa tassa uppādetabbassa uppattikaraṇaṃ, tañca tasmiṃ khaṇe uppannaphalattā tato paraṃ kattabbābhāvato niṭṭhitañcāti daṭṭhabbaṃ. Itaraṃ pana tīsupi khaṇesu paccayakiccaṃ daṭṭhabbanti yojanā.</paragraph>
    <paragraph line="26" number="6"><bold>Aniṭṭhanāmanivattanassā</bold>ti aniṭṭhanāmanivattiyā akāraṇabhāvadassanena iṭṭhanāmalābhāpanassa akāraṇabhāvaṃ dasseti.</paragraph>
    <paragraph line="27"><bold>Devamanussasampattibhave</bold>ti sampattiyutte sampanne devamanussabhave. <bold>Samiddhasobhanatā</bold>ti abhivuddhasobhanatā. <bold>Tato evā</bold>ti sampattivirahato eva, asampannattā evāti attho. <bold>Tesaṃyeva hatthiādīnaṃ sukhassa hetubhāvaṃ na gacchanti</bold> sāraṇādivasena dukkhapaccayattā. <bold>Tesa</bold>nti hatthirūpādīnaṃ. <bold>‘‘Tassa tassevā’’</bold>tiādinā yathāvuttamatthaṃ vivarati. Akusalena attanā katena nibbattaṃ dukkhassa paccayo hotīti yojanā. <bold>Tasmā</bold>ti yasmā kammaṃ yasmiṃ santāne nibbattaṃ, tattheva sukhadukkhānaṃ paccayo hoti, na aññattha, tasmā. <bold>Aṭṭhakathāyaṃ panā</bold>ti ekaccamatadassanaṃ. Tattha <bold>‘‘aniṭṭhaṃ nāma natthī’’</bold>ti yasmā paṭisedhadvayena kusalakammajassa iṭṭhabhāvo niyato, tasmā ‘‘kusalakammajameva iṭṭha’’nti evaṃ aniyametvā ‘‘kusalakammajaṃ iṭṭhamevā’’ti evamettha niyamo gahetabboti dassento <bold>‘‘akusalakammajampī’’</bold>tiādimāha. Kinti akusalakammajaṃ sobhanaṃ, yaṃ paresaṃ iṭṭhaṃ nāma siyā? Yadi duggatiyaṃ kesañci tiracchānānaṃ saṇṭhānādisampatti sugatiyaṃ sattānaṃ akusalanissandena virūparūpatā viya kusalanissandena, kathaṃ tassā akusalakammajatā. Atha pana yaṃ kesañci amanāpampi samānaṃ rūpaṃ manāpaṃ hutvā upaṭṭhāti, taṃ sandhāya vuttaṃ, evampi yathā kesañci tiracchānādīnaṃ kusalakammajaṃ manussādirūpaṃ amanāpato upaṭṭhahantampi kusalavipākasseva ārammaṇabhāvato atthato iṭṭhameva nāma hoti, evaṃ akusalakammajaṃ kesañci manāpaṃ hutvā upaṭṭhahantampi akusalavipākasseva ārammaṇabhāvato <pageBreak edition="V" number="0.0013" /> atthato aniṭṭhameva nāma hoti, evañcetaṃ sampaṭicchitabbaṃ. Aññathā ‘‘aṭṭhānametaṃ anavakāso, yaṃ kāyaduccaritassa iṭṭho kanto manāpo vipāko uppajjeyyā’’tiādiaṭṭhānapāḷiyā (ma. ni. 3.131) virodho siyā. Tenevāha <bold>‘‘kusalakammajassa panā’’</bold>tiādi. <bold>Sabbesa</bold>nti attano, paresañca <pageBreak edition="M" number="0.0014" />. <bold>Iṭṭhassa abhāvo vattabbo</bold>ti yathā ‘‘kusalakammajaṃ aniṭṭhaṃ nāma natthī’’ti vuttaṃ, evaṃ kiñcāpi ‘‘akusalakammajaṃ iṭṭhaṃ nāma natthī’’ti aṭṭhakathāyaṃ na vuttaṃ, tena pana nayadassanena akusalakammajassa abhāvo vutto eva hotīti so saṃvaṇṇanāvasena niddhāretvā vattabboti adhippāyo. Etena kusalakammajameva iṭṭhanti purimapadāvadhāraṇassa gahetabbataṃ dasseti.</paragraph>
    <paragraph line="28">Idāni <bold>‘‘hatthiādīnampī’’</bold>tiādinā tamevatthaṃ vivarati. <bold>Kusalavipākassā</bold>ti etthāpi kusalavipākasseva ārammaṇanti attho. <bold>Manussāna</bold>nti ca nidassanamattaṃ daṭṭhabbaṃ. Itaresampi ca akusalakammajaṃ akusalavipākasseva, kusalakammajañca kusalavipākasseva ārammaṇanti dassitovāyaṃ nayoti. Kasmā pana iṭṭhāniṭṭhamissite vatthumhi manāpatāva saṇṭhātīti āha <bold>‘‘iṭṭhārammaṇena…pe… sakkā vattu’’</bold>nti. <bold>Suṭṭhu vutta</bold>nti ‘‘iṭṭhāniṭṭhaṃ ekantato vipākeneva paricchijjatī’’ti vadantehi iṭṭhāniṭṭhārammaṇavavatthānaṃ sammadeva vuttaṃ. <bold>Taṃ anugantvā</bold>ti vipākavasena iṭṭhāniṭṭhārammaṇavavatthānaṃ anugantvā. <bold>Sabbatthā</bold>ti sugatiduggatīsu, sabbesu vā ārammaṇesu.</paragraph>
    <paragraph line="29">‘‘Aniṭṭhā’’ti vacaneneva tesaṃ iṭṭhatā nivattitāti āha <bold>‘‘sadisatā ca rūpādibhāvoyevā’’</bold>ti. Iṭṭhāneva rūpādīni kāmaguṇāti sutte vuttānīti mittapaṭipakkho amitto viya iṭṭhapaṭipakkhā aniṭṭhāti adhippetāti vuttaṃ <bold>‘‘aniṭṭhāti…pe… vohāro viyā’’</bold>ti. <bold>Sabbāni vā</bold>ti ettha ‘‘piyarūpaṃ sātarūpa’’nti (dī. ni. 2.400; ma. ni. 1.133; vibha. 203) vacanato kathaṃ aniṭṭhānaṃ rūpādīnaṃ kāmaguṇabhāvāpattīti ce? Tesampi vipallāsavasena taṇhāvatthubhāvato piyarūpabhāvassa adhippetattā. Yadi evaṃ kathaṃ ‘‘cakkhuviññeyyāni rūpāni iṭṭhānī’’tiādisuttapadaṃ (ma. ni. 1.166; 2.155; 3.57; saṃ. ni. 5.30) nīyatīti āha <bold>‘‘atisayenā’’</bold>tiādi.</paragraph>
    <paragraph line="30">Indriyabaddharūpavasena pāḷiyaṃ hīnadukaniddeso pavattoti dassetuṃ <bold>‘‘dvīsupi hīnapaṇītapadesū’’</bold>tiādimāha. <bold>Avayavayoge sāmivacanaṃ,</bold> na kattarīti adhippāyo. ‘‘Tesaṃ tesaṃ sattāna’’nti <pageBreak edition="V" number="0.0014" /> indriyabaddharūpe niddiṭṭhe kasmā kammajavasena attho vutto, na catusantativasenāti āha <bold>‘‘sattasantāna…pe… vutta’’</bold>nti. Padhānattā hi kammajavasena atthaṃ vatvā sesesu ‘‘evaṃ utusamuṭṭhānādīsupī’’ti aṭṭhakathāyaṃ atideso kato <pageBreak edition="M" number="0.0015" />. <bold>‘‘Tehi tehīti etasmiṃ atthe’’</bold>ti iminā ‘‘tesaṃ tesa’’nti kattari sāmivacanaṃ āsaṅkati. Tathā sati visaye vā sāmivacane laddhaguṇaṃ dasseti <bold>‘‘na kammajavasenevā’’</bold>tiādinā, kammajaggahaṇañcettha upalakkhaṇaṃ daṭṭhabbaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="31"><bold>Mariyādābhūta</bold>nti uttamamariyādābhūtaṃ. Tenevāha <bold>‘‘yassa yeva manāpā, tassa teva paramā’’</bold>ti. <bold>Tesa</bold>nti kāmaguṇānaṃ. <bold>Sabhāvato</bold>ti lakkhaṇato.</paragraph>
    <paragraph line="32"><bold>‘‘Ekasmiṃyeva assādanakujjhanato’’</bold>tiādinā ‘‘yasmā teyeva rūpādayo eko assādetī’’tiādikaṃ suttantavivaraṇaṃ iṭṭhāniṭṭhabhāve hetubhāvena vuttanti dasseti. <bold>Iṭṭhāniṭṭhaggahaṇaṃ hotī</bold>ti nibbāne viya aniṭṭhaggahaṇaṃ saññāvipallāsena aññesupi ārammaṇesu iṭṭhāniṭṭhābhiniveso hotīti adhippāyo.</paragraph>
    <paragraph line="33">Vibhāgo nāma asaṅkaro, vitthāro cāti <bold>‘‘vibhatta’’</bold>nti padassa <bold>‘‘vavatthitaṃ, pakāsita’’</bold>nti ca atthamāha. <bold>Aññesa</bold>nti atiaḍḍhadaliddānaṃ. <bold>Idaṃ iṭṭhaṃ, aniṭṭhañca hotī</bold>ti ettha <bold>ca</bold>-saddena aniṭṭhaṃ, iṭṭhañca hotīti ayampi attho vuttoti veditabbaṃ. <bold>Aniṭṭhaṃ iṭṭha</bold>nti iṭṭhassa ‘‘aniṭṭha’’nti, aniṭṭhassa ‘‘iṭṭha’’nti gahaṇe yathāsaṅkhyaṃ yojanā. <bold>Indriyavikārāpattiādinā</bold>ti ettha <bold>ādi</bold>-saddena pubbābhisaṅkhārādiṃ saṅgaṇhāti. Puretaraṃ pavattacittābhisaṅkhāravasenāpi hi vināva saññāvipallāsaṃ iṭṭhaṃ ‘‘aniṭṭha’’nti, aniṭṭhañca ‘‘iṭṭha’’nti gayhatīti.</paragraph>
    <paragraph line="34"><bold>Tena vipākenā</bold>ti tena kusalākusalavipākena. <bold>Ārammaṇassa iṭṭhāniṭṭhata</bold>nti yattha taṃ uppajjati, tassa buddharūpādikassa gūthādikassa ca ārammaṇassa yathākkamaṃ iṭṭhataṃ aniṭṭhatañca nidasseti. <bold>Vijjamānepi saññāvipallāse ārammaṇena vipākaniyamadassana</bold>nti iṭṭhārammaṇe kusalavipākova uppajjati, aniṭṭhārammaṇe akusalavipākovāti evaṃ ārammaṇena vipākaniyamadassanaṃ. <bold>Ārammaṇaniyamadassanattha</bold>nti yaṃ kusalavipākassa ārammaṇaṃ, taṃ iṭṭhaṃ nāma. Yaṃ akusalavipākassa ārammaṇaṃ, taṃ aniṭṭhaṃ nāmāti dassanatthaṃ. Ārammaṇena niyāmito hi vipāko attano upakārakassa ārammaṇassa niyāmako hotīti.</paragraph>
    <paragraph line="35">Dvārantare <pageBreak edition="M" number="0.0016" /><pageBreak edition="V" number="0.0015" /> dukkhassa paccayabhūtassa ārammaṇassa dvārantare sukhavipākuppādanato, dvārantare sukhassa paccayabhūtassa ārammaṇassa dvārantare dukkhavipākuppādanato vipākena ārammaṇaniyamadassanena vipākavasena iṭṭhāniṭṭhatā dassitāti yojanā.</paragraph>
    <paragraph line="36" number="7"> Duppariggahaṭṭhena kāraṇabhūtena lakkhaṇassa indriyādisabhāvassa duppaṭivijjhatā, evaṃ supariggahaṭṭhena lakkhaṇasuppaṭivijjhatā veditabbā. <bold>‘‘Dūre’’ti avuttassā</bold>ti lakkhaṇato ‘‘dūre’’ti akathitassa. <bold>Vuttampī</bold>ti lakkhaṇato ‘‘dūre’’ti vuttampi sukhumarūpaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="37"><bold>‘‘Bhindamāno’’</bold>ti sambhindamānoti vuttaṃ hotīti āha <bold>‘‘missakaṃ karonto’’</bold>ti. Yasmā pana bhedanaṃ vibhāgakaraṇampi hoti, tasmā dutiyavikappe ‘‘bhindamāno’’ti padassa <bold>‘‘visuṃ karonto’’</bold>ti atthamāha. Tatiyavikappe pana <bold>bhindamāno</bold>ti vināsentoti attho. Tenāha <bold>‘‘santikabhāvaṃ bhinditvā dūrabhāvaṃ, dūrabhāvañca bhinditvā santikabhāvaṃ karonto’’</bold>ti. Na hi sakkā santikassa tabbhāvaṃ avināsetvā dūrabhāvaṃ kātuṃ, tathā itarassāpi. Santikabhāvakaraṇena na bhindati na vināseti, na ca okāsadūrato lakkhaṇato dūraṃ visuṃ karaṇena bhindati vibhāgaṃ karoti, nāpi okāsadūrena lakkhaṇato dūraṃ vomissakakaraṇena bhindati sambhindatīti yojanā. <bold>‘‘Tidhā attho daṭṭhabbo’’</bold>ti saṅkhepena vuttamatthaṃ <bold>‘‘na hī’’</bold>tiādinā vivarati. Visuṃ karoti, vomissakaṃ karotīti karoti-saddaṃ ānetvā sambandho. <bold>‘‘Etthāpī’’</bold>tiādinā yathā ‘‘okāsato dūrameva bhindatī’’ti ettha okāsato dūrassa okāsato santikabhāvakaraṇaṃ adhippetanti vināsanaṃ bhedanaṃ, evaṃ ‘‘na lakkhaṇato dūraṃ bhindatī’’ti etthāpi lakkhaṇato dūrassa lakkhaṇato santikabhāvākaraṇaṃ abhedanaṃ avināsananti imamatthaṃ dasseti. Vomissakakaraṇavibhāgakaraṇatthataṃ sandhāyāha <bold>‘‘bhindamānoti ettha ca aññathā bhedanaṃ vutta’’</bold>nti. Pacchimanaye vināsanatthameva sandhāya <bold>‘‘bhedanaṃ idha ca aññathā vutta’’</bold>nti avoca.</paragraph>
    <centered line="38">Rūpakkhandhaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</centered>
    <subhead line="39">2. Vedanākkhandhaniddesavaṇṇanā</subhead>
    <paragraph line="40" number="8"><bold>Cakkhādayo</bold><pageBreak edition="M" number="0.0017" /><pageBreak edition="V" number="0.0016" /><bold>pasādā</bold>ti oḷārikattabhāvapariyāpannā cakkhusotaghānajivhāpasādā, manomayattabhāvapariyāpannā cakkhusotappasādā ca. <bold>Kāyavohāraṃ arahantī</bold>ti kāyantogadhattā kāyekadesattā ca kāyoti vattabbataṃ arahanti. <bold>Kāyo</bold>ti hi attabhāvopi vuccati ‘‘sakkāyadiṭṭhī’’tiādīsu (saṃ. ni. 1.21; 3.155), karajakāyopi ‘‘so imamhā kāyā aññaṃ kāyaṃ abhinimminātī’’tiādīsu (paṭi. ma. 3.14). <bold>Tabbatthukā</bold>ti cakkhādinissitā kāyikāti pariyāyena vuttā, nippariyāyena pana cetasikāva. Yathāha ‘‘yaṃ tasmiṃ samaye tajjācakkhuviññāṇadhātusamphassajaṃ cetasikaṃ neva sātaṃ nāsātaṃ cetosamphassajaṃ adukkhamasukhaṃ vedayita’’ntiādi (dha. sa. 152). <bold>‘‘Na hi cakkhādayo kāyappasādā hontī’’</bold>ti iminā kāyapasādanissitā vedanā nippariyāyena kāyikāti dasseti. <bold>Kāyikacetasikādibhāvenā</bold>ti <bold>ādi</bold>-saddena kusalākusalābyākatādibhāvā saṅgayhanti. <bold>Tenā</bold>ti sukhādivedanekadesassa addhāsamayavasena atītādibhāvābhāvena. Keci panettha ‘‘heṭṭhā dassitanayattā pākaṭattā addhāvasena, ekamuhuttādipubbaṇhādīsu utuādinā rūpassa viya vedanāya vibhāgo na gayhatīti samayavasena ca atītādibhedo na dassito’’ti vadanti. Santānavasena pavattānampi vedanānaṃ cittena samūhato gahetabbataṃ sandhāyāha <bold>‘‘vedanāsamudāyo’’</bold>ti. <bold>Tehī</bold>ti addhāsamayavasena atītādibhāvehi. <bold>Etthā</bold>ti etasmiṃ vibhaṅge. <bold>Te</bold>ti ‘‘vedanekadesā’’ti vuttā kāyikacetasikādibhāvena bhinnā sukhādivedanāvisesā. Yadi vedanekadesā ettha gahitā, khaṇaparicchinnāva te gahetabbā, na santatiparicchinnāti āha <bold>‘‘ekasantatiyaṃ panā’’</bold>tiādi. <bold>Tesū</bold>ti sukhādibhedesu. <bold>Bhedo</bold>ti viseso. <bold>Tassā</bold>ti sukhādivisesassa. Yathā cettha, evaṃ <bold>‘‘taṃsahitataduppādakā’’</bold>ti etthāpi taṃ-saddena sukhādiviseso paccāmaṭṭhoti veditabbo. Santati paricchedikā bhavituṃ arahatīti sambandho. <bold>Santatikhaṇavaseneva paricchedo vutto,</bold> na addhāsamayavasenāti adhippāyo.</paragraph>
    <paragraph line="41"><bold>‘‘Pubbantāparantamajjhagatā’’</bold>ti niṭṭhitahetukiccā aniṭṭhitapaccayakiccāti vuttā, taṃ pana atikkantahetupaccayakiccanti evaṃ vuttassa nayassa upalakkhaṇanti <pageBreak edition="M" number="0.0018" /> āha <bold>‘‘pubbantāparantamajjhagatāti etena hetupaccayakiccavasena vuttanayaṃ dassetī’’</bold>ti. Ettha kusalākusalakiriyavedanānaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0017" /> rūpassa viya, vipākānaṃ viya ca ayaṃ nāma janakahetūti nippariyāyena na sakkā vattuṃ, pariyāyena pana anantarapaccayabhūto hetūti vattabbo.</paragraph>
    <paragraph line="42" number="11"><bold>Santāpanakicca</bold>nti pariḍahanakiccaṃ. <bold>Jātiādisaṅkara</bold>nti jātisabhāvapuggalalokiyalokuttarato saṅkaraṃ sambhedaṃ akatvā. <bold>Samānajātiya</bold>nti ekajātiyaṃ. Sukhato tajjātiyā adukkhamasukhā paṇītāti yojetabbāti sambandho. <bold>Samānabhede</bold>ti bhūmantarādisamānavibhāge. <bold>Upabrūhitānaṃ dhātūna</bold>nti uḷārarūpasamuṭṭhāpanena paṇītānaṃ rūpadhammānaṃ. <bold>Vibādhitāna</bold>nti nippīḷitānaṃ milāpitānaṃ. <bold>Ubhaya</bold>nti sukhādidvayaṃ. Ettha ca khobhanā, āluḷanā ca kāyikasukhassa vasena veditabbā. Abhisandanā jhānasukhassa. Madayanā kāmasukhassa. Tathā chādanā. Āsiñcanā sabbassa. Chādanā āsiñcanā vā sabbassa vasena veditabbā.</paragraph>
    <paragraph line="43"><bold>Sabhāvādibhedena cā</bold>ti sabhāvapuggalalokiyādibhedena ca. Ekantapaṇīte lokuttare hīnapaṇītānaṃ paṭipadānaṃ vasena hīnapaṇītatā. Ekantahīne akusale chandādivasena hīnapaṇītatā, oḷārikasukhumatā ca. Tathā hi vuttaṃ <bold>aṭṭhakathāyaṃ</bold> ‘‘yā oḷārikā, sā hīnā. Yā sukhumā, sā paṇītā’’ti (vibha. aṭṭha. 11). Akusalādīsu dosasahagatādiantarabhedavasena upādāyupādāya oḷārikasukhumatā taṃtaṃvāpanavasena vuccati, na kusalākusalādivasenāti āha <bold>‘‘taṃtaṃvāpanavasena kathanepi parivattanaṃ natthī’’</bold>ti. <bold>Dosussannatāyā</bold>ti kilesādhikatāya. <bold>Tathā</bold>ti dosussannatāya. Kathaṃ pana kusalesu dosussannatā? Upanissayavasena, kilesādhikehi santāne pavattamānā kusalā dhammā kilesehi sambādhappattiyā tiṇādīhi sambādhappattāni viya sassāni vipulaphalauḷāraphalā na hontīti. <bold>Tathā</bold>ti mandadosatāya. Kusalānaṃ mandadosatāpi vuttanayānusārena veditabbā. <bold>Oḷārikasukhumanikantī</bold>ti ettha antogadhavisesaṃ nikantiyā oḷārikasukhumatāsāmaññaṃ vuttaṃ. Yathā hettha oḷārikasāmaññena oḷārikoḷārikataroḷārikatamā <pageBreak edition="M" number="0.0019" /> nikantiyo gayhanti, tathā sukhumasukhumatarasukhumatamā sukhumatāsāmaññena gayhantīti. Sukhumatamanikantivatthunti cettha yāva bhavaggaṃ vipassanāñāṇañca veditabbaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="44" number="13"><bold>Yadi siyā</bold>ti yadi asampayogo visaṃsaṭṭho siyā.</paragraph>
    <paragraph line="45"><bold>Santikato</bold><pageBreak edition="V" number="0.0018" /><bold>akusalato</bold>ti akusalabhāvena santikato lobhasahagatādiakusalavedayitato. <bold>Akusalā</bold>ti dosasahagatādiakusalavedanā <bold>dūreti yathā uddharīyati. Tato dūrato kusalato</bold>ti tato akusalato dūrato kāmāvacarādikusalavedayitato <bold>kusalā</bold> kāmāvacarādikusalavedanā. <bold>‘‘Na sakkā’’</bold>ti vuttaṃ uddharituṃ asakkuṇeyyataṃ <bold>‘‘tathā hi satī’’</bold>tiādinā vivarati. <bold>Tasmā</bold>ti yasmā dūrato santikuddharaṇaṃ vuttanayena santikato santikuddharaṇameva hoti, tathā sati atthaviseso na hoti, upādāyupādāya dūrasantikatā idha vuccati. Tasmā santikato santikuddharaṇañca na sakkā kātuṃ atthavisesābhāvato, anadhippetattā cāti adhippāyo.</paragraph>
    <paragraph line="46">Nanu ca atisayavacanicchāvasena attheva atthavisesoti codanaṃ manasi katvā āha <bold>‘‘dūradūrataratāya viya santikasantikataratāya ca anadhippetattā’’</bold>ti. <bold>Yā</bold>ti akusalavedanā. <bold>Tato</bold>ti kusalavedayitato. <bold>Idha vuttassa dūrassā</bold>ti imasmiṃ vedanākkhandhavibhaṅge ‘‘akusalā vedanā kusalābyākatāhi vedanāhi dūre’’tiādinā (vibha. 13) vuttassa dūrassa. <bold>Dūrato accantavisabhāgattā</bold>ti yato yaṃ ‘‘dūre’’ti vuttaṃ, tato accantavisadisattā tassa vasena <bold>dūre santikaṃ natthīti na sakkā dūrato santikaṃ uddharituṃ</bold>. Ayañhettha adhippāyo – heṭṭhā yā vedanā yāya vedanāya dūreti vuttā, sā eva tassā kenacipi pariyāyena santiketi na uddharitabbāti. <bold>Santike</bold>ti vuttavedanaṃyeva sandhāya vadati. <bold>Bhinne</bold>ti lobhasahagatādivasena vibhatte. <bold>Tatthevā</bold>ti ‘‘santike’’ti vuttaatthe eva. Idaṃ vuttaṃ hoti – ‘‘akusalā vedanā akusalāya vedanāya santike’’ti evaṃ vuttaakusalāya vedanāyameva lobhasahagatādivasena vibhattāya dūrabhāvopi labbhati. Evaṃ sesesupīti.</paragraph>
    <paragraph line="47">Yadi <pageBreak edition="M" number="0.0020" /> santikato dūraṃ labbhati, yadaggena dūraṃ labbhati, tadaggena dūrato santikaṃ uddhariyeyyāti codanaṃ manasi katvā āha <bold>‘‘upādāyupādāya dūrato ca santikaṃ na sakkā uddharitu’’</bold>ntiādi. Tassattho – yaṃ santikato dūraṃ labbhati, yadipi taṃ visabhāgaṭṭhena labbhati, tathāpi yaṃ tattha santikaṃ labbhati, taṃ sabhāgaṭṭheneva labbhatīti santikatova santikaṃ uddhaṭaṃ siyāti. <bold>Tasmā</bold>ti yasmā visabhāgaṭṭhena dūratā, sabhāgaṭṭhena ca santikatā icchitā, tasmā. <bold>Lobhasahagatāya dosasahagatā</bold> visabhāgatāya dūre samānā kathaṃ santike bhaveyyāti adhippāyo. Nanu tāsaṃ akusalasabhāgatā labbhatevāti tattha uttaramāha <bold>‘‘visabhāgatā’’</bold>tiādi. Tattha <bold>bhedaṃ aggahetvā na pavattatī</bold>ti bhedaṃ visesaṃ asadisataṃ gahetvā eva pavattati visabhāgatā. <bold>Dūratāyā</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0019" /> idhādhippetāya dūratāya sabhāgassa abyāpakattā dūrato santikuddharaṇaṃ na sakkā kātuṃ. Sati hi sabhāgabyāpakatte siyā santikatāti dūrato santikuddharaṇaṃ sakkā kātunti adhippāyo. <bold>‘‘Na hī’’</bold>tiādinā tamevatthaṃ pākaṭaṃ karoti. <bold>Sabhāgatā</bold>ti sāmaññaṃ. <bold>Bheda</bold>nti visesaṃ. <bold>Antogadhaṃ katvāvā</bold>ti abhibyāpetvāva. <bold>Visabhāgabyāpakattā santikatāyā</bold>ti idhādhippetavisabhāgaṃ byāpetvā pavattanato heṭṭhā vuttasantikatāya santikato dūruddharaṇaṃ sakkā kātuṃ. Tamevatthaṃ <bold>‘‘akusalatā hī’’</bold>tiādinā pākaṭaṃ karoti.</paragraph>
    <centered line="48">Vedanākkhandhaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</centered>
    <subhead line="49">3. Saññākkhandhaniddesavaṇṇanā</subhead>
    <paragraph line="50" number="17"><bold>Tassāpī</bold>ti saññāyapi. <bold>Tabbatthukattā</bold>ti cakkhuvatthukattā. <bold>Paṭighaviññeyyo</bold>ti yathāvuttapaṭighato vijānitabbo paṭighavasena gahetabbo. <bold>Uttarapadalopaṃ katvā</bold>ti purimapade uttarapadalopaṃ katvā.</paragraph>
    <paragraph line="51"><bold>Viññeyyabhāve,</bold> na uppattiyanti adhippāyo. <bold>Vacana</bold>nti saddo, nāmanti attho. <bold>Vacanādhīnā</bold>ti gahetabbataṃ pati saddādhīnā, nāmāyattagahaṇāti attho. Yadettha vattabbaṃ, taṃ <bold>nāmarūpaduke</bold> (dha. sa. mūlaṭī. 101-108) vuttameva. Adhivacanaṃ paññattipakāsakaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0021" /> ñāpakaṃ etesaṃ atthīti <bold>adhivacanā</bold> yathā arisasoti. <bold>Tatojo</bold>ti adhivacanasaṅkhātato arūpakkhandhato jāto. Arūpakkhandhapariyāpannattā phassepi yathāvutto attho sambhavatīti dassetuṃ <bold>‘‘samphassoyeva vā’’</bold>tiādimāha. Na kevalaṃ manodvārikaphasse eva, atha kho pañcadvārikaphassepi ‘‘viññeyyabhāve vacanaṃ adhikicca pavattā adhivacanā’’tiādivuttappakāro attho sambhavati. <bold>Itī</bold>ti tasmā. <bold>Tena pariyāyenā</bold>ti manosamphassajapariyāyena. <bold>Tatojāpī</bold>ti pañcadvārikaphassajātāpi. <bold>Aññappakārāsambhavato</bold>ti paṭighasamphassajapariyāyassa asambhavato. <bold>Āveṇikaṃ</bold> paṭighasamphassajatā. <bold>Pakārantaraṃ</bold> adhivacanasamphassajatā.</paragraph>
    <paragraph line="52"><bold>Yadi</bold><pageBreak edition="V" number="0.0020" /><bold>eva</bold>nti yadi pañcadvārikaphassehi uppannasaññā pariyāyato nippariyāyato ca ‘‘adhivacanasamphassajā’’ti vuccanti, evaṃ cattāropi arūpino khandhā evaṃ vattuṃ yuttā. Evaṃ sante saññāva kasmā ‘‘adhivacanasamphassajā’’ti vuttāti āha <bold>‘‘tiṇṇaṃ khandhāna’’</bold>ntiādi. Tattha <bold>tiṇṇaṃ khandhāna</bold>nti vedanāsaṅkhāraviññāṇakkhandhānaṃ. <bold>Atthavasenā</bold>ti ‘‘vacanaṃ adhikicca pavattā adhivacanā’’tiādinā vuttaatthavasena anvatthatāvasena. <bold>Attano pattampi nāma</bold>nti ‘‘adhivacanasamphassajā’’ti evaṃ attano anuppattampi nāmaṃ. <bold>Dhammābhilāpo</bold>ti sabhāvanirutti. Pubbe catunnaṃ arūpakkhandhānaṃ sādhāraṇopi adhivacanasamphassajavohāro ruḷhivasena saññāya eva pavattoti vatvā idāni so tadaññārūpakkhandhasādhāraṇo saññāya nivesitoti dassetuṃ <bold>‘‘atha vā’’</bold>tiādimāha. <bold>Rajjitvā olokanādīsū</bold>ti ettha <bold>ādi</bold>-saddena kujjhitvā olokanādi viya rajjitvā savanādipi saṅgayhatīti veditabbaṃ, tathāsotāvadhānādinopi rattatādivijānananimittatāsambhavato. Cakkhusamphassajāsaññāya pana pākaṭabhāvaṃ nidassanavasena dassetuṃ <bold>‘‘olokanaṃ cakkhuviññāṇavisayasamāgame’’</bold>tiādimāha.</paragraph>
    <paragraph line="53">Olokanassa apākaṭabhāve rattatādivijānanaṃ na hoti, pākaṭabhāve ca hotīti āha <bold>‘‘pasādavatthukā evā’’</bold>ti. <bold>‘‘Aññaṃ cintenta’’</bold>nti yaṃ pubbe tena kathitaṃ, kāyena vā pakāsitaṃ, tato aññaṃ kiñci atthaṃ cintentaṃ. Tenevāha <bold>‘‘ñāta’’</bold>nti.</paragraph>
    <centered line="54">Saññākkhandhaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</centered>
    <subhead line="55">4. Saṅkhārakkhandhaniddesavaṇṇanā</subhead>
    <paragraph line="56" number="20"><bold>‘‘Heṭṭhimakoṭiyāti</bold><pageBreak edition="M" number="0.0022" /><bold>etthā’’</bold>ti idaṃ paṭhamaṃ ‘‘heṭṭhimakoṭiyā’’ti vacanaṃ sandhāya vuttaṃ. Tassa hi bhummavasena attho gahetabbo. Tenāha <bold>‘‘tattha hi padhānaṃ dassita’’</bold>nti. Heṭṭhimakoṭiyāva padhānaṃ dassitanti imamatthaṃ gahetvā <bold>‘‘yadi eva’’</bold>ntiādinā codeti. Itaro ‘‘heṭṭhimakoṭiyā padhānameva dassita’’nti evamettha niyamo gahetabboti dassento <bold>‘‘uparimakoṭigatabhāvenā’’</bold>tiādinā taṃ pariharati. Padhānasseva dassanaṃ. Padhāne hi dassite appadhānampi <pageBreak edition="V" number="0.0021" /> atthato dassitameva hotīti. Tenāha <bold>aṭṭhakathāyaṃ</bold> ‘‘taṃsampayuttasaṅkhārā pana tāya gahitāya gahitāva hontī’’ti. Yaṃ heṭṭhimakoṭiyaṃ labbhati, taṃ uparimakoṭiyampi labbhati evāti āha <bold>‘‘heṭṭhimakoṭi hi sabbabyāpikā’’</bold>ti. Dutiye karaṇaniddesataṃ dassetuṃ <bold>‘‘āgatāti sambandho’’</bold>ti āha. Āgamanakiriyā hi heṭṭhimakoṭiyā karaṇabhāvena tattha vuttāti. Yathā ca āgamanakiriyāya, evaṃ vacanakiriyāyapi heṭṭhimakoṭiyā karaṇabhāvo sambhavatīti dassetuṃ <bold>‘‘purimepi vā’’</bold>tiādimāha. <bold>‘‘Ekūnapaññāsappabhede’’</bold>ti idaṃ lokiyacittuppāde pāḷiāgatānaṃ saṅkhārakkhandhadhammānaṃ uparimakoṭiṃ sandhāya vuttaṃ. Yevāpanakadhammehi saddhiṃ uparimakoṭiyā gayhamānāya ‘‘tepaññāsā’’ti vattabbaṃ siyā, lokuttaracittuppādavasena pana ‘‘sattapaññāsā’’ti.</paragraph>
    <centered line="57">Saṅkhārakkhandhaniddesavaṇṇanā niṭṭhitā.</centered>
    <subhead line="58">Pakiṇṇakakathāvaṇṇanā</subhead>
    <paragraph line="59">Samuggama-padassa tatvato pariyāyato ca atthaṃ dasseti <bold>‘‘sañjātiyaṃ ādiuppattiya’’</bold>nti. Bhedato pana samāyoge uggamananti. Tattha kena samāyoge, kuto, kathañca uggamananti vicāraṇāyaṃ āha <bold>‘‘taṃtaṃpaccayasamāyoge’’</bold>tiādi. <bold>Tatthevā</bold>ti pañcavokārabhave eva. Tattha hi pañcakkhandhā paripuṇṇā samuggacchanti. <bold>Yathādhigatānaṃ</bold> adhigatappakārānaṃ, paṭisandhikānanti attho. Opapātikasamuggameneva cettha saṃsedajasamuggamopi gahitoti daṭṭhabbo pañcakkhandhapariyāpannānaṃ tadā uppajjanārahānaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0023" /> uppajjanato. Tattha saṃsedajā uppajjitvā vaḍḍhanti, itare na vaḍḍhantīti idametesaṃ nānākaraṇaṃ. Sukhumajātiyalomā eva kira keci eḷakā himavante vijjanti, tesaṃ lomaṃ sandhāya <bold>‘‘jātimantaeḷakaloma’’</bold>nti vuttaṃ atisukhumattā tesaṃ lomānaṃ. Keci pana ‘‘ajapākatikeḷakādīhi saṅkararahitānaṃ tesaṃ eḷakavisesānaṃ nibbatteḷakassa lomaṃ <bold>jātiuṇṇā,</bold> tampi taṅkhaṇanibbattassā’’ti vadanti. Gabbhaṃ phāletvā gahitassāti apare. <bold>Evaṃsaṇṭhāna</bold>nti jātiuṇṇaṃsuno paggharitvā agge ṭhitatelabindusaṇṭhānaṃ. <bold>Vaṇṇappaṭibhāgo</bold>ti rūpapaṭicchanno saṇṭhānapaṭicchanno ca.</paragraph>
    <paragraph line="60"><bold>Santatimūlānī</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0022" /> tasmiṃ bhave rūpasantatiyā mūlabhūtāni. <bold>Anekindriyasamāhārabhāvato</bold>ti yathārahaṃ cakkhādianekindriyasaṅghātabhāvato. <bold>Padhānaṅga</bold>nti uttamaṅgaṃ siro.</paragraph>
    <paragraph line="61"><bold>Na tassa tassa khandhassa paripuṇṇataṃ,</bold> taṃtaṃkhandhekadesasseva vuttattāti adhippāyo. <bold>Kāmāvacarāna</bold>nti kāmāvacarasattānaṃ. <bold>Parihīnāyatanassā</bold>ti parihīnassa cakkhādiāyatanassa vasena. Tattha duggatiyaṃ andhassa cakkhudasakavasena, badhirassa sotadasakavasena, andhabadhirassa ubhayavasena <bold>santatisīsahāni veditabbā</bold>. Napuṃsakassa pana bhāvahāni vuttā eva. Tathā andhabadhirāghānakassa cakkhusotaghānavasena. Taṃ pana dhammahadayavibhaṅgapāḷiyā virujjhati. Taṃ parato āvi bhavissati. Rūpāvacarānaṃ pana cakkhusotavatthujīvitavasena cattāri santatisīsānīti itaresaṃ vasena santatisīsahāni veditabbā.</paragraph>
    <paragraph line="62"><bold>Tesa</bold>nti pañcannaṃ khandhānaṃ. <bold>Vatthubhāvenā</bold>ti vicāraṇāya adhiṭṭhānabhāvena. <bold>Paṭisandhiyaṃ uppannā pavattā pañcakkhandhā</bold>ti paṭisandhikkhaṇe pavattikkhaṇe ca pañcakkhandhe dasseti. <bold>Bhummaniddeso</bold>ti ‘‘pañcasu khandhesū’’ti ayaṃ bhummaniddeso. <bold>Aññathā</bold>ti niddhāraṇe anadhippete. <bold>‘‘Bhāvenabhāvalakkhaṇatthe’’</bold>ti idaṃ visayādiatthānaṃ idhāsambhavato vuttaṃ. <bold>Ubhaya</bold>nti rūpārūpaṃ. <bold>Rūpārūpasantati</bold>nti rūpasamuṭṭhāpakaṃ rūpasantatiṃ arūpasantatiñca. ‘‘Vatthu uppādakkhaṇe dubbalaṃ hotī’’ti idaṃ na paṭisandhikkhaṇaṃ eva, nāpi vatthurūpaṃ eva sandhāya vuttanti dassento āha <bold>‘‘sabbarūpānaṃ uppādakkhaṇe dubbalataṃ sandhāya vutta’’</bold>nti. <bold>‘‘Tadā hī’’</bold>tiādi yathāvuttassa atthassa kāraṇavacanaṃ. Tattha <bold>ta</bold>nti rūpaṃ. ‘‘Kammakkhittattā’’ti idaṃ na kammajatāmattaṃ sandhāya vuttaṃ, atha kho kammajassa <pageBreak edition="M" number="0.0024" /> paṭhamuppattiyaṃ apatiṭṭhitataṃ sandhāyāti dassento <bold>‘‘satipī’’</bold>tiādimāha. <bold>Tato para</bold>nti tato paṭisandhito paraṃ. Sadisasantāne yathā patiṭṭhitaṃ, na tathā visadisasantāneti āha <bold>‘‘samānasantatiya’’</bold>nti.</paragraph>
    <paragraph line="63"><bold>Aṅgabhāva</bold>nti kāraṇabhāvaṃ. Tenevāha <bold>‘‘sahāyabhāva’’</bold>nti. <bold>Tesaṃ dhammāna</bold>nti yehi saddhiṃ uppannaṃ, tesaṃ paṭisandhiyaṃ cittacetasikadhammānaṃ. <bold>Tadā</bold>ti ṭhitikkhaṇe bhaṅgakkhaṇe ca rūpuppādanameva natthi. Anantarādipaccayalābhena uppādakkhaṇe eva cittassa balavabhāvo, na itaratra. Tenāha <bold>‘‘yadā ca rūpuppādanaṃ, tadā uppādakkhaṇe’’</bold>ti.</paragraph>
    <paragraph line="64"><bold>Yehākārehī</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0023" /> āhārindriyapaccayādiākārehi. <bold>Yathāsambhavaṃ paccayā hontī</bold>ti phassādayo āhārādivasena yathārahaṃ paccayā honti. Vuttañhetaṃ <bold>paṭṭhāne</bold> ‘‘paṭisandhikkhaṇe vipākābyākatā āhārā sampayuttakānaṃ khandhānaṃ, kaṭattā ca rūpānaṃ āhārapaccayena paccayo’’tiādi (paṭṭhā. 1.1.429).</paragraph>
    <paragraph line="65">Cuticittena saddhiṃ uppajjamānaṃ, cuticittena vā kāraṇabhūtena uppajjamānaṃ. <bold>Tato purimatarehi uppajjamānaṃ viyā</bold>ti yathā cuticittato āsannehi purimatarehi uppajjamānaṃ rūpaṃ bhavantare na uppajjati, evaṃ cuticittena uppajjamānampi anupacchinnepi vaṭṭamūleti akāraṇaṃ vaṭṭamūlāvūpasamo cuticittassa rūpuppādaneti dasseti.</paragraph>
    <paragraph line="66"><bold>Arūpassā</bold>ti āruppassa.</paragraph>
    <paragraph line="67"><bold>Utunā</bold>ti paṭisandhicittassa ṭhitikkhaṇe uppannena utunā. <bold>Samuṭṭhite rūpe</bold>ti paṭisandhicittassa bhaṅgakkhaṇe rūpe samuṭṭhite paṭisandhianantaraṃ paṭhamabhavaṅgacittaṃ rūpaṃ samuṭṭhāpeti. <bold>Uppādanirodhakkhaṇā</bold>ti yathāvuttesu soḷasasu cittesu ādicittassa uppādakkhaṇo, soḷasamacittassa nirodhakkhaṇo cāti vadanti, rūpasseva pana uppādanirodhakkhaṇā veditabbā.</paragraph>
    <paragraph line="68"><bold>Dharamānakkhaṇe evā</bold>ti tassa utuno vijjamānakkhaṇe eva yadi gahitā, <bold>‘‘soḷasacittakkhaṇāyukaṃ rūpa’’nti vuttaṃ hoti</bold> soḷasaheva cittehi tassa dharamānatāya paricchinnattā. <bold>Uppādakkhaṇaṃ aggahetvā</bold>ti utuno <pageBreak edition="M" number="0.0025" /> dharamānakkhaṇe uppādakkhaṇaṃ aggahetvā nirodhakkhaṇo atha gahito, <bold>‘‘sattarasacittakkhaṇāyukaṃ</bold><bold>rūpa’’</bold>nti vuttaṃ hoti uppādakkhaṇasahitena ca ekassa cittakkhaṇassa gahitattā. <bold>‘‘Adhikasoḷasacittakkhaṇāyuka’’</bold>nti vuttaṃ hoti nirodhakkhaṇassa bahikatattā.</paragraph>
    <paragraph line="69">Evaṃ uppādanirodhakkhaṇesu gahitesu aggahitesu ca soḷasasattarasacittakkhaṇāyukatā, tato adhikacittakkhaṇāyukatā ca siyāti dassetvā idāni tattha ṭhitapakkhaṃ dassento <bold>‘‘yasmā panā’’</bold>tiādimāha. Tattha <bold>tassa dharamānakkhaṇe uppannesū</bold>ti tassa utuno dharamānakkhaṇe uppannesu soḷasasu cittesu paṭisandhipi yasmā gahitā, tasmā utuno <bold>uppādakkhaṇo dharamānakkhaṇe gahitoti</bold><pageBreak edition="V" number="0.0024" /><bold>nirodhakkhaṇe aggahite</bold> ‘‘rūpe dharanteyeva soḷasa cittāni uppajjitvā nirujjhanti, taṃ pana sattarasamena cittena saddhiṃ nirujjhatī’’ti (vibha. aṭṭha. 26 pakiṇṇakakathā) evaṃ aṭṭhakathāyaṃ vakkhamānā adhikasoḷasacittakkhaṇāyukatā adhippetā. Gahite vā nirodhakkhaṇe soḷasacittakkhaṇāyukatā adhippetāti sambandho. Ettha ca <bold>‘‘adhikasoḷasacittakkhaṇāyukatā’’</bold>ti idaṃ paṭisandhicittassa uppādakkhaṇo gahitoti katvā vuttaṃ. Yasmā pana <bold>paṭiccasamuppādavibhaṅgavaṇṇanāyaṃ</bold> ‘‘dve bhavaṅgāni, āvajjanaṃ, dassanaṃ, sampaṭicchanaṃ, santīraṇaṃ, voṭṭhabbanaṃ, pañca javanāni, dve tadārammaṇāni, ekaṃ cuticittanti pañcadasa cittakkhaṇā atītā honti, athāvasesaekacittakkhaṇāyuke’’ti (vibha. aṭṭha. 227), tathā tadārammaṇapariyosānāni, ‘‘ekaṃ cuticittaṃ, tadavasāne tasmiññeva ekacittakkhaṇaṭṭhitike ārammaṇe paṭisandhicittaṃ uppajjatī’’ti (vibha. aṭṭha. 227) ca vakkhati. Tasmā rūpassa soḷasacittakkhaṇāyukatāyapi atthasiddhi hotiyeva. Tenāha <bold>‘‘soḷasacittakkhaṇāyukatā adhippetā’’</bold>ti. Tathāpi uppajjitvā bhavaṅgacalanassa paccayo hoti, na uppajjamānamevāti sattarasacittakkhaṇāyukatā veditabbā.</paragraph>
    <paragraph line="70">Ojāya sabhāvasukhumatā upādārūpabhāvato. Ettha ca mātarā ajjhohaṭā ojā bāhirabbhañjanaṃ viya gabbhamallinā tasmiṃ santāne ojaṭṭhamakarūpuppattiyā paccayo hoti. Āhārasamuṭṭhānarūpapaveṇiyā ojāya viya sesatisantatiojāya rūpuppādananti udariye ojā rūpaṃ na samuṭṭhāpeti utusamuṭṭhānabhāvato, upādinnakaṭṭhāne eva pana samuṭṭhāpeti, rasaharaṇīhi gantvā kāyānusaṭanti veditabbaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="71"><bold>Cittañcevā</bold>ti <pageBreak edition="M" number="0.0026" /> ettha ca-saddena paṭiyogīnaṃ kammameva samuccinoti, na cittena sampayuttadhammeti katvā āha <bold>‘‘cittassa pubbaṅgamatāya vutta’’</bold>nti. <bold>‘‘Cittuppādaṃ gaṇhāti</bold> ‘cittaṃ uppannaṃ hotī’tiādīsu (dha. sa. 1) viya, <bold>na kammacetanaṃ viya ekadhammamevā’’</bold>ti vutte ‘‘yathā cittasamuṭṭhānarūpassa hetuādayo cittasampayuttadhammāpi samuṭṭhāpakāva, evaṃ kammasamuṭṭhānarūpassa kammasampayuttāpī’’ti codanaṃ samuṭṭhāpetvā tassa parihāraṃ vattuṃ <bold>‘‘kammasamuṭṭhānañcā’’</bold>tiādimāha.</paragraph>
    <paragraph line="72"><bold>Rūpassā</bold>ti rūpakkhaṇassa, rūpassa vā addhuno. <bold>Nayadassanamattaṃ daṭṭhabbaṃ</bold> paṭisandhikkhaṇe eva <pageBreak edition="V" number="0.0025" /> rūpārūpadhammānaṃ ekakkhaṇe pātubhāvoti imassa atthassa anadhippetattā. Tenevāha <bold>‘‘tato parampi rūpārūpānaṃ sahuppattisabbhāvato’’</bold>ti. Yathā ca ‘‘paṭisandhikkhaṇe evā’’ti niyamo na gahetabbo, evaṃ ‘‘ekakkhaṇe eva pātubhāvo’’tipi niyamo na gahetabboti dassento <bold>‘‘na paneta’’</bold>ntiādimāha. <bold>Taṃdīpanatthamevā</bold>ti asamānakālatādīpanatthameva, na sahuppādadīpanatthaṃ. Addhānaparicchedakathā hi ayanti.</paragraph>
    <paragraph line="73"><bold>Yadi eva</bold>nti yathā phalapattāni, evaṃ rūpārūpadhammā yadi dandhalahuparivattino. <bold>Asamānaddhattā</bold>ti atulyakālattā. <bold>Nicchiddesū</bold>ti nibbivaresu. Tena nirantarappavattiṃ eva vibhāveti. <bold>Aya</bold>nti addhānaparicchedakathā. Cittajarūpādīnaṃ na tathā nirantarabhāvena pavatti, yathā kammajarūpānanti āha <bold>‘‘kammajarūpappavattiṃ sandhāyā’’</bold>ti. Kammajarūpānaṃ vā itaresaṃ mūlabhāvato padhānanti <bold>‘‘kammajarūpappavattiṃ sandhāyā’’</bold>ti vuttaṃ. Acittuppādakattā abyābajjhatāya nirodhasamāpattiyā nibbānapaṭibhāgatā veditabbā. <bold>Pade padaṃ akkamitvā</bold>ti lakuṇḍakapādatāya attano akkantapadasamīpe padaṃ nikkhipitvā. Yo hi sīghapadavikkamo lakuṇḍakapādo, so idhādhippetoti āha <bold>‘‘lahuṃ lahuṃ akkamitvāti attho’’</bold>ti. <bold>Saheva nirujjhantī</bold>ti rūpaṃ kammajamidhādhippetanti katvā vuttaṃ. Utujaṃ pana cutito uddhampi pavattati eva. <bold>Pubbe vutta</bold>nti ‘‘rūpassa sattarasacittakkhaṇā, arūpassa tato ekabhāgo’’ti (vibha. mūlaṭī. 20 pakiṇṇakakathāvaṇṇanā) evaṃ vuttaṃ addhānappakāraṃ.</paragraph>
    <paragraph line="74"><bold>Ekuppādato</bold>ti samānuppādato. Samānattho hi ayaṃ eka-saddo. <bold>Eko daṭṭhabbākāro</bold>ti eko ñātapariññāya passitabbākāro. Evañhi <pageBreak edition="M" number="0.0027" /> soḷasākārā siyuṃ, itarathā vīsati, tato adhikā vā ete ākārā bhaveyyuṃ. <bold>Tassā</bold>ti pacchimakammajassa. <bold>Heṭṭhā soḷasake</bold>ti pariyosānasoḷasakassa anantarātītasoḷasake. <bold>Pacchimassā</bold>ti tattha pacchimacittassa. Nānānirodhabhāvaṃ viya ekuppādabhāvampi pacchimakammajassa ṭhapane kāraṇaṃ anicchanto <bold>‘‘yadi panā’’</bold>ti sāsaṅkaṃ vadati. <bold>‘‘Sabbampī’’</bold>tiādinā tattha atippasaṅgaṃ dasseti. <bold>Vajjetabbaṃ</bold> nānuppādaṃ ekanirodhaṃ. <bold>Gahetabbaṃ</bold> ekuppādanānānirodhaṃ. Ubhayampi <bold>tadā natthi</bold> anuppajjanato. Tenevāha <bold>‘‘kammajarūpassa anuppattito’’</bold>ti. <bold>Tato pubbe</bold>ti pacchimakammajarūpuppajjanato oraṃ. <bold>Aññassā</bold>ti yassa cittassa uppādakkhaṇe uppannaṃ, tato aññassa cittassa. Ṭhitikkhaṇe uppannassa ekuppādatā, bhaṅgakkhaṇe uppannassa nānānirodhatā ca natthīti āha <bold>‘‘ṭhitibhaṅgakkhaṇesu</bold><pageBreak edition="V" number="0.0026" /><bold>uppannarūpāni vajjetvā’’</bold>ti. <bold>Tenā</bold>ti rūpena. <bold>‘‘Saṅkhalikassa viya sambandho’’</bold>ti etena avicchinnasambandho idha ‘‘paveṇī’’ti adhippetoti dasseti. <bold>Aññathā</bold>ti vicchijjamānampi gahetvā ‘‘paveṇī’’ti vuccamāne. Na hi rūpadhammānaṃ arūpadhammānaṃ viya anantarapaccayabhāvo atthīti rūpadhammānaṃ bhaṅgakkhaṇe uppannarūpadhamme aggahetvā <bold>‘‘aṭṭhacattālīsā’’</bold>ti vuttaṃ. Tesaṃ pana gahaṇe ekūnapaññāsāva siyāti āha <bold>‘‘ekūnapaññāsakammajiyavacanaṃ kattabbaṃ siyā’’</bold>ti.</paragraph>
    <paragraph line="75"><bold>Sudīpanattā</bold>ti sukhadīpanattā, nayadassanabhāvena vā suṭṭhu dīpanattā. Tenevāha <bold>‘‘etena hi nayenā’’</bold>tiādi. Tattha <bold>ta</bold>nti rūpaṃ. <bold>Tenā</bold>ti rūpena. <bold>Ubhayatthā</bold>ti pacchimakammajarūpappavattiyaṃ, tato pubbe ca. <bold>Aññassā</bold>ti ekassa cittassa ṭhitikkhaṇe uppajjitvā tato aññassa cittassa. <bold>Tassā</bold>ti rūpassa. Ettha ca pacchimakammajarūpappavattiyaṃ nirujjhanakanti vuttaṃ tato puretarappavattaṃ rūpaṃ veditabbaṃ. <bold>Catusantatikarūpenā</bold>tiādi yathāvuttasaṅgahagamanadassanaṃ. <bold>Etthā</bold>ti etasmiṃ nānuppādekanirodhatādīpane. <bold>Ṭhitikkhaṇe</bold>ti arūpassa rūpassa ca ṭhitikkhaṇe uppannassa rūpassa ca arūpassa ca dassitattā. <bold>Adassitassā</bold>ti yathā eva ettha, evaṃ tattha vibhajitvā adassitassa. Kasmā panettha pacchimakammajena dīpanāyaṃ samatiṃsakammajarūpaggahaṇaṃ katanti āha <bold>‘‘samatiṃsa…pe… yojita’’</bold>nti. Tato kammato jātā <bold>taṃkammajā,</bold> tesu. Saṅkharotīti saṅkhāro, jīvitañca taṃ saṅkhāro cāti <bold>jīvitasaṅkhāro,</bold> āyu. Jīvitena saṅkharīyantīti <bold>jīvitasaṅkhārā,</bold> usmādayo.</paragraph>
    <paragraph line="76"><bold>Aññassa</bold><pageBreak edition="M" number="0.0028" /><bold>uppādakkhaṇe</bold>ti yassa cittassa uppādakkhaṇe uppannaṃ rūpaṃ aññassa tato sattarasamassa uppādakkhaṇe, ṭhitikkhaṇe uppannaṃ aññassa ṭhitikkhaṇeti sambandho. <bold>‘‘Vuttanti adhippāyo’’</bold>ti idaṃ pāḷiyā virujjhantampi aṭṭhakathāyaṃ āgatabhāvadassanatthaṃ vuttanti ayamettha adhippāyoti attho. <bold>Kasmā</bold>ti cittasamuṭṭhānarūpaṃ sandhāya pāḷi pavattā, aṭṭhakathāyaṃ pana kammajarūpanti sā tāya kena kāraṇena virujjhatīti āha <bold>‘‘catu…pe… bhavitabbattā’’</bold>ti, nipphannassāti adhippāyo. Tenāha <bold>aṭṭhakathāyaṃ</bold> ‘‘yo cāyaṃ cittasamuṭṭhānassa…pe… kammādisamuṭṭhānassāpi ayameva khaṇaniyamo’’ti (vibha. aṭṭha. 26 pakiṇṇakakathā). <bold>Etehī</bold>ti yathānīto yamakapāṭho, ‘‘kāyasaṅkhāro cittasamuṭṭhāno’’tiādiko aṭṭhakathāpadesoti etehi <pageBreak edition="V" number="0.0027" />. <bold>Natthiyeva</bold> ekuppādaekanirodhadīpanatoti adhippāyo. Tena hi vuttaṃ ‘‘yena cittena saddhiṃ uppajjati, tato paṭṭhāya sattarasamena saddhiṃ nirujjhatī’’tiādi.</paragraph>
    <paragraph line="77">Puna <bold>‘‘etehī’’</bold>ti iminā ekuppādanānānirodhanānuppādaekanirodhadīpanavasena pavattā aṭṭhakathāpadesā gahitāti veditabbaṃ, ubhayatthāpi vā etehi ācariyehīti attho. Tatiyo bhāgo, tena adhikā soḷasacittakkhaṇāyukatā <bold>tatiya…pe… yukatā</bold> vuttāti sambandho. <bold>Tatiya bhāgo</bold>ti ca uppādaṭṭhitikkhaṇe upādāya bhaṅgakkhaṇo adhippeto. Yasmiṃ ekādasa cittakkhaṇā atītā, avasesapañcacittakkhaṇāyuke, yasmiṃ pañcadasa cittakkhaṇā atītā, avasesaekacittakkhaṇāyuke tasmiṃyeva ārammaṇeti yojetabbaṃ. Ubhayañcetaṃ yathākkamaṃ manodvāre pañcadvāre ca āpāthagataṃ veditabbaṃ. Na kho panevaṃ sakkā viññātuṃ ekacittakkhaṇātītaṃ ārammaṇaṃ sandhāya <bold>paṭiccasamuppādavibhaṅgaṭṭhakathāyaṃ</bold> (vibha. aṭṭha. 227) tathā vuttanti dassento <bold>‘‘na hi sakkā’’</bold>tiādimāha. <bold>Pañcadasā</bold>ti atirekapañcadasa cittakkhaṇā atītāti sambandho. <bold>‘‘Tasmā’’</bold>tiādinā yattha khaṇekadesaṃ aggahitanti na sakkā vattuṃ, tameva dasseti. Evaṃ tāva na rūpaṃ sattarasacittakkhaṇāyukaṃ, nāpi tatiyabhāgādhikasoḷasacittakkhaṇāyukaṃ, atha kho soḷasacittakkhaṇāyukamevāti dassitaṃ hoti.</paragraph>
    <indent line="78">Kasmā <pageBreak edition="M" number="0.0029" /> panettha rūpameva samānepi aniccasaṅkhatādibhāve cirāyukaṃ jātanti? Dandhaparivattibhāvato. Arūpadhammā hi sārammaṇā cittapubbaṅgamā, te yathābalaṃ attano ārammaṇavibhāvanavasena pavattantīti tadatthanipphattisamanantarameva nirujjhanato lahuparivattino. Tenāha bhagavā, ‘‘nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi evaṃ lahuparivattaṃ, yadidaṃ, bhikkhave, citta’’nti (a. ni. 1.48). Rūpadhammā pana anārammaṇā, te ārammaṇavasena arūpadhammehi vibhāvetabbā. Sā ca nesaṃ vohārānuguṇā vibhāvetabbatā attano dandhaparivattitāya, tesañca lahuparivattitāya soḷasahi sattarasahi vā cittakkhaṇehi nippajjatīti rūpamevettha cirāyukaṃ jātaṃ. Kiñca – lahuviññāṇavisayasantatimattādhīnavuttitāya tiṇṇaṃ khandhānaṃ, ārammaṇūpaladdhimattabhāvato viññāṇassa ca lahuparivattitā, dandhamahābhūtappaccayatāya pana rūpassa dandhaparivattitā. Nānādhātūsu tathāgatasseva yathābhūtañāṇaṃ, tena ca rūpameva purejātapaccayo vutto, pacchājātapaccayo ca tassevāti na ettha aniccasaṅkhatādibhāvasāmaññena <pageBreak edition="V" number="0.0028" /> rūpārūpaṃ samānāyukaṃ parikappetabbaṃ. Vuttanayena rūpameva cirāyukanti niṭṭhamettha gantabbaṃ.</indent>
    <paragraph line="79">Yathā ca rūpassa sattarasacittakkhaṇāyukatā, tatiyabhāgādhikasoḷasacittakkhaṇāyukatā vā na hoti, taṃ dassetvā yvāyaṃ aṭṭhakathāyaṃ cittassa ṭhitikkhaṇe rūpuppādo vutto, tattha ṭhitikkhaṇameva tāva cittassa ananujānanto <bold>‘‘yo cettha…pe… vicāretabbo’’</bold>ti vatvā yamake uppannauppajjamānavārādipāḷiṃ āharanto <bold>‘‘cittayamake’’</bold>tiādimāha. Tattha <bold>paripuṇṇavissajjane</bold>ti ubhayampi yamakapadaṃ ahāpetvā katavissajjane. <bold>Uppādakkhaṇe anāgatañcā</bold>ti uppādakkhaṇe ca cittaṃ, anāgatañca cittaṃ na niruddhaṃ, nirujjhamānanti attho. <bold>Ṭhitikkhaṇābhāvaṃ cittassa dīpetī</bold>ti uppannauppajjamānavārādīsu ‘‘ṭhitikkhaṇe’’ti avacanaṃ cittassa ṭhitikkhaṇaṃ nāma natthīti imamatthaṃ dīpeti bodheti. Na hi yathādhammasāsane abhidhamme labbhamānassa avacane kāraṇaṃ dissatīti adhippāyo. Na kevalamabhidhamme avacanameva cittassa ṭhitikkhaṇābhāvajotakaṃ, apica kho <pageBreak edition="M" number="0.0030" /> suttantapāḷipīti dassento <bold>‘‘suttesupī’’</bold>tiādimāha. Tattha <bold>aññathattaṃ</bold> nāma pubbāparaviseso. <bold>Khaṇadvayasamaṅgiṃ ṭhita</bold>nti paccuppannassa ṭhitabhāvamāha. Aññathattaṃ pana santāneyeva veditabbaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="80">Ettha ca keci ‘‘yathābhūto dhammo uppajjati, kiṃ tathābhūtova bhijjati, udāhu aññathābhūto? Yadi tathābhūtova bhijjati, na jaratāya sambhavo. Atha aññathābhūto, añño eva soti sabbathāpi ṭhitikkhaṇassa abhāvoyevā’’ti vadanti. Tattha ekadhammādhārabhāvepi uppādanirodhānaṃ aññova uppādakkhaṇo, añño nirodhakkhaṇo. Uppādāvatthañhi upādāya uppādakkhaṇo, nirodhāvatthaṃ upādāya nirodhakkhaṇo. Uppādāvatthāya ca bhinnā nirodhāvatthāti ekasmiṃyeva sabhāvadhamme yathā icchitabbā, aññathā aññova dhammo uppajjati, añño dhammo nirujjhatīti āpajjeyya, evaṃ nirodhāvatthāya viya nirodhābhimukhāvatthāyapi bhavitabbaṃ. Sā ṭhiti, jaratā cāti sampaṭicchitabbametaṃ. Yadi evaṃ kasmā pāḷiyaṃ ṭhitikkhaṇo na vuttoti? Vineyyajjhāsayānurodhena nayadassanavasena pāḷi gatāti veditabbā. Abhidhammadesanāpi hi kadāci vineyyajjhāsayānurodhena pavattati. Tathā hi rūpassa uppādo ‘‘upacayo, santatī’’ti bhinditvā desito. Hetusampayuttadukādidesanā cettha nidassitabbā.</paragraph>
    <paragraph line="81"><bold>‘‘Yassa</bold><pageBreak edition="V" number="0.0029" /><bold>vā panā’’</bold>tiādi pucchāvacanaṃ. Tassa <bold>‘‘no’’</bold>ti vissajjanaṃ. <bold>Samudayasaccaṃ nirujjhatī</bold>ti cittuppādassa nirodhakkhaṇo vutto. Ayamettha adhippāyo – yadi cittassa bhaṅgakkhaṇe rūpaṃ uppajjeyya, taṃ dukkhasaccanti katvā ‘‘no’’ti vattuṃ na sakkā, vuttañcetaṃ. Tasmā viññāyati ‘‘cittassa nirodhakkhaṇe rūpuppādo natthī’’ti. Tayidamakāraṇaṃ. Arūpalokañhi sandhāya, cittasamuṭṭhānarūpaṃ vā ‘‘no’’ti sakkā vattunti. Ayañhi yamakadesanāya pakati, yadidaṃ yathāsambhavayojanā. Etena ‘‘na ca cittasamuṭṭhānarūpamevā’’tiādivacanaṃ paṭikkhittaṃ daṭṭhabbaṃ. Atha vā paccāsattiñāyena yaṃ samudayasaccaṃ nirujjhati, tena yaṃ dukkhasaccaṃ uppādetabbaṃ cittacetasikatappaṭibaddharūpasaṅkhātaṃ, tassa tadā uppatti natthīti ‘‘no’’ti vissajjanaṃ, na sabbassa.</paragraph>
    <paragraph line="82"><bold>Sahuppādekanirodhavacanato</bold>ti ‘‘yassa kāyasaṅkhāro nirujjhati, tassa cittasaṅkhāro nirujjhatīti? Āmantā’’ti (yama. 2.saṅkhārayamaka.79) evaṃ sahuppādasahanirodhavacanato. <bold>Tena vacanenā</bold>ti ‘‘yassa kāyasaṅkhāro’’tiādivacanena. <bold>Aññarūpāna</bold>nti <pageBreak edition="M" number="0.0031" /> kammautuāhārajarūpānaṃ. <bold>Sahuppādasahanirodhādikāna</bold>nti etthāyaṃ yojanā – appaṭikkhittasahuppādasahanirodhaananuññātanānuppādanānānirodhaanivāritaabyākatabhāvānaṃ kammajādīnanti. <bold>Etenā</bold>ti ‘‘yassa kusalā dhammā uppajjantī’’tiādikena (yama. 3.dhammayamaka.163) pāṭhena, ‘‘na cittasamuṭṭhānarūpamevā’’ti yuttivacanena ca. <bold>Yamakapāḷianussaraṇe</bold>ti yathādassitacittayamakapāḷiyā yathārutavaseneva anussaraṇe vijjamāne. <bold>Bhijjamānatā</bold>ti cittassa bhijjamānatā nāma nirujjhamānatā ṭhitiyā abhāvato. <bold>Sahāyabhāvaṃ nāpi gacchati</bold> nissayatthibhāvādinā paccayabhāvābhāvato. Uppādakkhaṇe eva hi anantarādipaccayalābhena cittassa balavatā. <bold>Evañca satī</bold>ti evañca utunāpi bhavaṅgacittassa uppādakkhaṇeyeva rūpasamuṭṭhāpane sati. <bold>Taṃcittakkhaṇe</bold>ti tassa cittassa khaṇe, khaṇadvayepīti attho. <bold>Tenevā</bold>ti atilahuparivattibhāveneva. Atha vā <bold>tenevā</bold>ti dandhaparivattikatāya rūpassa sakalaṃ ekacittakkhaṇaṃ uppajjamānabhāveneva. <bold>Ta</bold>nti cittaṃ. Paṭisandhicittaṃ sampayuttadhammānaṃ viya sahajātarūpadhammānampi sahajātādipaccayena paccayo hotīti āha <bold>‘‘paṭisandhito uddha’’</bold>nti. Cittasamuṭṭhānānaṃ cittaṃ sahajātādipaccayo hotiyevāti vuttaṃ <bold>‘‘acittasamuṭṭhānāna’’</bold>nti. <bold>Tadanantara</bold>nti yena cittena sahuppannaṃ, tassa cittassa anantaraṃ. <bold>Ta</bold>nti rūpaṃ. <bold>Tadanantaraṃ citta</bold>nti sahuppannacittānantaraṃ cittaṃ. <bold>Yadi eva</bold>nti yadi sakalaṃ cittakkhaṇaṃ rūpaṃ uppajjamānameva hoti, cittassa <pageBreak edition="V" number="0.0030" /> uppādakkhaṇe eva rūpassa uppādārambhoti āha <bold>‘‘na, cittanirodhakkhaṇe rūpuppādārambhābhāvato’’</bold>ti. <bold>Cittakkhaṇe</bold>ti attanā sahuppannacittassa khaṇe. <bold>Ta</bold>nti rūpaṃ. <bold>Rūpasamuṭṭhāpanapurejātapaccayakicca</bold>nti rūpasamuṭṭhāpanakiccañca purejātapaccayakiccañca. <bold>Ṭhitippattivisesālābha</bold>nti ṭhitippattiyā laddhabbo yo viseso, tassa alābhaṃ. <bold>Idaṃ vutta</bold>nti ‘‘yena sahuppajjati, taṃcittakkhaṇe rūpaṃ uppajjamānamevā’’ti idaṃ pariyāyena vuttaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="83">Yaṃ yassa sambandhibhāvena vuttaṃ, taṃ dūre ṭhitampi tena sambandhanīyanti āha <bold>‘‘tato paraṃ…pe… etena saha sambandho’’</bold>ti. Tasmā ‘‘tato’’ti ettha taṃsaddena cutiṃ paccāmasatīti vuttaṃ <bold>‘‘cutito paranti attho’’</bold>ti.</paragraph>
    <paragraph line="84"><bold>Natthīti</bold><pageBreak edition="M" number="0.0032" /><bold>katvā</bold>ti yadipi yathā aṭṭhakathāyaṃ vuttaṃ, tathā ekuppādekanirodhatā rūpānaṃ arūpehi, arūpānañca rūpehi natthi. Yathā ca amhehi vuttaṃ, tathā atthevāti adhippāyo.</paragraph>
    <paragraph line="85">Catutthassa pakārassa vuccamānattā <bold>‘‘tayo pakāre āhā’’</bold>ti vuttaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="86">‘‘Tesaṃyeva rūpānaṃ kāyavikāro’’tiādinā parinipphannānaṃ vikārādibhāvaṃ dassetvā ‘‘sabbaṃ parinipphannaṃ saṅkhatamevā’’ti vadantena parinipphannatāpariyāyo dassito. <bold>Pubbantāparantaparicchinno</bold>ti pātubhāvaviddhaṃsabhāvaparicchinno, udayabbayaparicchinno vā. ‘‘Ayaṃ datto nāma hotū’’tiādinā nāmakaraṇaṃ <bold>nāmaggahaṇaṃ. Samāpajjanaṃ</bold> nirodhasamāpattiyā samathavipassanānukkamena nāmakāyassa nirodhameva. <bold>Ādi</bold>-saddena sattakasiṇādipaññattiyā paññāpanaṃ saṅgaṇhāti. <bold>Nipphādiyamāno</bold>ti sādhiyamāno.</paragraph>
    <centered line="87">Pakiṇṇakakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</centered>
    <subhead line="88">Kamādivinicchayakathāvaṇṇanā</subhead>
    <paragraph line="89">Uppattikkamādīsu <pageBreak edition="V" number="0.0031" /> desanākkamopi labbhatevāti <bold>‘‘cattāro satipaṭṭhānātiādiko desanākkamovā’’</bold>ti vuttaṃ. <bold>Anupubbukkaṃsato</bold>ti dānasīlakāmādīnavādidassananekkhammakathānaṃ anukkamena ukkaṭṭhabhāvato kathānaṃ anupubbukkaṃsatā vuttā. Tena ukkaṃsakkamo nāmāyaṃ visuṃ kamoti dasseti. Tathāpi dānādīnaṃ desanākkamāvarodhane kāraṇamāha <bold>‘‘uppattiādivavatthānābhāvato’’</bold>ti. Tattha <bold>ādi</bold>-saddena pahānapaṭipattibhūmikkame saṅgaṇhāti. ‘‘Cakkhuādīnampi visayabhūta’’nti iminā pañcarūpindriyagocaratā adhippetāti āha <bold>‘‘ekadesenā’’</bold>tiādi. <bold>Ekadesenā</bold>ti bāhiroḷārikāyatanehi. <bold>Etthā</bold>ti ‘‘yaṃ vedayati, taṃ sañjānātī’’ti etasmiṃ pade vuttanayena.</paragraph>
    <paragraph line="90"><bold>Taṃsabhāvatānivattanattha</bold>nti anāsavadhammasabhāvatānivattanatthaṃ. <bold>Anāsavā khandhesveva vuttāti attho</bold> sāsavānampi khandhesu vuttattā. Nanu ca anāsavadhammo khandhesu avuttopi atthīti? Saccaṃ atthi, khandhādhikāre khandhapariyāpannā eva anāsavā gayhantīti nāyaṃ doso.</paragraph>
    <paragraph line="91">Yathā <pageBreak edition="M" number="0.0033" /> phassādayo visesato tadanuguṇavuttitāya saṅkhatābhisaṅkharaṇasabhāvāti saṅkhārakkhandhe samavaruddhā, na evaṃ vedanāsaññāviññāṇānīti rūpadhammā viya tāni visuṃ khandhabhāvena vuttāni. Etena phassādīnaṃ visuṃ khandhasaddavacanīyatābhāvo vuttoti veditabbo. Tena vuttaṃ <bold>‘‘phusanādayo panā’’</bold>tiādi. <bold>Itiādīnañca suttāna</bold>nti ettha <bold>ādi</bold>-saddena ‘‘rūpe kho, bhikkhave, sati rūpaṃ upādāya rūpaṃ abhinivissa uppajjanti saṃyojanābhinivesavinibandhā. Vedanāya…pe… saññāya… saṅkhāresu… viññāṇe sati viññāṇaṃ upādāya viññāṇaṃ abhinivissa uppajjanti saṃyojanābhinivesavinibandhā’’ti (saṃ. ni. 3.158), tathā ‘‘ahaṃ rūpaṃ, mama rūpanti pariyuṭṭhaṭṭhāyī hotī’’ti (saṃ. ni. 3.1) ca evamādīnaṃ suttapadānaṃ saṅgaho daṭṭhabbo. <bold>Etenā</bold>ti attanā dassitasuttena. <bold>Vakkhamānasuttavasena cā</bold>ti ‘‘rūpe kho, bhikkhave, satī’’tiādikassa <bold>aṭṭhakathāyaṃ</bold> (vibha. aṭṭha. 26 pakiṇṇakakathā) vakkhamānassa suttassa vasena. <bold>‘‘Parittārammaṇādivasena na vattabbā’’</bold>ti etena navattabbārammaṇāpi diṭṭhi khandhe eva nissāya uppajjati, pageva khandhārammaṇāti dasseti.</paragraph>
    <paragraph line="92"><bold>Vedanākāraṇāyā</bold>ti <pageBreak edition="V" number="0.0032" /> vedanāyātanāya. <bold>Chādāpanato</bold>ti rocāpanato. <bold>Bāhullenā</bold>ti bahulabhāvena. Upādānakkhandhā hi bāhullappavattikā, na itare.</paragraph>
    <paragraph line="93"><bold>Puṭaṃ katvā</bold>ti ca chattasadisaṃ puṭaṃ bandhaṃ katvā. <bold>Vatthumhī</bold>ti cakkhādivatthumhi. <bold>Vaṭṭagatavedanaṃ sandhāya vuttaṃ</bold>. Sā hi idha daṭṭhabbabhāve ṭhitā. <bold>Ūnehī</bold>ti vatthunā, kilesehi ca ūnehi.</paragraph>
    <paragraph line="94"><bold>Māyāyā</bold>ti indajālādimāyāya payogo māyāti adhippāyenāha <bold>‘‘māyāya dassitaṃ rūpaṃ ‘māyā’ti āhā’’</bold>ti. <bold>Vatthubhāvādito</bold>ti <bold>ādi</bold>-saddena ārammaṇasampayuttādike saṅgaṇhāti. <bold>Katthacī</bold>ti rūpakkhandhādike. <bold>Koci viseso</bold>ti asubhādikova.</paragraph>
    <paragraph line="95"><bold>Tassā</bold>ti ajjhattikarūpassa. Yassa kāmarāgappahānamukhena sabbarāgappahānaṃ sambhavati, taṃ sandhāyāha <bold>‘‘kāmarāgamukhena vā sabbalobhappahānaṃ vadatī’’</bold>ti. <bold>Yojetabba</bold>nti vedanāya chandarāgaṃ pajahanto tassā samudayabhūte <pageBreak edition="M" number="0.0034" /> phassepi chandarāgaṃ pajahatīti yojetabbanti. Pariññattayassa yojanā pākaṭā eva.</paragraph>
    <paragraph line="96"><bold>Tato</bold>ti dukkhuppādanasukhavināsanānaṃ adassanato. <bold>Bhindatī</bold>ti vināseti. <bold>Ta</bold>nti manosañcetanāhāraṃ ñātatīraṇapariññāhi pariggaṇhāti tīreti.</paragraph>
    <paragraph line="97"><bold>Taṃ pajahanto</bold>ti avijjaṃ pajahanto. <bold>Parāmaṭṭha</bold>nti parāmāsasaṅkhātāya diṭṭhiyā niccādivasena gahitaṃ. <bold>Viññāṇaṃ niccato passanto diṭṭhupādānaṃ upādiyatī</bold>ti ayamattho ‘‘tadevidaṃ viññāṇaṃ sandhāvati saṃsarati, anañña’’ntiādisuttapadehi (ma. ni. 1.396) dīpetabbo.</paragraph>
    <centered line="98">Kamādivinicchayakathāvaṇṇanā niṭṭhitā.</centered>
    <centered line="99">Suttantabhājanīyavaṇṇanā niṭṭhitā.</centered>
    <title line="100">2. Abhidhammabhājanīyavaṇṇanā</title>
    <paragraph line="101" number="34"><bold>Taṃ</bold><pageBreak edition="V" number="0.0033" /><bold>vatvā</bold>ti taṃ bhūmivasena jānitabbataṃ ‘‘sabbāpi catubhūmikavedanā’’tiādinā vatvā. <bold>Sampayuttato dassitatādī</bold>ti ettha <bold>ādi</bold>-saddena hetujātibhūmiindriyavatthusamphassajabhedato dassitataṃ anavasesato saṅgaṇhāti.</paragraph>
    <paragraph line="102">Yadipi taṃ-saddo pubbe vuttassa sāmaññato paṭiniddeso, tathāpi anantarameva paccāmasituṃ yutto itarattha asambhavatoti āha <bold>‘‘aṭṭha…pe… yojanā’’</bold>ti. <bold>‘‘Aṭṭhavidhattābhāvato’’</bold>ti iminā taṃ asambhavaṃ dasseti.</paragraph>
    <paragraph line="103"><bold>Pūraṇatthameva vutto,</bold> apubbatābhāvatoti attho.</paragraph>
    <paragraph line="104"><bold>Gahaṇavaḍḍhanavasenā</bold>ti gahaṇassa vaḍḍhanavasena. <bold>Gahaṇa</bold>nti cettha kathanaṃ daṭṭhabbaṃ, tassa vaḍḍhanaṃ tasmiṃ tasmiṃ ṭhāne avuttassa kathanaṃ. Tenāha <bold>‘‘pubbe gahitato aññassa gahaṇaṃ vaḍḍhana’’</bold>nti, tato eva ca <bold>‘‘purimagahite aññupacayavasenā’’</bold>ti vuttaṃ. <bold>‘‘Vaḍḍhanasaddo chedanattho’’</bold>ti idaṃ yathā asivā ‘‘sivā’’ti, diṭṭhañca ‘‘adiṭṭha’’nti vuccati, evaṃ daṭṭhabbaṃ. <bold>Nayanīharaṇa</bold>nti nīyatīti nayo, desanā, tassa nīharaṇaṃ pavattanaṃ. <bold>Vaḍḍhanakanayo</bold>ti <pageBreak edition="M" number="0.0035" /> yathāvuttavaḍḍhanakavasena pavatto desanānayo. <bold>Aññe bhedā</bold>ti ekavidhacatubbidhādayo bhedā. Yadi avisiṭṭhā, kasmā vuttāti āha <bold>‘‘tathāpī’’</bold>tiādi. Tattha <bold>paññāppabhedajananattha</bold>nti dhammavisayāya pabhedagatāya paññāya vineyyānaṃ nibbattanatthaṃ, vijjāṭṭhānādivasena vineyyānaṃ dhammapaṭisambhidāya uppādanatthanti attho. Abhiññeyyadhammavibhāgatāya sammasanavārassa visayabhāvato vuttaṃ <bold>‘‘ekekassa vārassa gahitassa niyyānamukhabhāvato’’</bold>ti. <bold>Itarepi bhedā vuttā</bold>ti duvidhatividhabhedānaṃ yaṃ nānattaṃ, tassa vasena itare bhedā anānattāpi yathāvuttakāraṇato vuttā. <bold>‘‘Na kevala’’</bold>ntiādinā bhedānaṃ aññamaññapekkhataṃ dassetvā <bold>‘‘tasmā’’</bold>tiādinā tesaṃ visiṭṭhataṃ dasseti.</paragraph>
    <paragraph line="105">Yathā dukamūlakādīsu bhedā gaṇanānupubbiyā pavattā pabhedantarāpekkhā, na evamete. Ete pana sattavidhādibhedā pabhedantaranirapekkhā kevalaṃ bahuvidhabhāvasāmaññeneva vuttāti dasseti <bold>‘‘aññappabhedanirapekkhā’’</bold>tiādinā. Dukatikapadatthānaṃ yathārahaṃ apekkhitabbāpekkhakabhāvena vuttattā <pageBreak edition="V" number="0.0034" /> yathā duke ṭhapetvā vuttā tikā tattha pakkhittā nāma jātā, evaṃ tikadukapadatthānaṃ apekkhitabbāpekkhakabhāvena vuttattā duke vatvā vuttesupi tikesu te pakkhittā nāma hontīti āha <bold>‘‘parato…pe… yojitattā’’</bold>ti.</paragraph>
    <paragraph line="106"><bold>Samānavīthiya</bold>nti ekavīthiyaṃ. <bold>Cakkhusaṅghaṭṭanāyā</bold>ti cakkhurūpapaṭighātena. <bold>So</bold>ti cakkhurūpapaṭighāto. <bold>Taduppādikā</bold>ti tassa cakkhusamphassassa uppādikā. <bold>Sā</bold>ti āvajjanavedanā. Nanu ca vedanāpaccayo phasso vutto, na phassapaccayā vedanāti? Na, vedanāsīsena cittuppādassa gahitattāti. <bold>Tappayojanattā</bold>ti cakkhusamphassapayojanattā. Payojayatīti <bold>payojanaṃ,</bold> phalaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="107"><bold>Rūpāvacarārūpāvacarānaṃ</bold> vipākānanti adhippāyo. Te hi idha aggahitā. Tenevāha <bold>‘‘tesaṃ sayameva manodvārabhūtattā’’</bold>tiādi. <bold>Tato</bold>ti bhavaṅgato. <bold>Cakkhusamphassapaccayādikusalādīna</bold>nti ettha purimena <bold>ādi</bold>-saddena ‘‘sotasamphassapaccayā’’ti evamādayo saṅgahitā, dutiyena akusalādayo. ‘‘Kāmāvacaraaṭṭhakusalacittavasenā’’tiādinā kusalābyākatānampi kāmāvacarānaṃyeva yojitattā vuttaṃ <bold>‘‘samānavīthiyaṃ labbhamānatā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0036" /><bold>aṭṭhakathāyaṃ vuttā’’</bold>ti. Vedanāpītisanidassanattikavajjānaṃ ekūnavīsatiyā tikānaṃ vasena <bold>ekūnavīsaticatuvīsatikā</bold>. Yadi asamānavīthiyampi kusalādīnaṃ labbhamānatā yojetabbā, atha kasmā samānavīthiyaṃyeva yojitāti āha <bold>‘‘aṭṭhakathāyaṃ panā’’</bold>tiādi. <bold>Tenevā</bold>ti asamānavīthiyaṃ appaṭikkhittattāyeva.</paragraph>
    <paragraph line="108"><bold>Cittasambandho</bold>ti cittena sambandho cittasambandhaṃ katvā cittasīsena vedanāya kathanaṃ. <bold>Tikabhūmivasenā</bold>ti kusalattikāditikavasena, kāmāvacarādibhūmivasena ca. <bold>Dvāratikavasenā</bold>ti cakkhādiuppattidvāravasena, kusalattikāditikavasena ca. <bold>Yattha katthacī</bold>ti dīpetabbassa atthassa visesābhāvato sattavidhabhedādīsu yattha katthaci. Na ca dvāraṃ anāmaṭṭhanti yojanā. Tena sattavidhabhedato tiṃsavidhabhede visesaṃ dasseti. Yadipi ubhayattha bhūmiyo āgatā, rūpāvacarādibhūmiāmasanena pana asamānavīthiyaṃ labbhamānatā dassitāti āha <bold>‘‘atibyattā ca ettha samānāsamānavīthīsu labbhamānatā’’</bold>ti. <bold>Sukhadīpanāni honti</bold> dvārabhūmiāmasanamukhena vedanākkhandhassa vibhattattā. <bold>Na bhūmiyo apekkhitvā ṭhapitā</bold>ti kathetabbabhāvena bhūmiyo apekkhitvā <pageBreak edition="V" number="0.0035" /> na ṭhapitā, bhūmivibhāgena na kathitāti attho. <bold>Apekkhitabbarahitā</bold>ti dvārabhūmīnaṃ aggahitattā ākaṅkhitabbadvārādivisesarahitā.</paragraph>
    <paragraph line="109"><bold>‘‘Upanissayakoṭiyā’’</bold>ti ettha nippariyāyato pariyāyato ca upanissayakoṭidassanamukhena idhādhippetaupanissayakoṭiṃ dassetuṃ <bold>‘‘saddhaṃ upanissāyā’’</bold>tiādi vuttaṃ. Tattha <bold>upanissayāna</bold>nti vedanāya upanissayabhūtānaṃ. <bold>Dassana</bold>nti cakkhuviññāṇaṃ, disvā vā gahaṇaṃ. <bold>Upanissayantabhāvenā</bold>ti lāmakūpanissayabhāvena. Yadi ghāyanādīni upanissayo bhaveyyuṃ, pakatūpanissayāneva siyuṃ. Pakatūpanissayo ca nānāvīthiyaṃyevāti tadalābhavacanaṃ idha nānāvīthijotakanti dasseti <bold>‘‘ghānādidvāresū’’</bold>tiādinā. <bold>Kasiṇaparikammādīna</bold>nti kasiṇaparikammasamāpattinibbattanavipassanāvaḍḍhanādīnaṃ. <bold>Tadalābho</bold>ti upanissayālābho, so ca ghāyanādīhi paresaṃ paṭipattiyā jānituṃ asakkuṇeyyattā. Antimabhavikabodhisattādīnaṃ savanena vinā taṃphusanaṃ siyā mūlūpanissayoti <bold>‘‘yebhuyyenā’’</bold>ti vuttaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="110"><bold>Sampannajjhāsayo</bold>ti <pageBreak edition="M" number="0.0037" /> vivaṭṭūpanissayasampattiyā sampannajjhāsayo. <bold>Tenā</bold>ti ‘‘evaṃ cakkhuviññāṇa’’nti vacanena. <bold>Tadupanissaya</bold>nti tato paraṃ uppannakasiṇarūpadassanādīnaṃ upanissayabhūtaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="111">Thāmagamanaṃ nāma kāmarāgādīnaṃyeva āveṇiko sabhāvoti āha <bold>‘‘appahīnakāmarāgādikassa vā’’</bold>ti. ‘‘Rāgo uppanno’’tiādinā iṭṭhāniṭṭhārammaṇe rāgapaṭighānaṃ uppattivicāraṇāva vuttā, na nesaṃ kiccavisesoti kiccavisesena vutte dassento <bold>‘‘asamapekkhanāyā’’</bold>tiādimāha. <bold>Pavattā</bold> vedanāti attho. <bold>Pakārantarenā</bold>ti cakkhusamphassapaccayā uppannakilesānaṃ samatikkamanasaṅkhātena pakārantarena. <bold>Tathā bhāvanāvasenā</bold>ti ettha <bold>tathā</bold>-saddena cakkhusamphassassa catubhūmikavedanāya upanissayabhāvo eva pakārantarena kathitoti imamevatthaṃ ākaḍḍhati. Bhāvanāyevettha <bold>pakārantaraṃ</bold>.</paragraph>
    <paragraph line="112"><bold>Sabbaṃ sammasanaṃ bhāvanā</bold>ti veditabbā, na nīvaraṇappahānapariññāva.</paragraph>
    <paragraph line="113"><bold>Aññamaññassa cāti</bold> phoṭṭhabbamahābhūtesu itarītarassa, āpodhātuyā ca vasena.</paragraph>
    <paragraph line="114"><bold>Tesa</bold>nti <pageBreak edition="V" number="0.0036" /> jātiādīnaṃ, kammatthe cetaṃ sāmivacanaṃ. Sahajātassa manosamphassassa balavapaccayabhāvaṃ dassetīti sambandho. <bold>Tassa vā dassanassā</bold>ti tassa vā jātiādike bhayato dassanavasena pavattassa kāmāvacarañāṇassa.</paragraph>
    <paragraph line="115"><bold>Tadeva attano phalasseva phalabhāvenā</bold>ti ‘‘manosamphasso’’ti phassassa kāraṇabhāvena yaṃ vuttaṃ, tadeva viññāṇaṃ attano phalassa phalabhāvena vuttassa phassassa ‘‘cakkhusamphassaja’’ntiādinā phalabhāvena vattuṃ na yuttaṃ. ‘‘Manosamphasso’’tiādinā labbhamānopi viññāṇaṃ paṭicca phassassa paccayabhāvo hetuphalasaṅkarapariharaṇatthaṃ na vuttoti vatvā yadipi phasso viññāṇassa paccayo hoti, na pana phassassa viya viññāṇaṃ so tassa visesapaccayo hotīti viññāṇassa cakkhusamphassajāditā na vuttāti dassetuṃ <bold>‘‘yasmā vā’’</bold>tiādi vuttaṃ.</paragraph>
    <centered line="116">Abhidhammabhājanīyavaṇṇanā niṭṭhitā.</centered>
    <title line="117">3. Pañhapucchakavaṇṇanā</title>
    <paragraph line="118" number="150"><bold>Taṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0038" /><bold>taṃ samudāya</bold>nti taṃ taṃ cittuppādasaṅkhātadhammasamudāyaṃ, anavasesarūpadhammasamudāyañca. <bold>Yathāsambhava</bold>nti copanaṃ patto saṃvaro chaṭṭhadvāre, itaro chasupīti evaṃ yathāsambhavaṃ. <bold>Tato</bold>ti abhijjhādomanassādito. <bold>Yathāyoga</bold>nti yo saṃvaritabbo, tadanurūpaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="119"><bold>Katthacī</bold>ti te eva parivaṭṭe sāmaññena vadati. <bold>Katthacī</bold>ti vā tesu parivaṭṭesu kismiñcipi padese. <bold>Kiñcipi</bold> appakampi. <bold>Ekova paricchedo,</bold> na āyatanavibhaṅgādīsu viya nānāti adhippāyo.</paragraph>
    <centered line="120">Pañhapucchakavaṇṇanā niṭṭhitā.</centered>
    <centered line="121">Khandhavibhaṅgavaṇṇanā niṭṭhitā.</centered>
  </content>
</document>