<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0503m.mul5.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/khuddakanikaya/udanapali/6. jaccandhavaggo.xml</archivePath>
<title>6. Jaccandhavaggo - Udānapāḷi - Khuddakanikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">6. Jaccandhavaggo</chapter>
<subhead line="2">1. Āyusaṅkhārossajjanasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="3" number="51">Evaṃ <pageBreak edition="P" number="0.0062" /> me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ. Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi. Vesāliyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi – ‘‘gaṇhāhi, ānanda, nisīdanaṃ. Yena <alternatives><alternative lang="vri">cāpālaṃ</alternative><alternative lang="syā.">pāvālaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=0, line='3', referenceLine='3', original='pāvālaṃ (syā.)', type='auto', previous=' me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ. Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi. Vesāliyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi – gaṇhāhi, ānanda, nisīdanaṃ. Yena cāpālaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='cāpālaṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='pāvālaṃ'}}
cetiyaṃ tenupasaṅkamissāma divāvihārāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="4">‘‘Evaṃ, bhante’’ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā nisīdanaṃ ādāya bhagavantaṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandhi. Atha kho bhagavā yena cāpālaṃ cetiyaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja <pageBreak edition="T" number="0.0170" />kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi –</paragraph>
<paragraph line="5"><pageBreak edition="M" number="0.0152" /><note>(ānanda) (ka.)</note>kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā. Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā. Ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="6">Evampi <pageBreak edition="V" number="0.0140" />kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike nimitte kayiramāne, oḷārike obhāse kayiramāne, nāsakkhi paṭivijjhituṃ; na bhagavantaṃ yāci – ‘‘tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ; tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussāna’’nti, yathā taṃ mārena pariyuṭṭhitacitto <pageBreak edition="P" number="0.0063" />. Dutiyampi kho…pe… <pageBreak edition="T" number="0.0171" />tatiyampi kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi –</paragraph>
<paragraph line="7">‘‘Ramaṇīyā, ānanda, vesālī; ramaṇīyaṃ udenaṃ cetiyaṃ; ramaṇīyaṃ gotamakaṃ cetiyaṃ; ramaṇīyaṃ sattambaṃ cetiyaṃ; ramaṇīyaṃ bahuputtaṃ cetiyaṃ; ramaṇīyaṃ sārandadaṃ cetiyaṃ; ramaṇīyaṃ cāpālaṃ cetiyaṃ. Yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā. Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā. Ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ <pageBreak edition="T" number="0.0172" />vā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="8">Evampi kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike nimitte kayiramāne, oḷārike obhāse kayiramāne, nāsakkhi paṭivijjhituṃ; na bhagavantaṃ yāci – ‘‘tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ; tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussāna’’nti, yathā taṃ mārena pariyuṭṭhitacitto.</paragraph>
<paragraph line="9">Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi – ‘‘gaccha tvaṃ, ānanda, yassadāni kālaṃ maññasī’’ti. ‘‘Evaṃ, bhante’’ti kho āyasmā ānando bhagavato <pageBreak edition="M" number="0.0153" />paṭissutvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā avidūre aññatarasmiṃ rukkhamūle nisīdi.</paragraph>
<paragraph line="10">Atha kho māro pāpimā, acirapakkante āyasmante ānande, yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho māro pāpimā bhagavantaṃ etadavoca –</paragraph>
<paragraph line="11">‘‘Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā; parinibbātu sugato; parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato. Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā – ‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi <pageBreak edition="V" number="0.0141" /> yāva me bhikkhū na sāvakā bhavissanti viyattā vinītā <alternatives><alternative lang="vri">visāradā</alternative><alternative lang="a. ni. 8.70">visāradā pattayogakhemā</alternative><alternative lang="sī. pī. ka.">visāradappattā yogakhemā</alternative><alternative lang="syā.">visāradappattā yogakhemakāmā</alternative></alternatives> 
Note { id=2, line='15', referenceLine='11', original='visāradā pattayogakhemā (a. ni. 8.70), visāradappattā yogakhemā (sī. pī. ka.), visāradappattā yogakhemakāmā (syā.)', type='auto', previous=' yāva me bhikkhū na sāvakā bhavissanti viyattā vinītā visāradā '
	Alternative{lang='vri', text='visāradā'}
	Alternative{lang='a. ni. 8.70', text='visāradā pattayogakhemā'}
	Alternative{lang='sī. pī. ka.', text='visāradappattā yogakhemā'}
	Alternative{lang='syā.', text='visāradappattā yogakhemakāmā'}}
bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti <pageBreak edition="T" number="0.0173" />uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti. Etarahi kho pana, bhante 
Note { id=3, line='26', referenceLine='11', original='santi kho pana bhante etarahi (sī. pī. saṃ. ni. 5.822)', type='auto', previous=' uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti. Etarahi kho pana, bhante '
	Alternative{lang='vri', text='Etarahi kho pana bhante'}
	Alternative{lang='sī. pī. saṃ. ni. 5.822', text='santi kho pana bhante etarahi'}}
bhikkhū bhagavato sāvakā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti. Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā; parinibbātu sugato; parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.</paragraph>
<paragraph line="12">‘‘Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā – ‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me bhikkhuniyo na sāvikā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti. Etarahi kho pana, bhante <pageBreak edition="P" number="0.0064" />, bhikkhuniyo bhagavato sāvikā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā <pageBreak edition="M" number="0.0154" />anudhammacāriniyo sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti <pageBreak edition="T" number="0.0174" />uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti. Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā; parinibbātu sugato; parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.</paragraph>
<paragraph line="13">‘‘Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā – ‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me upāsakā na sāvakā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti. Etarahi kho pana, bhante, upāsakā bhagavato sāvakā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino sakaṃ ācariyakaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0142" />uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti. Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā; parinibbātu sugato; parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.</paragraph>
<paragraph line="14">‘‘Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā – ‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me upāsikā na sāvikā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā <pageBreak edition="T" number="0.0175" />dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti. Etarahi kho pana, bhante, upāsikā bhagavato sāvikā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti. Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā; parinibbātu sugato; parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.</paragraph>
<paragraph line="15">‘‘Bhāsitā <pageBreak edition="M" number="0.0155" /> kho panesā, bhante, bhagavatā vācā – ‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me idaṃ brahmacariyaṃ na iddhañceva bhavissati phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ yāva devamanussehi suppakāsita’nti. Etarahi kho pana, <alternatives><alternative lang="vri">bhante</alternative><alternative lang="saṃ. ni. 5.822">tayidaṃ bhante</alternative></alternatives> 
Note { id=4, line='35', referenceLine='15', original='tayidaṃ bhante (saṃ. ni. 5.822)', type='auto', previous=' kho panesā, bhante, bhagavatā vācā – ‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi yāva me idaṃ brahmacariyaṃ na iddhañceva bhavissati phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ yāva devamanussehi suppakāsita’nti. Etarahi kho pana, bhante '
	Alternative{lang='vri', text='bhante'}
	Alternative{lang='saṃ. ni. 5.822', text='tayidaṃ bhante'}}
, bhagavato brahmacariyaṃ iddhañceva phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ yāva devamanussehi suppakāsitaṃ. Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā; parinibbātu sugato; parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato’’ti.</paragraph>
<paragraph line="16">Evaṃ vutte, bhagavā māraṃ pāpimantaṃ etadavoca – ‘‘appossukko <pageBreak edition="T" number="0.0176" />tvaṃ, pāpima, hohi. Na ciraṃ tathāgatassa parinibbānaṃ bhavissati. Ito tiṇṇaṃ māsānaṃ accayena tathāgato parinibbāyissatī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="17">Atha kho bhagavā cāpāle cetiye sato sampajāno āyusaṅkhāraṃ ossajji. Ossaṭṭhe ca bhagavatā āyusaṅkhāre mahābhūmicālo ahosi bhiṃsanako lomahaṃso, <alternatives><alternative lang="vri">devadundubhiyo</alternative><alternative lang="ka.">devadudrabhiyo</alternative></alternatives> 
Note { id=5, line='44', referenceLine='17', original='devadudrabhiyo (ka.)', type='auto', previous='Atha kho bhagavā cāpāle cetiye sato sampajāno āyusaṅkhāraṃ ossajji. Ossaṭṭhe ca bhagavatā āyusaṅkhāre mahābhūmicālo ahosi bhiṃsanako lomahaṃso, devadundubhiyo '
	Alternative{lang='vri', text='devadundubhiyo'}
	Alternative{lang='ka.', text='devadudrabhiyo'}}
ca phaliṃsu.</paragraph>
<paragraph line="18">Atha <pageBreak edition="V" number="0.0143" />kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi –</paragraph>
<gatha1 line="19">‘‘Tulamatulañca sambhavaṃ,</gatha1>
<gatha2 line="20">Bhavasaṅkhāramavassaji muni;</gatha2>
<gatha3 line="21">Ajjhattarato samāhito,</gatha3>
<gathalast line="22">Abhindi kavacamivattasambhava’’nti. paṭhamaṃ;</gathalast>
<subhead line="23">2. Sattajaṭilasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="24" number="52">Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde. Tena kho pana samayena <pageBreak edition="P" number="0.0065" />bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito bahidvārakoṭṭhake nisinno hoti. Atha kho rājā pasenadi kosalo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.</paragraph>
<paragraph line="25">Tena <pageBreak edition="M" number="0.0156" /> kho pana samayena satta ca jaṭilā, satta ca nigaṇṭhā, satta ca acelakā, satta ca ekasāṭakā, satta ca paribbājakā, parūḷhakacchanakhalomā <alternatives><alternative lang="vri">khārivividhamādāya</alternative><alternative lang="ka. saṃ. ni. 1.122; dī. ni. 1.280">khārīvidhamādāya</alternative></alternatives> 
Note { id=6, line='53', referenceLine='25', original='khārīvidhamādāya (ka. saṃ. ni. 1.122; dī. ni. 1.280)', type='auto', previous=' kho pana samayena satta ca jaṭilā, satta ca nigaṇṭhā, satta ca acelakā, satta ca ekasāṭakā, satta ca paribbājakā, parūḷhakacchanakhalomā khārivividhamādāya '
	Alternative{lang='vri', text='khārivividhamādāya'}
	Alternative{lang='ka. saṃ. ni. 1.122; dī. ni. 1.280', text='khārīvidhamādāya'}}
bhagavato avidūre atikkamanti.</paragraph>
<paragraph line="26">Addasā kho rājā pasenadi kosalo te satta ca jaṭile, satta ca nigaṇṭhe, satta ca acelake, satta ca ekasāṭake, satta ca paribbājake <pageBreak edition="T" number="0.0177" />, parūḷhakacchanakhalome khārivividhamādāya bhagavato avidūre atikkamante. Disvāna uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā dakkhiṇajāṇumaṇḍalaṃ <alternatives><alternative lang="vri">pathaviyaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. pī.">paṭhaviyaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=7, line='62', referenceLine='26', original='paṭhaviyaṃ (sī. syā. pī.)', type='auto', previous=', parūḷhakacchanakhalome khārivividhamādāya bhagavato avidūre atikkamante. Disvāna uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā dakkhiṇajāṇumaṇḍalaṃ pathaviyaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='pathaviyaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. pī.', text='paṭhaviyaṃ'}}
nihantvā yena te satta ca jaṭilā, satta ca nigaṇṭhā, satta ca acelakā, satta ca ekasāṭakā, satta ca paribbājakā, tenañjaliṃ paṇāmetvā tikkhattuṃ nāmaṃ sāvesi – ‘‘rājāhaṃ, bhante, pasenadi kosalo; rājāhaṃ, bhante, pasenadi kosalo; rājāhaṃ, bhante, pasenadi kosalo’’ti.</paragraph>
<paragraph line="27">Atha kho rājā pasenadi kosalo acirapakkantesu tesu sattasu ca jaṭilesu, sattasu ca nigaṇṭhesu, sattasu ca acelakesu, sattasu ca ekasāṭakesu, sattasu ca paribbājakesu, yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno <pageBreak edition="V" number="0.0144" />kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘ye kho 
Note { id=8, line='71', referenceLine='27', original='ye ca kho (sī.), ye ca te (syā.), ye nu keci kho (pī.), ye te (saṃ. ni. 1.122), ye nu kho keci (?)', type='auto', previous=' kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca – ye kho '
	Alternative{lang='vri', text='ye kho'}
	Alternative{lang='sī.', text='ye ca kho'}
	Alternative{lang='syā.', text='ye ca te'}
	Alternative{lang='pī.', text='ye nu keci kho'}
	Alternative{lang='saṃ. ni. 1.122', text='ye te'}
	Alternative{lang='?', text='ye nu kho keci'}}
bhante, loke arahanto vā arahattamaggaṃ vā samāpannā ete tesaṃ aññatare’’ti 
Note { id=9, line='84', referenceLine='27', original='aññatarāti (sī. ka.), aññataroti (syā. pī.)', type='auto', previous=' bhante, loke arahanto vā arahattamaggaṃ vā samāpannā ete tesaṃ aññatare’’ti '
	Alternative{lang='vri', text='aññatareti'}
	Alternative{lang='sī. ka.', text='aññatarāti'}
	Alternative{lang='syā. pī.', text='aññataroti'}}
.</paragraph>
<paragraph line="28">‘‘Dujjānaṃ kho etaṃ, mahārāja, tayā gihinā kāmabhoginā puttasambādhasayanaṃ ajjhāvasantena kāsikacandanaṃ paccanubhontena mālāgandhavilepanaṃ dhārayantena jātarūparajataṃ sādiyantena – ime vā arahanto, ime vā arahattamaggaṃ samāpannāti.</paragraph>
<paragraph line="29">‘‘Saṃvāsena kho, mahārāja, sīlaṃ veditabbaṃ. Tañca kho dīghena addhunā na ittaraṃ 
Note { id=10, line='94', referenceLine='29', original='na ittarena (syā. sī. syā. aṭṭha.)', type='auto', previous='Saṃvāsena kho, mahārāja, sīlaṃ veditabbaṃ. Tañca kho dīghena addhunā na ittaraṃ '
	Alternative{lang='vri', text='na ittaraṃ'}
	Alternative{lang='syā. sī. syā. aṭṭha.', text='na ittarena'}}
, manasikarotā no amanasikarotā, paññavatā no duppaññena. Saṃvohārena kho, mahārāja, soceyyaṃ veditabbaṃ. Tañca kho dīghena addhunā <pageBreak edition="M" number="0.0157" /><pageBreak edition="T" number="0.0178" />na ittaraṃ, manasikarotā no amanasikarotā, paññavatā no duppaññena. Āpadāsu kho, mahārāja, thāmo veditabbo. So ca kho dīghena addhunā na ittaraṃ, manasikarotā no amanasikarotā, paññavatā no duppaññena. Sākacchāya kho, mahārāja, paññā veditabbā. Sā ca kho dīghena addhunā na ittaraṃ, manasikarotā no amanasikarotā, paññavatā no duppaññenā’’ti <pageBreak edition="P" number="0.0066" />.</paragraph>
<paragraph line="30">‘‘Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante! Yāva subhāsitaṃ <alternatives><alternative lang="vri">cidaṃ</alternative><alternative lang="saṃ. ni. 1.122">subhāsitamidaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=11, line='103', referenceLine='30', original='subhāsitamidaṃ (saṃ. ni. 1.122)', type='auto', previous='Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante! Yāva subhāsitaṃ cidaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='cidaṃ'}
	Alternative{lang='saṃ. ni. 1.122', text='subhāsitamidaṃ'}}
, bhante, bhagavatā – ‘dujjānaṃ kho etaṃ, mahārāja, tayā gihinā puttasambādhasayanaṃ ajjhāvasantena kāsikacandanaṃ paccanubhontena mālāgandhavilepanaṃ dhārayantena jātarūparajataṃ sādiyantena – ime vā arahanto, ime vā arahattamaggaṃ samāpannāti. Saṃvāsena kho, mahārāja, sīlaṃ veditabbaṃ…pe… sākacchāya kho, mahārāja, paññā veditabbā. Sā ca kho dīghena addhunā na ittaraṃ, manasikarotā no <pageBreak edition="T" number="0.0179" />amanasikarotā, paññavatā no duppaññenā’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="31">‘‘Ete, bhante, mama purisā <alternatives><alternative lang="vri">corā</alternative><alternative lang="saṃ. ni. 1.122">carā</alternative></alternatives> 
Note { id=12, line='112', referenceLine='31', original='carā (saṃ. ni. 1.122)', type='auto', previous='Ete, bhante, mama purisā corā '
	Alternative{lang='vri', text='corā'}
	Alternative{lang='saṃ. ni. 1.122', text='carā'}}
 ocarakā janapadaṃ ocaritvā gacchanti. Tehi paṭhamaṃ ociṇṇaṃ ahaṃ pacchā <alternatives><alternative lang="vri">osārissāmi</alternative><alternative lang="sī. syā. pī.">otarissāmi</alternative><alternative lang="sī. syā. aṭṭha.">oyāyissāmi</alternative><alternative lang="saṃ. ni. 1.122">osāpayissāmi</alternative></alternatives> 
Note { id=13, line='121', referenceLine='31', original='otarissāmi (sī. syā. pī.), oyāyissāmi (sī. syā. aṭṭha.), osāpayissāmi (saṃ. ni. 1.122)', type='auto', previous=' ocarakā janapadaṃ ocaritvā gacchanti. Tehi paṭhamaṃ ociṇṇaṃ ahaṃ pacchā osārissāmi '
	Alternative{lang='vri', text='osārissāmi'}
	Alternative{lang='sī. syā. pī.', text='otarissāmi'}
	Alternative{lang='sī. syā. aṭṭha.', text='oyāyissāmi'}
	Alternative{lang='saṃ. ni. 1.122', text='osāpayissāmi'}}
<note>cāriyanti (syā.)</note>ti.</paragraph>
<paragraph line="32">Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi –</paragraph>
<gatha1 line="33">‘‘Na <pageBreak edition="V" number="0.0145" />vāyameyya sabbattha, nāññassa puriso siyā;</gatha1>
<gathalast line="34">Nāññaṃ nissāya jīveyya, dhammena na <alternatives><alternative lang="vri">vaṇiṃ</alternative><alternative lang="sī.">vāṇiṃ</alternative><alternative lang="syā. pī.">vaṇī</alternative><alternative lang="ka.">vāṇijaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=15, line='140', referenceLine='34', original='vāṇiṃ (sī.), vaṇī (syā. pī.), vāṇijaṃ (ka.)', type='auto', previous='Nāññaṃ nissāya jīveyya, dhammena na vaṇiṃ '
	Alternative{lang='vri', text='vaṇiṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='vāṇiṃ'}
	Alternative{lang='syā. pī.', text='vaṇī'}
	Alternative{lang='ka.', text='vāṇijaṃ'}}
care’’ti. dutiyaṃ;</gathalast>
<subhead line="35">3. Paccavekkhaṇasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="36" number="53">Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhagavā attano aneke <pageBreak edition="M" number="0.0158" />pāpake akusale dhamme pahīne paccavekkhamāno nisinno hoti, aneke ca kusale dhamme bhāvanāpāripūriṃ gate.</paragraph>
<paragraph line="37"><note>etamatthaṃ viditvā (sī. ka.)</note><note>etamatthaṃ viditvā (sī. ka.)</note>tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi –</paragraph>
<gatha1 line="38">‘‘Ahu pubbe tadā nāhu, nāhu pubbe tadā ahu;</gatha1>
<gathalast line="39">Na cāhu na ca bhavissati, na cetarahi vijjatī’’ti. tatiyaṃ;</gathalast>
<subhead line="40">4. Paṭhamanānātitthiyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="41" number="54">Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena sambahulā <pageBreak edition="T" number="0.0180" />nānātitthiyasamaṇabrāhmaṇaparibbājakā <pageBreak edition="P" number="0.0067" />sāvatthiyaṃ paṭivasanti nānādiṭṭhikā nānākhantikā nānārucikā nānādiṭṭhinissayanissitā.</paragraph>
<paragraph line="42">Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sassato loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘asassato loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘antavā loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘anantavā loko, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīraṃ, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīraṃ, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā <pageBreak edition="V" number="0.0146" />, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke <pageBreak edition="M" number="0.0159" />samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamañña’’nti.</paragraph>
<paragraph line="43">Te bhaṇḍanajātā <pageBreak edition="T" number="0.0181" />kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti – ‘‘ediso dhammo, nediso dhammo; nediso dhammo, ediso dhammo’’ti.</paragraph>
<paragraph line="44">Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisiṃsu. Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ –</paragraph>
<paragraph line="45">‘‘Idha, bhante, sambahulā nānātitthiyasamaṇabrāhmaṇaparibbājakā sāvatthiyaṃ paṭivasanti nānādiṭṭhikā nānākhantikā nānārucikā nānādiṭṭhinissayanissitā.</paragraph>
<paragraph line="46">‘‘Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘sassato loko, idameva saccaṃ moghamañña’nti…pe… <pageBreak edition="T" number="0.0182" />te bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti – ‘ediso dhammo, nediso dhammo; nediso dhammo, ediso dhammo’’’ ti.</paragraph>
<paragraph line="47">‘‘Aññatitthiyā, bhikkhave, paribbājakā andhā acakkhukā; atthaṃ na jānanti, anatthaṃ na jānanti, dhammaṃ na jānanti, adhammaṃ <pageBreak edition="P" number="0.0068" />na jānanti. Te atthaṃ ajānantā anatthaṃ ajānantā dhammaṃ ajānantā adhammaṃ ajānantā bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti – ‘ediso dhammo, nediso dhammo; nediso dhammo, ediso dhammo’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="48">‘‘Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, imissāyeva sāvatthiyā aññataro rājā ahosi. Atha kho, bhikkhave, so rājā aññataraṃ purisaṃ āmantesi – ‘ehi tvaṃ, ambho purisa, yāvatakā sāvatthiyā jaccandhā te sabbe ekajjhaṃ sannipātehī’ti. ‘Evaṃ, devā’ti kho, bhikkhave, so puriso <pageBreak edition="V" number="0.0147" />tassa rañño paṭissutvā yāvatakā sāvatthiyā jaccandhā te <pageBreak edition="T" number="0.0183" />sabbe gahetvā yena so rājā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ rājānaṃ etadavoca – ‘sannipātitā kho te, deva, yāvatakā sāvatthiyā jaccandhā’ti <pageBreak edition="M" number="0.0160" />. ‘Tena hi, bhaṇe, jaccandhānaṃ hatthiṃ dassehī’ti. ‘Evaṃ, devā’ti kho, bhikkhave, so puriso tassa rañño paṭissutvā jaccandhānaṃ hatthiṃ dassesi.</paragraph>
<paragraph line="49">‘‘Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa sīsaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa kaṇṇaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa dantaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa soṇḍaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa kāyaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa pādaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa <alternatives><alternative lang="vri">satthiṃ</alternative><alternative lang="syā.">piṭṭhiṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=18, line='167', referenceLine='49', original='piṭṭhiṃ (syā.)', type='auto', previous='Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa sīsaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa kaṇṇaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa dantaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa soṇḍaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa kāyaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa pādaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa satthiṃ '
	Alternative{lang='vri', text='satthiṃ'}
	Alternative{lang='syā.', text='piṭṭhiṃ'}}
dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa naṅguṭṭhaṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’ti. Ekaccānaṃ jaccandhānaṃ hatthissa vāladhiṃ dassesi – ‘ediso, jaccandhā, hatthī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="50">‘‘Atha kho, bhikkhave, so puriso jaccandhānaṃ hatthiṃ dassetvā yena so rājā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ rājānaṃ etadavoca – ‘diṭṭho kho tehi, deva, jaccandhehi hatthī; yassa dāni kālaṃ maññasī’ti.</paragraph>
<paragraph line="51">‘‘Atha kho, bhikkhave, so rājā yena te jaccandhā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te jaccandhe etadavoca – ‘diṭṭho vo, jaccandhā, hatthī’ti <pageBreak edition="T" number="0.0184" />? ‘Evaṃ, deva, diṭṭho no hatthī’ti. ‘Vadetha, jaccandhā, kīdiso hatthī’ti?</paragraph>
<paragraph line="52">‘‘Yehi, bhikkhave, jaccandhehi hatthissa sīsaṃ diṭṭhaṃ ahosi, te evamāhaṃsu – ‘ediso, deva, hatthī seyyathāpi kumbho’ti.</paragraph>
<paragraph line="53">‘‘Yehi, bhikkhave, jaccandhehi hatthissa kaṇṇo diṭṭho ahosi, te evamāhaṃsu – ‘ediso, deva, hatthī seyyathāpi suppo’ti.</paragraph>
<paragraph line="54">‘‘Yehi, bhikkhave, jaccandhehi hatthissa danto diṭṭho ahosi, te evamāhaṃsu <pageBreak edition="P" number="0.0069" />– ‘ediso, deva, hatthī seyyathāpi khīlo’ti.</paragraph>
<paragraph line="55">‘‘Yehi <pageBreak edition="V" number="0.0148" />, bhikkhave, jaccandhehi hatthissa soṇḍo diṭṭho ahosi, te evamāhaṃsu – ‘ediso, deva, hatthī seyyathāpi naṅgalīsā’ti.</paragraph>
<paragraph line="56">‘‘Yehi, bhikkhave, jaccandhehi hatthissa kāyo diṭṭho ahosi, te evamāhaṃsu – ‘ediso, deva, hatthī seyyathāpi koṭṭho’ti.</paragraph>
<paragraph line="57">‘‘Yehi <pageBreak edition="M" number="0.0161" />, bhikkhave, jaccandhehi hatthissa pādo diṭṭho ahosi, te evamāhaṃsu – ‘ediso, deva, hatthī seyyathāpi thūṇo’ti.</paragraph>
<paragraph line="58">‘‘Yehi, bhikkhave, jaccandhehi hatthissa satthi diṭṭho 
Note { id=19, line='176', referenceLine='58', original='piṭṭhi diṭṭā (ka. sī. syā. pī.), satthi diṭṭhā (ka. sī.)', type='auto', previous='Yehi, bhikkhave, jaccandhehi hatthissa satthi diṭṭho '
	Alternative{lang='vri', text='satthi diṭṭho'}
	Alternative{lang='ka. sī. syā. pī.', text='piṭṭhi diṭṭā'}
	Alternative{lang='ka. sī.', text='satthi diṭṭhā'}}
hosi, te evamāhaṃsu – ‘ediso, deva, hatthī seyyathāpi udukkhalo’ti.</paragraph>
<paragraph line="59">‘‘Yehi, bhikkhave, jaccandhehi hatthissa naṅguṭṭhaṃ diṭṭhaṃ ahosi, te evamāhaṃsu – ‘ediso, deva, hatthī seyyathāpi musalo’ti.</paragraph>
<paragraph line="60">‘‘Yehi, bhikkhave, jaccandhehi hatthissa vāladhi diṭṭho ahosi, te evamāhaṃsu – ‘ediso, deva, hatthī seyyathāpi sammajjanī’ti.</paragraph>
<paragraph line="61">‘‘Te ‘ediso hatthī, nediso hatthī; nediso hatthī, ediso hatthī’’’ti aññamaññaṃ muṭṭhīhi <alternatives><alternative lang="vri">saṃsumbhiṃsu</alternative><alternative lang="ka. sī., syā. pī.">saṃyujjhiṃsu</alternative></alternatives> 
Note { id=20, line='186', referenceLine='61', original='saṃyujjhiṃsu (ka. sī., syā. pī.)', type='auto', previous='Te ‘ediso hatthī, nediso hatthī; nediso hatthī, ediso hatthī’’’ti aññamaññaṃ muṭṭhīhi saṃsumbhiṃsu '
	Alternative{lang='vri', text='saṃsumbhiṃsu'}
	Alternative{lang='ka. sī., syā. pī.', text='saṃyujjhiṃsu'}}
. Tena ca pana, bhikkhave, so rājā attamano ahosi.</paragraph>
<paragraph line="62">‘‘Evameva kho, bhikkhave, aññatitthiyā <pageBreak edition="T" number="0.0185" />paribbājakā andhā acakkhukā. Te atthaṃ na jānanti anatthaṃ na jānanti, dhammaṃ na jānanti adhammaṃ na jānanti. Te atthaṃ ajānantā anatthaṃ ajānantā, dhammaṃ ajānantā adhammaṃ ajānantā bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti – ‘ediso dhammo, nediso dhammo; nediso dhammo, ediso dhammo’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="63">Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi –</paragraph>
<gatha1 line="64">‘‘Imesu kira sajjanti, eke samaṇabrāhmaṇā;</gatha1>
<gathalast line="65">Viggayha naṃ vivadanti, janā ekaṅgadassino’’ti. catutthaṃ;</gathalast>
<subhead line="66">5. Dutiyanānātitthiyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="67" number="55">Evaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0149" />me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena sambahulā nānātitthiyasamaṇabrāhmaṇaparibbājakā sāvatthiyaṃ paṭivasanti nānādiṭṭhikā nānākhantikā nānārucikā nānādiṭṭhinissayanissitā.</paragraph>
<paragraph line="68"><pageBreak edition="M" number="0.0162" /><note>sassato asassato (sī.)</note><pageBreak edition="T" number="0.0186" /><note>sayaṃkato paraṃkato (sī.)</note>attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘asayaṃkāro aparaṃkāro 
Note { id=23, line='211', referenceLine='68', original='asayaṃkāro ca aparaṃkāro ca (syā. pī.)', type='auto', previous=' attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – asayaṃkāro aparaṃkāro '
	Alternative{lang='vri', text='asayaṃkāro aparaṃkāro'}
	Alternative{lang='syā. pī.', text='asayaṃkāro ca aparaṃkāro ca'}}
adhiccasamuppanno attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sassataṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘asassataṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke <pageBreak edition="P" number="0.0070" />samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sassatañca asassatañca 
Note { id=24, line='220', referenceLine='68', original='sassataṃ asassataṃ (sī.)', type='auto', previous=' samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – sassatañca asassatañca '
	Alternative{lang='vri', text='sassatañca asassatañca'}
	Alternative{lang='sī.', text='sassataṃ asassataṃ'}}
sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘neva sassataṃ nāsassataṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sayaṃkataṃ sukhadukkhaṃ attā ca <pageBreak edition="T" number="0.0187" />loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evadiṭṭhino – ‘‘paraṃkataṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sayaṃkatañca paraṃkatañca 
Note { id=25, line='229', referenceLine='68', original='sayaṃkathaṃ paraṃkataṃ (sī.)', type='auto', previous=' loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evadiṭṭhino – paraṃkataṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – sayaṃkatañca paraṃkatañca '
	Alternative{lang='vri', text='sayaṃkatañca paraṃkatañca'}
	Alternative{lang='sī.', text='sayaṃkathaṃ paraṃkataṃ'}}
sukhadukkhaṃ attā ca loko <pageBreak edition="M" number="0.0163" />ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā <pageBreak edition="V" number="0.0150" />evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘asayaṃkāraṃ aparaṃkāraṃ adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti.</paragraph>
<paragraph line="69">Te bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti – ‘‘ediso dhammo, nediso dhammo; nediso dhammo, ediso dhammo’’ti.</paragraph>
<paragraph line="70">Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisiṃsu. Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ –</paragraph>
<paragraph line="71">‘‘Idha, bhante, sambahulā nānātitthiyasamaṇabrāhmaṇaparibbājakā sāvatthiyaṃ paṭivasanti nānādiṭṭhikā nānākhantikā nānārucikā nānādiṭṭhinissayanissitā.</paragraph>
<paragraph line="72">‘‘Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘sassato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’nti…pe… te bhaṇḍanajātā kalahajātā <pageBreak edition="T" number="0.0188" />vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti – ‘ediso dhammo, nediso dhammo; nediso dhammo, ediso dhammo’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="73">‘‘Aññatitthiyā, bhikkhave, paribbājakā andhā acakkhukā; atthaṃ na jānanti anatthaṃ na jānanti, dhammaṃ na jānanti adhammaṃ na jānanti. Te atthaṃ ajānantā anatthaṃ ajānantā, dhammaṃ ajānantā adhammaṃ ajānantā bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti – ‘ediso dhammo, nediso dhammo; nediso dhammo, ediso dhammo’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="74">Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi –</paragraph>
<gatha1 line="75">‘‘Imesu kira sajjanti, eke samaṇabrāhmaṇā;</gatha1>
<gathalast line="76">Antarāva visīdanti, appatvāva tamogadha’’nti. pañcamaṃ;</gathalast>
<subhead line="77">6. Tatiyanānātitthiyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="78" number="56">Evaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0164" /><pageBreak edition="V" number="0.0151" />me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena sambahulā nānātitthiyasamaṇabrāhmaṇaparibbājakā sāvatthiyaṃ paṭivasanti nānādiṭṭhikā nānākhantikā nānārucikā nānādiṭṭhinissayanissitā.</paragraph>
<paragraph line="79">Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sassato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘asassato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sassato ca asassato ca <pageBreak edition="T" number="0.0189" />attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘neva sassato nāsassato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sayaṃkato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘paraṃkato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sayaṃkato ca paraṃkato ca attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘asayaṃkāro aparaṃkāro adhiccasamuppanno attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sassataṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘asassataṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sassatañca asassatañca sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘neva sassataṃ nāsassataṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino <pageBreak edition="T" number="0.0190" />evaṃdiṭṭhino – ‘‘sayaṃkataṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘paraṃkataṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti <pageBreak edition="M" number="0.0165" />. Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘sayaṃkatañca paraṃkatañca sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti. Santi paneke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘‘asayaṃkāraṃ aparaṃkāraṃ adhiccasamuppannaṃ sukhadukkhaṃ attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’’nti.</paragraph>
<paragraph line="80">Te <pageBreak edition="V" number="0.0152" />bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti – ‘‘ediso dhammo, nediso dhammo; nediso dhammo, ediso dhammo’’ti.</paragraph>
<paragraph line="81">Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisiṃsu. Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ –</paragraph>
<paragraph line="82">‘‘Idha, bhante, sambahulā nānātitthiyasamaṇabrāhmaṇaparibbājakā sāvatthiyaṃ paṭivasanti nānādiṭṭhikā nānākhantikā nānārucikā nānādiṭṭhinissayanissitā.</paragraph>
<paragraph line="83">‘‘Santeke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘sassato attā ca loko ca, idameva saccaṃ moghamañña’nti <pageBreak edition="T" number="0.0191" />…pe… te bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti – ‘ediso dhammo, nediso dhammo; nediso dhammo, ediso dhammo’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="84">‘‘Aññatitthiyā, bhikkhave, paribbājakā andhā acakkhukā. Te atthaṃ na jānanti anatthaṃ na jānanti, dhammaṃ na jānanti adhammaṃ na jānanti. Te atthaṃ ajānantā anatthaṃ ajānantā, dhammaṃ ajānantā adhammaṃ ajānantā bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti – ‘ediso dhammo, nediso dhammo; nediso dhammo, ediso dhammo’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="85">Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi –</paragraph>
<gatha1 line="86">‘‘Ahaṅkārapasutāyaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0166" />pajā, paraṃkārūpasaṃhitā;</gatha1>
<gathalast line="87">Etadeke nābbhaññaṃsu, na naṃ sallanti addasuṃ.</gathalast>
<gatha1 line="88">‘‘Etañca sallaṃ <alternatives><alternative lang="vri">paṭikacca</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">paṭigacca</alternative></alternatives> 
Note { id=26, line='238', referenceLine='88', original='paṭigacca (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous='Etañca sallaṃ paṭikacca '
	Alternative{lang='vri', text='paṭikacca'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='paṭigacca'}}
passato;</gatha1>
<gatha2 line="89">Ahaṃ karomīti na tassa hoti;</gatha2>
<gathalast line="90">Paro <pageBreak edition="T" number="0.0193" />karotīti na tassa hoti.</gathalast>
<gatha1 line="91">‘‘Mānupetā <pageBreak edition="V" number="0.0153" /> ayaṃ pajā, mānaganthā <alternatives><alternative lang="vri">mānavinibaddhā</alternative><alternative lang="sī.">mānavinibandhā</alternative></alternatives> 
Note { id=27, line='247', referenceLine='91', original='mānavinibandhā (sī.)', type='auto', previous=' ayaṃ pajā, mānaganthā mānavinibaddhā '
	Alternative{lang='vri', text='mānavinibaddhā'}
	Alternative{lang='sī.', text='mānavinibandhā'}}
;</gatha1>
<gathalast line="92">Diṭṭhīsu sārambhakathā, saṃsāraṃ nātivattatī’’ti. chaṭṭhaṃ;</gathalast>
<subhead line="93">7. Subhūtisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="94" number="57">Evaṃ <pageBreak edition="P" number="0.0071" />me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena āyasmā subhūti bhagavato avidūre nisinno hoti pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya avitakkaṃ samādhiṃ samāpajjitvā.</paragraph>
<paragraph line="95">Addasā kho bhagavā āyasmantaṃ subhūtiṃ avidūre nisinnaṃ pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya avitakkaṃ samādhiṃ samāpannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="96">Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi –</paragraph>
<gatha1 line="97">‘‘Yassa vitakkā vidhūpitā,</gatha1>
<gatha2 line="98">Ajjhattaṃ suvikappitā asesā;</gatha2>
<gatha3 line="99">Taṃ saṅgamaticca arūpasaññī,</gatha3>
<gathalast line="100">Catuyogātigato na jātu <alternatives><alternative lang="vri">metīti</alternative><alternative lang="syā. pī. aṭṭha. pāṭhantaraṃ">na jātimetīti</alternative></alternatives> 
Note { id=28, line='256', referenceLine='100', original='na jātimetīti (syā. pī. aṭṭha. pāṭhantaraṃ)', type='auto', previous='Catuyogātigato na jātu metī’’ti '
	Alternative{lang='vri', text='metīti'}
	Alternative{lang='syā. pī. aṭṭha. pāṭhantaraṃ', text='na jātimetīti'}}
. sattamaṃ;</gathalast>
<subhead line="101">8. Gaṇikāsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="102" number="58">Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe. Tena kho pana samayena rājagahe dve pūgā aññatarissā gaṇikāya sārattā honti paṭibaddhacittā; bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ pāṇīhipi upakkamanti <pageBreak edition="T" number="0.0194" />, leḍḍūhipi upakkamanti <pageBreak edition="M" number="0.0167" />, daṇḍehipi upakkamanti, satthehipi upakkamanti. Te tattha maraṇampi nigacchanti maraṇamattampi dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="103">Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṃ piṇḍāya pāvisiṃsu. Rājagahe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu <pageBreak edition="V" number="0.0154" />; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ –</paragraph>
<paragraph line="104">‘‘Idha, bhante, rājagahe dve pūgā aññatarissā gaṇikāya sārattā paṭibaddhacittā; bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ pāṇīhipi upakkamanti, leḍḍūhipi upakkamanti, daṇḍehipi upakkamanti, satthehipi upakkamanti. Te tattha maraṇampi nigacchanti maraṇamattampi dukkha’’nti.</paragraph>
<paragraph line="105">Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi –</paragraph>
<indent line="106">‘‘Yañca pattaṃ yañca pattabbaṃ, ubhayametaṃ rajānukiṇṇaṃ, āturassānusikkhato. Ye ca sikkhāsārā sīlabbataṃ jīvitaṃ brahmacariyaṃ upaṭṭhānasārā, ayameko anto. Ye ca evaṃvādino – ‘natthi kāmesu doso’ti, ayaṃ dutiyo anto. Iccete <pageBreak edition="P" number="0.0072" />ubho antā kaṭasivaḍḍhanā, kaṭasiyo diṭṭhiṃ vaḍḍhenti. Etete ubho ante anabhiññāya olīyanti eke, atidhāvanti eke. Ye <pageBreak edition="T" number="0.0195" />ca kho te abhiññāya tatra ca nāhesuṃ, tena ca nāmaññiṃsu, vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāyā’’ti. Aṭṭhamaṃ.</indent>
<subhead line="107">9. Upātidhāvantisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="108" number="59">Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena bhagavā rattandhakāratimisāyaṃ abbhokāse nisinno hoti telappadīpesu jhāyamānesu.</paragraph>
<paragraph line="109"><note>natthi sīhaḷapotthake</note><pageBreak edition="M" number="0.0168" /><note>natthi sīhaḷapotthake</note>. Addasā kho bhagavā te sambahule adhipātake tesu telappadīpesu āpātaparipātaṃ anayaṃ āpajjante, byasanaṃ āpajjante, anayabyasanaṃ āpajjante.</paragraph>
<paragraph line="110">Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi –</paragraph>
<gatha1 line="111">‘‘Upātidhāvanti <pageBreak edition="V" number="0.0155" />na sāramenti,</gatha1>
<gatha2 line="112">Navaṃ navaṃ bandhanaṃ brūhayanti;</gatha2>
<gatha3 line="113"><note>… dhipātā (sī. syā.)</note>,</gatha3>
<gathalast line="114">Diṭṭhe sute itiheke niviṭṭhā’’ti. navamaṃ;</gathalast>
<subhead line="115">10. Uppajjantisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="116" number="60">Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca –</paragraph>
<paragraph line="117">‘‘Yāvakīvañca, bhante, tathāgatā loke nuppajjanti arahanto sammāsambuddhā <pageBreak edition="T" number="0.0196" />tāva aññatitthiyā paribbājakā sakkatā honti garukatā mānitā pūjitā apacitā lābhino cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ. Yato ca kho, bhante, tathāgatā loke uppajjanti arahanto sammāsambuddhā atha aññatitthiyā paribbājakā asakkatā honti agarukatā amānitā apūjitā anapacitā na lābhino cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ. Bhagavā yeva <pageBreak edition="P" number="0.0073" />
Note { id=32, line='279', referenceLine='117', original='bhagavā ceva (syā.)', type='auto', previous=' tāva aññatitthiyā paribbājakā sakkatā honti garukatā mānitā pūjitā apacitā lābhino cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ. Yato ca kho, bhante, tathāgatā loke uppajjanti arahanto sammāsambuddhā atha aññatitthiyā paribbājakā asakkatā honti agarukatā amānitā apūjitā anapacitā na lābhino cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ. Bhagavā yeva '
	Alternative{lang='vri', text='Bhagavā yeva'}
	Alternative{lang='syā.', text='bhagavā ceva'}}
dāni, bhante, sakkato hoti garukato mānito pūjito apacito lābhī cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ, bhikkhusaṅgho cā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="118">‘‘Evametaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0169" />, ānanda, yāvakīvañca, ānanda, tathāgatā loke nuppajjanti arahanto sammāsambuddhā tāva aññatitthiyā paribbājakā sakkatā honti garukatā mānitā pūjitā apacitā lābhino cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ. Yato ca kho, ānanda, tathāgatā loke uppajjanti arahanto sammāsambuddhā atha aññatitthiyā paribbājakā asakkatā honti agarukatā amānitā apūjitā anapacitā na lābhino cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ. <alternatives><alternative lang="vri">Tathāgatova</alternative><alternative lang="syā.">tathāgato ceva</alternative></alternatives> 
Note { id=33, line='288', referenceLine='118', original='tathāgato ceva (syā.)', type='auto', previous=', ānanda, yāvakīvañca, ānanda, tathāgatā loke nuppajjanti arahanto sammāsambuddhā tāva aññatitthiyā paribbājakā sakkatā honti garukatā mānitā pūjitā apacitā lābhino cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ. Yato ca kho, ānanda, tathāgatā loke uppajjanti arahanto sammāsambuddhā atha aññatitthiyā paribbājakā asakkatā honti agarukatā amānitā apūjitā anapacitā na lābhino cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ. Tathāgatova '
	Alternative{lang='vri', text='Tathāgatova'}
	Alternative{lang='syā.', text='tathāgato ceva'}}
dāni sakkato hoti garukato mānito pūjito apacito lābhī cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ, bhikkhusaṅgho cā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="119">Atha <pageBreak edition="V" number="0.0156" />kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi –</paragraph>
<gatha1 line="120">‘‘Obhāsati <pageBreak edition="T" number="0.0197" />tāva so kimi,</gatha1>
<gatha2 line="121">Yāva na <alternatives><alternative lang="sī.">uggamati</alternative><alternative lang="vri">unnamate</alternative><alternative lang="syā.">unnamati</alternative></alternatives> 
Note { id=34, line='297', referenceLine='121', original='uggamati (sī.), unnamati (syā.)', type='auto', previous='Yāva na unnamate '
	Alternative{lang='sī.', text='uggamati'}
	Alternative{lang='vri', text='unnamate'}
	Alternative{lang='syā.', text='unnamati'}}
pabhaṅkaro;</gatha2>
<gatha3 line="122"><note>( ) natthi sī. syā. potthakesu</note>verocanamhi uggate,</gatha3>
<gathalast line="123">Hatappabho hoti na cāpi bhāsati.</gathalast>
<gatha1 line="124">‘‘Evaṃ obhāsitameva <alternatives><alternative lang="vri">takkikānaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. pī.">titthiyānaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=36, line='310', referenceLine='124', original='titthiyānaṃ (sī. syā. pī.)', type='auto', previous='Evaṃ obhāsitameva takkikānaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='takkikānaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. pī.', text='titthiyānaṃ'}}
,</gatha1>
<gatha2 line="125">Yāva sammāsambuddhā loke nuppajjanti;</gatha2>
<gatha3 line="126">Na takkikā sujjhanti na cāpi sāvakā,</gatha3>
<gathalast line="127">Duddiṭṭhī na dukkhā pamuccare’’ti. dasamaṃ;</gathalast>
<paragraph line="128">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="129">Āyujaṭilavekkhaṇā, tayo titthiyā subhūti;</gatha1>
<gathalast line="130">Gaṇikā upāti navamo, uppajjanti ca te dasāti.</gathalast>
<centered line="131">Jaccandhavaggo chaṭṭho niṭṭhito.</centered>
</body>
</document>