<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0305m.mul11.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/samyuttanikaya/mahavaggapali/12. saccasamyuttam.xml</archivePath>
<titlePath>12. Saccasaṃyuttaṃ - Mahāvaggapāḷi - Saṃyuttanikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">12. Saccasaṃyuttaṃ</chapter>
<title line="2">1. Samādhivaggo</title>
<subhead line="3">1. Samādhisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="4" number="1071"> Sāvatthinidānaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0520" /><pageBreak edition="V" number="3.0478" /><pageBreak edition="M" number="3.0363" /><pageBreak edition="P" number="5.0414" />. ‘‘Samādhiṃ, bhikkhave, bhāvetha. Samāhito, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānāti. Kiñca yathābhūtaṃ pajānāti? ‘Idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti. Samādhiṃ, bhikkhave, bhāvetha. Samāhito, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānāti’’.</paragraph>
<paragraph line="5">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="6">2. Paṭisallānasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="7" number="1072"> ‘‘Paṭisallāne, bhikkhave, yogamāpajjatha. Paṭisallīno, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānāti. Kiñca yathābhūtaṃ pajānāti? ‘Idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti. Paṭisallāne <pageBreak edition="P" number="5.0415" />, bhikkhave, yogamāpajjatha. Paṭisallīno, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānāti.</paragraph>
<paragraph line="8">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="V" number="3.0479" />, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yogo <pageBreak edition="T" number="5.0521" /> karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="9">3. Paṭhamakulaputtasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="10" number="1073"> ‘‘Ye <pageBreak edition="M" number="3.0364" /> hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajiṃsu, sabbe te catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya. Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajissanti, sabbe te catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya. Ye hi keci, bhikkhave, etarahi kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, sabbe te catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya.</paragraph>
<paragraph line="11">‘‘Katamesaṃ catunnaṃ? Dukkhassa ariyasaccassa dukkhasamudayassa ariyasaccassa dukkhanirodhassa ariyasaccassa dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa. Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajiṃsu…pe… pabbajissanti…pe… pabbajanti, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya.</paragraph>
<paragraph line="12">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="13">4. Dutiyakulaputtasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="14" number="1074"> ‘‘Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā yathābhūtaṃ abhisamesuṃ, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisamesuṃ. Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā <pageBreak edition="V" number="3.0480" /> yathābhūtaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0522" /><pageBreak edition="P" number="5.0416" /> abhisamessanti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisamessanti. Ye hi keci, bhikkhave, etarahi kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā yathābhūtaṃ abhisamenti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisamenti.</paragraph>
<paragraph line="15">‘‘Katamāni cattāri? Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ. Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā yathābhūtaṃ abhisamesuṃ <pageBreak edition="M" number="3.0365" /> …pe… abhisamessanti…pe… abhisamenti, sabbe te imāni cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisamenti.</paragraph>
<paragraph line="16">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="17">5. Paṭhamasamaṇabrāhmaṇasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="18" number="1075"> ‘‘Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambojjhiṃsu, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambojjhiṃsu. Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambojjhissanti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambojjhissanti. Ye hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambojjhanti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambojjhanti.</paragraph>
<paragraph line="19">‘‘Katamāni cattāri? Dukkhaṃ ariyasaccaṃ…pe… dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ. Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā <pageBreak edition="T" number="5.0523" /> vā yathābhūtaṃ abhisambojjhiṃsu…pe… abhisambojjhissanti…pe… abhisambojjhanti, sabbe te imāni cattāri ariyasaccāni <pageBreak edition="P" number="5.0417" /> yathābhūtaṃ abhisambojjhanti.</paragraph>
<paragraph line="20">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="V" number="3.0481" />, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="21">6. Dutiyasamaṇabrāhmaṇasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="22" number="1076"> ‘‘Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsesuṃ, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsesuṃ. Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsessanti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsessanti. Ye hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsenti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsenti.</paragraph>
<paragraph line="23">‘‘Katamāni <pageBreak edition="M" number="3.0366" /> cattāri? Dukkhaṃ ariyasaccaṃ…pe… dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ. Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsesuṃ…pe… pakāsessanti…pe… pakāsenti, sabbe te imāni cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsenti.</paragraph>
<paragraph line="24">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="25">7. Vitakkasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="26" number="1077"> ‘‘Mā, bhikkhave, pāpake akusale vitakke <alternatives line="3" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vitakkeyyātha</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">vitakketha</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">vitakketha</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">vitakketha</alternative></alternatives> , seyyathidaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0524" /> – kāmavitakkaṃ, byāpādavitakkaṃ, vihiṃsāvitakkaṃ. Taṃ kissa hetu? Nete, bhikkhave, vitakkā atthasaṃhitā nādibrahmacariyakā <pageBreak edition="P" number="5.0418" /> na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattanti.</paragraph>
<paragraph line="27">‘‘Vitakkentā ca kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti vitakkeyyātha, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti <pageBreak edition="V" number="3.0482" /> vitakkeyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti vitakkeyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti vitakkeyyātha. Taṃ kissa hetu? Ete, bhikkhave, vitakkā atthasaṃhitā ete ādibrahmacariyakā ete nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattanti.</paragraph>
<paragraph line="28">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Sattamaṃ.</paragraph>
<subhead line="29">8. Cintasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="30" number="1078"> ‘‘Mā, bhikkhave, pāpakaṃ akusalaṃ cittaṃ <alternatives line="11" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">cinteyyātha</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">cintetha</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">cintetha</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">cintetha</alternative></alternatives>  – ‘sassato loko’ti vā ‘asassato loko’ti vā, ‘antavā loko’ti vā ‘anantavā loko’ti vā, ‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīra’nti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīra’nti vā, ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘hoti ca na ca hoti <pageBreak edition="M" number="3.0367" /> tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā. Taṃ kissa hetu? Nesā, bhikkhave, cintā atthasaṃhitā nādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya <pageBreak edition="T" number="5.0525" /> na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.</paragraph>
<paragraph line="31">‘‘Cintentā ca kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti cinteyyātha, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti cinteyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti cinteyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti cinteyyātha. Taṃ kissa hetu? Esā, bhikkhave, cintā atthasaṃhitā, esā ādibrahmacariyakā, esā nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya <pageBreak edition="P" number="5.0419" /> sambodhāya nibbānāya saṃvattati.</paragraph>
<paragraph line="32">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="33">9. Viggāhikakathāsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="34" number="1079"> ‘‘Mā <pageBreak edition="V" number="3.0483" />, bhikkhave, viggāhikakathaṃ <alternatives line="19" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">katheyyātha</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">kathetha</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">kathetha</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">kathetha</alternative></alternatives>  – ‘na tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi, ahaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāmi. Kiṃ tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānissasi! Micchāpaṭipanno tvamasi, ahamasmi sammāpaṭipanno. Sahitaṃ me, asahitaṃ te. Purevacanīyaṃ pacchā avaca, pacchāvacanīyaṃ pure avaca. <alternatives line="27" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Adhiciṇṇaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">aciṇṇaṃ</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">aciṇṇaṃ</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">aciṇṇaṃ</alternative></alternatives>  te viparāvattaṃ. Āropito te vādo, cara vādappamokkhāya. Niggahitosi, nibbeṭhehi vā sace pahosī’ti. Taṃ kissa hetu? Nesā, bhikkhave, kathā atthasaṃhitā nādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.</paragraph>
<paragraph line="35">‘‘Kathentā ca kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti katheyyātha <pageBreak edition="T" number="5.0526" />, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti katheyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti katheyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti katheyyātha…pe… yogo karaṇīyo’’ti. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="36">10. Tiracchānakathāsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="37" number="1080"> ‘‘Mā <pageBreak edition="M" number="3.0368" />, bhikkhave, anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ katheyyātha, seyyathidaṃ – rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ senākathaṃ, bhayakathaṃ yuddhakathaṃ, annakathaṃ pānakathaṃ vatthakathaṃ sayanakathaṃ mālākathaṃ gandhakathaṃ, ñātikathaṃ yānakathaṃ gāmakathaṃ nigamakathaṃ nagarakathaṃ <alternatives line="35" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">janapadakathaṃ itthikathaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">itthikathaṃ purisakathaṃ</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">itthikathaṃ purisakathaṃ</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">itthikathaṃ purisakathaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">itthikathaṃ purisakathaṃ</alternative></alternatives>  sūrakathaṃ visikhākathaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0420" /> kumbhaṭṭhānakathaṃ, pubbapetakathaṃ nānattakathaṃ, lokakkhāyikaṃ samuddakkhāyikaṃ itibhavābhavakathaṃ iti vā. Taṃ kissa hetu? Nesā, bhikkhave, kathā atthasaṃhitā nādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.</paragraph>
<paragraph line="38">‘‘Kathentā ca kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti katheyyātha, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti katheyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti katheyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti katheyyātha. Taṃ kissa hetu? Esā, bhikkhave, kathā atthasaṃhitā, esā ādibrahmacariyakā, esā nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.</paragraph>
<paragraph line="39">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="V" number="3.0484" />, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Dasamaṃ.</paragraph>
<centered line="40">Samādhivaggo paṭhamo.</centered>
<paragraph line="41">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="42">Samādhi <pageBreak edition="T" number="5.0527" /> paṭisallānā, kulaputtā apare duve;</gatha1>
<gathalast line="43">Samaṇabrāhmaṇā vitakkaṃ, cintā viggāhikā kathāti.</gathalast>
<title line="44">2. Dhammacakkappavattanavaggo</title>
<subhead line="45">1. Dhammacakkappavattanasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="46" number="1081"> Ekaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0528" /> samayaṃ bhagavā bārāṇasiyaṃ viharati isipatane migadāye. Tatra <pageBreak edition="P" number="5.0421" /> kho bhagavā pañcavaggiye bhikkhū āmantesi – ‘‘dveme, bhikkhave, antā pabbajitena <pageBreak edition="M" number="3.0369" /> na sevitabbā. Katame dve? Yo cāyaṃ kāmesu kāmasukhallikānuyogo hīno gammo pothujjaniko anariyo anatthasaṃhito, yo cāyaṃ attakilamathānuyogo dukkho anariyo anatthasaṃhito. Ete kho, bhikkhave, ubho ante anupagamma majjhimā paṭipadā tathāgatena abhisambuddhā cakkhukaraṇī ñāṇakaraṇī upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati’’.</paragraph>
<paragraph line="47">‘‘Katamā ca sā, bhikkhave, majjhimā paṭipadā tathāgatena abhisambuddhā cakkhukaraṇī ñāṇakaraṇī upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati? Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ – sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati sammāsamādhi. Ayaṃ kho sā, bhikkhave, majjhimā paṭipadā tathāgatena abhisambuddhā cakkhukaraṇī ñāṇakaraṇī upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.</paragraph>
<paragraph line="48">‘‘Idaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0485" /> kho pana, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ – jātipi dukkhā, jarāpi <pageBreak edition="T" number="5.0529" /> dukkhā, byādhipi dukkho, maraṇampi dukkhaṃ, appiyehi sampayogo dukkho, piyehi vippayogo dukkho, yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ – saṃkhittena <alternatives line="43" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pañcupādānakkhandhā</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">pañcupādānakkhandhāpi</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">pañcupādānakkhandhāpi</alternative></alternatives>  dukkhā. Idaṃ kho pana, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ – yāyaṃ taṇhā <alternatives line="51" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ponobbhavikā</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">ponobhavikā</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">ponobhavikā</alternative></alternatives>  nandirāgasahagatā tatratatrābhinandinī, <alternatives line="59" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">seyyathidaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">seyyathīdaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">seyyathīdaṃ</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">seyyathīdaṃ</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">seyyathīdaṃ</alternative></alternatives>  – kāmataṇhā, bhavataṇhā, vibhavataṇhā. Idaṃ kho pana, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ – yo tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo paṭinissaggo mutti anālayo. Idaṃ kho pana, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā <pageBreak edition="P" number="5.0422" /> ariyasaccaṃ – ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ – sammādiṭṭhi…pe… sammāsamādhi.</paragraph>
<paragraph line="49">‘‘‘Idaṃ dukkhaṃ ariyasacca’nti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ pariññeyya’nti me, bhikkhave, pubbe…pe… udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ pariññāta’nti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.</paragraph>
<paragraph line="50">‘‘‘Idaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0370" /> dukkhasamudayaṃ ariyasacca’nti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ pahātabba’nti me, bhikkhave, pubbe…pe… <pageBreak edition="T" number="5.0530" /> udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ pahīna’nti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.</paragraph>
<paragraph line="51">‘‘‘Idaṃ dukkhanirodhaṃ ariyasacca’nti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ sacchikātabba’nti me, bhikkhave, pubbe…pe… udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ sacchikata’nti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.</paragraph>
<paragraph line="52">‘‘‘Idaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0486" /> dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasacca’nti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi. Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ bhāvetabba’nti me, bhikkhave, pubbe…pe… udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ bhāvita’nti me, bhikkhave, pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.</paragraph>
<paragraph line="53">‘‘Yāvakīvañca me, bhikkhave, imesu catūsu ariyasaccesu evaṃ tiparivaṭṭaṃ dvādasākāraṃ yathābhūtaṃ ñāṇadassanaṃ na suvisuddhaṃ ahosi, neva tāvāhaṃ, bhikkhave <pageBreak edition="P" number="5.0423" />, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā <pageBreak edition="T" number="5.0531" /> pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ <alternatives line="67" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">abhisambuddho paccaññāsiṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">abhisambuddho paccaññāsiṃ</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">abhisambuddho paccaññāsiṃ</alternative></alternatives> .</paragraph>
<paragraph line="54">‘‘Yato ca kho me, bhikkhave, imesu catūsu ariyasaccesu evaṃ tiparivaṭṭaṃ dvādasākāraṃ yathābhūtaṃ ñāṇadassanaṃ suvisuddhaṃ ahosi, athāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ. Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi – ‘akuppā me <alternatives line="75" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vimutti</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">cetovimutti</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">cetovimutti</alternative></alternatives> <pageBreak edition="M" number="3.0371" />, ayamantimā jāti, natthidāni punabbhavo’’’ti. Idamavoca bhagavā. Attamanā pañcavaggiyā bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.</paragraph>
<paragraph line="55">Imasmiñca pana veyyākaraṇasmiṃ bhaññamāne āyasmato koṇḍaññassa virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi – ‘‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ, sabbaṃ taṃ nirodhadhamma’’nti.</paragraph>
<paragraph line="56">Pavattite ca pana bhagavatā dhammacakke bhummā devā saddamanussāvesuṃ – ‘‘etaṃ bhagavatā bārāṇasiyaṃ isipatane migadāye anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmi’’nti. Bhummānaṃ devānaṃ saddaṃ sutvā cātumahārājikā devā saddamanussāvesuṃ – ‘‘etaṃ bhagavatā bārāṇasiyaṃ isipatane migadāye anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ, appaṭivattiyaṃ samaṇena vā brāhmaṇena vā <pageBreak edition="T" number="5.0532" /> devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmi’’nti. Cātumahārājikānaṃ devānaṃ saddaṃ sutvā tāvatiṃsā <pageBreak edition="V" number="3.0487" /> devā…pe… yāmā devā…pe… tusitā devā…pe… nimmānaratī devā…pe… paranimmitavasavattī devā…pe… brahmakāyikā devā saddamanussāvesuṃ – ‘‘etaṃ bhagavatā bārāṇasiyaṃ isipatane migadāye anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ appaṭivattiyaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0424" /> samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmi’’nti.</paragraph>
<paragraph line="57">Itiha tena khaṇena (tena layena) <note>( ) natthi (sī. syā. kaṃ.)</note> tena muhuttena yāva brahmalokā saddo abbhuggacchi. Ayañca dasasahassilokadhātu saṅkampi sampakampi sampavedhi, appamāṇo ca uḷāro obhāso loke pāturahosi atikkamma devānaṃ devānubhāvanti.</paragraph>
<paragraph line="58">Atha kho bhagavā imaṃ udānaṃ udānesi – ‘‘aññāsi vata, bho, koṇḍañño, aññāsi vata, bho, koṇḍañño’’ti! Iti hidaṃ āyasmato koṇḍaññassa ‘aññāsikoṇḍañño’ tveva nāmaṃ ahosīti. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="59">2. Tathāgatasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="60" number="1082"> ‘‘‘Idaṃ dukkhaṃ ariyasacca’nti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ pariññeyya’nti <pageBreak edition="M" number="3.0372" /> bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe…pe… udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ pariññāta’nti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0533" /> udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.</paragraph>
<paragraph line="61">‘‘‘Idaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasacca’nti bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ pahātabba’nti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe…pe… udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ pahīna’nti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.</paragraph>
<paragraph line="62">‘‘‘Idaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0488" /> dukkhanirodhaṃ ariyasacca’nti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ sacchikātabba’nti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe…pe. <pageBreak edition="P" number="5.0425" />… udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ sacchikata’nti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.</paragraph>
<paragraph line="63">‘‘‘Idaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasacca’nti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ bhāvetabba’nti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe…pe… udapādi. ‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ bhāvita’nti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe <pageBreak edition="T" number="5.0534" /> ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādī’’ti. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="64">3. Khandhasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="65" number="1083"> ‘‘Cattārimāni, bhikkhave, ariyasaccāni. Katamāni cattāri? Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, <alternatives line="86" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dukkhasamudayo ariyasaccaṃ dukkhanirodho ariyasaccaṃ</alternative></alternatives>  dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="66">‘‘Katamañca <pageBreak edition="M" number="3.0373" />, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ? ‘Pañcupādānakkhandhā’ tissa vacanīyaṃ, seyyathidaṃ <note>katame pañca (sī. syā. kaṃ.)</note> – rūpupādānakkhandho…pe… viññāṇupādānakkhandho. Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="67">‘‘Katamañca, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ? Yāyaṃ taṇhā ponobbhavikā nandirāgasahagatā tatratatrābhinandinī, seyyathidaṃ – kāmataṇhā, bhavataṇhā, vibhavataṇhā. Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="68">‘‘Katamañca <pageBreak edition="V" number="3.0489" />, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ? Yo tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo paṭinissaggo mutti anālayo – idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="69">‘‘Katamañca, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ? Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ – sammādiṭṭhi…pe… sammāsamādhi – idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ. Imāni <pageBreak edition="T" number="5.0535" /><pageBreak edition="P" number="5.0426" /> kho, bhikkhave, cattāri ariyasaccāni.</paragraph>
<paragraph line="70">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="71">4. Ajjhattikāyatanasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="72" number="1084"> ‘‘Cattārimāni, bhikkhave, ariyasaccāni. Katamāni cattāri? Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="73">‘‘Katamañca, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ? ‘Cha ajjhattikāni āyatanānī’ tissa vacanīyaṃ. Katamāni cha? Cakkhāyatanaṃ…pe… manāyatanaṃ – idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="74">‘‘Katamañca, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ? Yāyaṃ taṇhā ponobbhavikā nandirāgasahagatā tatratatrābhinandinī, seyyathidaṃ – kāmataṇhā, bhavataṇhā, vibhavataṇhā – idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="75">‘‘Katamañca <pageBreak edition="M" number="3.0374" />, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ? Yo tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho <pageBreak edition="V" number="3.0490" /> cāgo paṭinissaggo mutti anālayo – idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="76">‘‘Katamañca, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ? Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ – sammādiṭṭhi…pe… sammāsamādhi – idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ. Imāni <pageBreak edition="T" number="5.0536" /> kho, bhikkhave, cattāri ariyasaccāni.</paragraph>
<paragraph line="77">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="78">5. Paṭhamadhāraṇasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="79" number="1085"> ‘‘Dhāretha no tumhe, bhikkhave, mayā cattāri ariyasaccāni desitānī’’ti? Evaṃ vutte aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca <pageBreak edition="P" number="5.0427" /> – ‘‘ahaṃ kho, bhante, dhāremi bhagavatā cattāri ariyasaccāni desitānī’’ti. ‘‘Yathā kathaṃ pana tvaṃ, bhikkhu, dhāresi mayā cattāri ariyasaccāni desitānī’’ti? ‘‘Dukkhaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā paṭhamaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ dhāremi; dukkhasamudayaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā dutiyaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ dhāremi; dukkhanirodhaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā tatiyaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ dhāremi; dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā catutthaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ dhāremi. Evaṃ khvāhaṃ, bhante, dhāremi bhagavatā cattāri ariyasaccāni desitānī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="80">‘‘Sādhu sādhu, bhikkhu! Sādhu kho tvaṃ, bhikkhu, dhāresi mayā cattāri ariyasaccāni desitānīti. Dukkhaṃ kho, bhikkhu, mayā paṭhamaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ, tathā naṃ dhārehi; <alternatives line="101" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dukkhasamudayaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dukkhasamudayo</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">dukkhasamudayo</alternative></alternatives>  kho, bhikkhu, mayā dutiyaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ, tathā naṃ dhārehi; <alternatives line="109" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dukkhanirodhaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dukkhanirodho</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">dukkhanirodho</alternative></alternatives>  kho, bhikkhu, mayā tatiyaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ, tathā naṃ dhārehi; <alternatives line="117" extra="null" separator="true"><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">dukkhanirodhagāminipaṭipadaṃ</alternative><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dukkhanirodhagāminī paṭipadā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ</alternative></alternatives>  kho, bhikkhu, mayā catutthaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ, tathā naṃ dhārehi. Evaṃ kho, bhikkhu, dhārehi mayā cattāri ariyasaccāni desitānīti.</paragraph>
<paragraph line="81">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="M" number="3.0375" /><pageBreak edition="V" number="3.0491" /><pageBreak edition="T" number="5.0537" />, bhikkhu, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="82">6. Dutiyadhāraṇasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="83" number="1086"> ‘‘Dhāretha no tumhe, bhikkhave, mayā cattāri ariyasaccāni desitānī’’ti? Evaṃ vutte aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘ahaṃ kho, bhante, dhāremi bhagavatā cattāri ariyasaccāni desitānī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="84">‘‘Yathā kathaṃ pana tvaṃ, bhikkhu, dhāresi mayā cattāri ariyasaccāni desitānī’’ti? ‘‘Dukkhaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0428" /> khvāhaṃ, bhante, bhagavatā paṭhamaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ dhāremi. Yo hi koci, bhante, samaṇo vā brāhmaṇo vā evaṃ vadeyya – ‘netaṃ dukkhaṃ paṭhamaṃ ariyasaccaṃ yaṃ samaṇena gotamena desitaṃ. Ahametaṃ dukkhaṃ paṭhamaṃ ariyasaccaṃ paccakkhāya aññaṃ dukkhaṃ paṭhamaṃ ariyasaccaṃ paññapessāmī’ti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Dukkhasamudayaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā…pe… dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā catutthaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ dhāremi. Yo hi koci, bhante, samaṇo vā brāhmaṇo vā evaṃ vadeyya – ‘netaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā catutthaṃ ariyasaccaṃ yaṃ samaṇena gotamena desitaṃ. Ahametaṃ dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ catutthaṃ ariyasaccaṃ paccakkhāya aññaṃ dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ catutthaṃ ariyasaccaṃ paññapessāmī’ti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Evaṃ khvāhaṃ, bhante, dhāremi bhagavatā cattāri ariyasaccāni desitānī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="85">‘‘Sādhu sādhu, bhikkhu! Sādhu kho tvaṃ, bhikkhu, dhāresi mayā cattāri <pageBreak edition="T" number="5.0538" /> ariyasaccāni desitānīti. Dukkhaṃ kho, bhikkhu, mayā paṭhamaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ, tathā naṃ dhārehi. Yo hi koci, bhikkhu, samaṇo vā brāhmaṇo vā evaṃ vadeyya – ‘netaṃ dukkhaṃ paṭhamaṃ ariyasaccaṃ yaṃ samaṇena gotamena desitaṃ. Ahametaṃ dukkhaṃ paṭhamaṃ ariyasaccaṃ paccakkhāya aññaṃ dukkhaṃ paṭhamaṃ ariyasaccaṃ paññapessāmī’ti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Dukkhasamudayaṃ kho, bhikkhu…pe… dukkhanirodhaṃ kho, bhikkhu…pe… dukkhanirodhagāminī paṭipadā kho, bhikkhu, mayā catutthaṃ ariyasaccaṃ desitaṃ, tathā naṃ dhārehi. Yo hi koci, bhikkhu, samaṇo vā <pageBreak edition="V" number="3.0492" /> brāhmaṇo vā evaṃ vadeyya <pageBreak edition="P" number="5.0429" /> – ‘netaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā catutthaṃ ariyasaccaṃ yaṃ samaṇena gotamena desitaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0376" />. Ahametaṃ dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ catutthaṃ ariyasaccaṃ paccakkhāya aññaṃ dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ catutthaṃ ariyasaccaṃ paññapessāmī’ti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Evaṃ kho tvaṃ, bhikkhu, dhārehi mayā cattāri ariyasaccāni desitānīti.</paragraph>
<paragraph line="86">‘‘Tasmātiha, bhikkhu, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="87">7. Avijjāsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="88" number="1087"> Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘‘avijjā, avijjā’ti bhante, vuccati. Katamā nu kho, bhante, avijjā; kittāvatā ca avijjāgato hotī’’ti? ‘‘Yaṃ kho, bhikkhu, dukkhe aññāṇaṃ, dukkhasamudaye aññāṇaṃ, dukkhanirodhe aññāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya aññāṇaṃ – ayaṃ vuccati, bhikkhu, avijjā; ettāvatā ca <pageBreak edition="T" number="5.0539" /> avijjāgato hotī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="89">‘‘Tasmātiha, bhikkhu, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Sattamaṃ.</paragraph>
<subhead line="90">8. Vijjāsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="91" number="1088"> Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘‘vijjā, vijjā’ti, bhante, vuccati. Katamā nu kho, bhante, vijjā; kittāvatā ca vijjāgato hotī’’ti? ‘‘Yaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0430" /> kho, bhikkhu, dukkhe ñāṇaṃ, dukkhasamudaye ñāṇaṃ, dukkhanirodhe ñāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ – ayaṃ vuccati, bhikkhu, vijjā; ettāvatā ca vijjāgato hotī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="92">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="V" number="3.0493" />, bhikkhu, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="93">9. Saṅkāsanasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="94" number="1089"> ‘‘‘Idaṃ dukkhaṃ ariyasacca’nti bhikkhave, mayā paññattaṃ. Tattha aparimāṇā vaṇṇā aparimāṇā byañjanā aparimāṇā saṅkāsanā – ‘itipidaṃ dukkhaṃ ariyasacca’nti <pageBreak edition="M" number="3.0377" />; idaṃ dukkhasamudayaṃ…pe… idaṃ dukkhanirodhaṃ…pe… ‘idaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasacca’nti, bhikkhave, mayā paññattaṃ. Tattha aparimāṇā vaṇṇā aparimāṇā byañjanā aparimāṇā saṅkāsanā – ‘itipidaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasacca’nti.</paragraph>
<paragraph line="95">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="96">10. Tathasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="97" number="1090"> ‘‘Cattārimāni, bhikkhave, tathāni avitathāni anaññathāni. Katamāni cattāri? ‘Idaṃ dukkha’nti, bhikkhave, tathametaṃ avitathametaṃ anaññathametaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0540" />; ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti tathametaṃ avitathametaṃ anaññathametaṃ; ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti tathametaṃ avitathametaṃ anaññathametaṃ; ‘ayaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0431" /> dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti tathametaṃ avitathametaṃ anaññathametaṃ – imāni kho, bhikkhave, cattāri tathāni avitathāni anaññathāni.</paragraph>
<paragraph line="98">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Dasamaṃ.</paragraph>
<centered line="99">Dhammacakkappavattanavaggo dutiyo.</centered>
<paragraph line="100">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="101">Dhammacakkaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0494" /> tathāgataṃ, khandhā āyatanena ca;</gatha1>
<gathalast line="102">Dhāraṇā ca dve avijjā, vijjā saṅkāsanā tathāti.</gathalast>
<title line="103">3. Koṭigāmavaggo</title>
<subhead line="104">1. Paṭhamakoṭigāmasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="105" number="1091"> Ekaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0541" /> samayaṃ bhagavā vajjīsu viharati koṭigāme. Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi – ‘‘catunnaṃ, bhikkhave, ariyasaccānaṃ ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca’’.</paragraph>
<paragraph line="106">‘‘Katamesaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0378" /> catunnaṃ? Dukkhassa, bhikkhave, ariyasaccassa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca. Dukkhasamudayassa ariyasaccassa…pe… dukkhanirodhassa ariyasaccassa…pe… dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa ananubodhā <pageBreak edition="P" number="5.0432" /> appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca. Tayidaṃ, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ; ucchinnā bhavataṇhā, khīṇā bhavanetti; natthidāni punabbhavo’’ti.</paragraph>
<paragraph line="107">Idamavoca bhagavā. Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā –</paragraph>
<gatha1 line="108">‘‘Catunnaṃ ariyasaccānaṃ, yathābhūtaṃ adassanā;</gatha1>
<gathalast line="109"><alternatives line="126" extra=" dī. ni. 2.155" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Saṃsitaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">saṃsaritaṃ</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">saṃsaritaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">saṃsaritaṃ</alternative></alternatives>  dīghamaddhānaṃ, tāsu tāsveva jātisu.</gathalast>
<gatha1 line="110">‘‘<alternatives line="134" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Tāni</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">yāni</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">yāni</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">yāni</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">yāni</alternative></alternatives> <pageBreak edition="V" number="3.0495" /> etāni diṭṭhāni, bhavanetti samūhatā;</gatha1>
<gathalast line="111">Ucchinnaṃ mūlaṃ dukkhassa, natthidāni punabbhavo’’ti. paṭhamaṃ;</gathalast>
<subhead line="112">2. Dutiyakoṭigāmasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="113" number="1092"> ‘‘Ye <pageBreak edition="T" number="5.0542" /> hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, na me te, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, na ca panete āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.</paragraph>
<paragraph line="114">‘‘Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānanti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānanti, te kho me, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā <pageBreak edition="M" number="3.0379" /> vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā, te <pageBreak edition="P" number="5.0433" /> ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="115">Idamavoca bhagavā. Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā –</paragraph>
<gatha1 line="116">‘‘Ye dukkhaṃ nappajānanti, atho dukkhassa sambhavaṃ;</gatha1>
<gathalast line="117">Yattha ca sabbaso dukkhaṃ, asesaṃ uparujjhati.</gathalast>
<gatha1 line="118">‘‘Tañca maggaṃ na jānanti, dukkhūpasamagāminaṃ;</gatha1>
<gatha2 line="119">Cetovimuttihīnā <pageBreak edition="T" number="5.0543" /> te, atho paññāvimuttiyā;</gatha2>
<gathalast line="120">Abhabbā te antakiriyāya, te ve jātijarūpagā.</gathalast>
<gatha1 line="121">‘‘Ye <pageBreak edition="V" number="3.0496" /> ca dukkhaṃ pajānanti, atho dukkhassa sambhavaṃ;</gatha1>
<gathalast line="122">Yattha ca sabbaso dukkhaṃ, asesaṃ uparujjhati.</gathalast>
<gatha1 line="123">‘‘Tañca maggaṃ pajānanti, dukkhūpasamagāminaṃ;</gatha1>
<gatha2 line="124">Cetovimuttisampannā, atho paññāvimuttiyā;</gatha2>
<gathalast line="125">Sabbā te antakiriyāya, na te jātijarūpagā’’ti. dutiyaṃ;</gathalast>
<subhead line="126">3. Sammāsambuddhasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="127" number="1093"> Sāvatthinidānaṃ. Cattārimāni, bhikkhave, ariyasaccāni. Katamāni cattāri? Dukkhaṃ ariyasaccaṃ…pe… dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ – imāni kho, bhikkhave, cattāri ariyasaccāni. Imesaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisambuddhattā tathāgato ‘arahaṃ sammāsambuddho’ti vuccati.</paragraph>
<paragraph line="128">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="129">4. Arahantasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="130" number="1094"> Sāvatthinidānaṃ. Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā yathābhūtaṃ abhisambujjhiṃsu, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0380" /> abhisambujjhiṃsu. Ye <pageBreak edition="P" number="5.0434" /> <alternatives line="142" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">hi</alternative><alternative source-abbr="bahūsu" source="bahūsu">yepi hi</alternative></alternatives>  keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā yathābhūtaṃ abhisambujjhissanti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambujjhissanti. Ye hi keci, bhikkhave, etarahi arahanto sammāsambuddhā yathābhūtaṃ abhisambujjhanti, sabbe <pageBreak edition="T" number="5.0544" /> te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambujjhanti.</paragraph>
<paragraph line="131">‘‘Katamāni cattāri? Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ. Ye hi, keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0497" /> arahanto sammāsambuddhā yathābhūtaṃ abhisambujjhiṃsu…pe… abhisambujjhissanti…pe… abhisambujjhanti, sabbe te imāni cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambujjhanti.</paragraph>
<paragraph line="132">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="133">5. Āsavakkhayasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="134" number="1095"> ‘‘Jānatohaṃ, bhikkhave, passato āsavānaṃ khayaṃ vadāmi, no ajānato apassato. Kiñca, bhikkhave, jānato passato āsavānaṃ khayo hoti? ‘Idaṃ dukkha’nti, bhikkhave, jānato passato āsavānaṃ khayo hoti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti jānato passato āsavānaṃ khayo hoti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti jānato passato āsavānaṃ khayo hoti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti jānato passato āsavānaṃ khayo hoti. Evaṃ kho, bhikkhave, jānato evaṃ passato āsavānaṃ khayo hoti.</paragraph>
<paragraph line="135">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="136">6. Mittasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="137" number="1096"> ‘‘Ye hi keci, bhikkhave, anukampeyyātha, ye ca sotabbaṃ maññeyyuṃ – mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā <pageBreak edition="P" number="5.0435" /> – te vo, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya samādapetabbā nivesetabbā <pageBreak edition="T" number="5.0545" /> patiṭṭhāpetabbā.</paragraph>
<paragraph line="138">‘‘Katamesaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0381" /> catunnaṃ? Dukkhassa ariyasaccassa, dukkhasamudayassa ariyasaccassa, dukkhanirodhassa ariyasaccassa, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa. Ye hi keci, bhikkhave, anukampeyyātha, ye ca sotabbaṃ maññeyyuṃ – mittā vā amaccā vā ñātī vā <pageBreak edition="V" number="3.0498" /> sālohitā vā te vo, bhikkhave, imesaṃ catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.</paragraph>
<paragraph line="139">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="140">7. Tathasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="141" number="1097"> ‘‘Cattārimāni, bhikkhave, ariyasaccāni. Katamāni cattāri? Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ – imāni kho, bhikkhave, cattāri ariyasaccāni tathāni avitathāni anaññathāni; tasmā ‘ariyasaccānī’ti vuccanti.</paragraph>
<paragraph line="142">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Sattamaṃ.</paragraph>
<subhead line="143">8. Lokasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="144" number="1098"> ‘‘Cattārimāni, bhikkhave, ariyasaccāni. Katamāni cattāri? Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ. Sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya tathāgato ariyo; tasmā ‘ariyasaccānī’ti vuccanti’’.</paragraph>
<paragraph line="145">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo <pageBreak edition="T" number="5.0546" /> karaṇīyo’’ti. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="146">9. Pariññeyyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="147" number="1099"> ‘‘Cattārimāni <pageBreak edition="V" number="3.0499" /><pageBreak edition="P" number="5.0436" />, bhikkhave, ariyasaccāni. Katamāni cattāri? Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ – imāni kho, bhikkhave, cattāri ariyasaccāni. Imesaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0382" /> kho, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ atthi ariyasaccaṃ pariññeyyaṃ, atthi ariyasaccaṃ pahātabbaṃ, atthi ariyasaccaṃ sacchikātabbaṃ, atthi ariyasaccaṃ bhāvetabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="148">‘‘Katamañca, bhikkhave, ariyasaccaṃ pariññeyyaṃ? Dukkhaṃ, bhikkhave, ariyasaccaṃ pariññeyyaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ pahātabbaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ sacchikātabbaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ bhāvetabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="149">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="150">10. Gavampatisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="151" number="1100"> Ekaṃ samayaṃ sambahulā therā bhikkhū <alternatives line="150" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">cetesu</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">cetiyesu</alternative></alternatives>  viharanti sahañcanike <note>sahajaniye (sī. syā. kaṃ.)</note>. Tena kho pana samayena sambahulānaṃ therānaṃ bhikkhūnaṃ pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantānaṃ maṇḍalamāḷe sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi – ‘‘yo nu kho, āvuso, dukkhaṃ passati dukkhasamudayampi so passati, dukkhanirodhampi passati, dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadampi passatī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="152">Evaṃ vutte āyasmā gavampati <alternatives line="165" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">thero</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">gavampatitthero</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">gavampatitthero</alternative></alternatives>  bhikkhū etadavoca – ‘‘sammukhā <pageBreak edition="T" number="5.0547" /> metaṃ, āvuso, bhagavato sutaṃ, sammukhā paṭiggahitaṃ – ‘yo <pageBreak edition="P" number="5.0437" />, bhikkhave, dukkhaṃ passati dukkhasamudayampi so passati, dukkhanirodhampi passati, dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadampi passati. Yo dukkhasamudayaṃ passati dukkhampi so passati, dukkhanirodhampi passati, dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadampi passati. Yo dukkhanirodhaṃ passati dukkhampi so passati, dukkhasamudayampi passati, dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadampi <pageBreak edition="V" number="3.0500" /> passati. Yo dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ passati dukkhampi so passati, dukkhasamudayampi passati, dukkhanirodhampi passatī’’’ti. Dasamaṃ.</paragraph>
<centered line="153">Koṭigāmavaggo tatiyo.</centered>
<paragraph line="154">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="155">Dve vajjī sammāsambuddho, arahaṃ āsavakkhayo;</gatha1>
<gathalast line="156">Mittaṃ tathā ca loko ca, pariññeyyaṃ gavampatīti.</gathalast>
<title line="157">4. Sīsapāvanavaggo</title>
<subhead line="158">1. Sīsapāvanasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="159" number="1101"> Ekaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0548" /><pageBreak edition="M" number="3.0383" /> samayaṃ bhagavā kosambiyaṃ viharati <alternatives line="173" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sīsapāvane</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">siṃsapāvane</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">siṃsapāvane</alternative></alternatives> . Atha kho bhagavā parittāni sīsapāpaṇṇāni pāṇinā gahetvā bhikkhū āmantesi – ‘‘taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yāni vā mayā parittāni sīsapāpaṇṇāni pāṇinā gahitāni yadidaṃ upari sīsapāvane’’ti? ‘‘Appamattakāni <pageBreak edition="P" number="5.0438" />, bhante, bhagavatā parittāni sīsapāpaṇṇāni pāṇinā gahitāni; atha kho etāneva bahutarāni yadidaṃ upari sīsapāvane’’ti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, etadeva bahutaraṃ yaṃ vo mayā abhiññāya anakkhātaṃ. Kasmā cetaṃ, bhikkhave, mayā anakkhātaṃ? Na hetaṃ, bhikkhave, atthasaṃhitaṃ nādibrahmacariyakaṃ na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati; tasmā taṃ mayā anakkhātaṃ’’.</paragraph>
<paragraph line="160">‘‘Kiñca, bhikkhave, mayā akkhātaṃ? ‘Idaṃ dukkha’nti, bhikkhave, mayā akkhātaṃ, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti mayā akkhātaṃ, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti mayā akkhātaṃ, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti mayā akkhātaṃ’’.</paragraph>
<paragraph line="161">‘‘Kasmā <pageBreak edition="V" number="3.0501" /> cetaṃ, bhikkhave, mayā akkhātaṃ? Etañhi, bhikkhave, atthasaṃhitaṃ etaṃ ādibrahmacariyakaṃ etaṃ nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati; tasmā taṃ mayā akkhātaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0549" />.</paragraph>
<paragraph line="162">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="163">2. Khadirapattasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="164" number="1102"> ‘‘Yo, bhikkhave, evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ anabhisamecca, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ anabhisamecca, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ anabhisamecca, dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ anabhisamecca sammā dukkhassantaṃ karissāmī’ti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati.</paragraph>
<paragraph line="165">‘‘Seyyathāpi <pageBreak edition="M" number="3.0384" />, bhikkhave, yo evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ khadirapattānaṃ vā <alternatives line="181" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">saralapattānaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">palāsapattānaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">palāsapattānaṃ</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">palāsapattānaṃ</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">palāsapattānaṃ</alternative></alternatives>  vā āmalakapattānaṃ vā puṭaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0439" /> karitvā udakaṃ vā tālapattaṃ vā āharissāmī’ti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati; evameva kho, bhikkhave, yo evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ anabhisamecca…pe… dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ anabhisamecca sammā dukkhassantaṃ karissāmī’ti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati.</paragraph>
<paragraph line="166">‘‘Yo ca kho, bhikkhave, evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ abhisamecca, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ abhisamecca, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ abhisamecca, dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ abhisamecca sammā dukkhassantaṃ karissāmī’ti – ṭhānametaṃ vijjati.</paragraph>
<paragraph line="167">‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, yo evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ padumapattānaṃ vā palāsapattānaṃ vā māluvapattānaṃ vā puṭaṃ karitvā udakaṃ vā tālapattaṃ vā āharissāmī’ti – ṭhānametaṃ vijjati; evameva kho, bhikkhave, yo evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ abhisamecca <pageBreak edition="V" number="3.0502" /> …pe… dukkhanirodhagāminiṃ <pageBreak edition="T" number="5.0550" /> paṭipadaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ abhisamecca sammā dukkhassantaṃ karissāmī’ti – ṭhānametaṃ vijjati.</paragraph>
<paragraph line="168">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="169">3. Daṇḍasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="170" number="1103"> ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, daṇḍo uparivehāsaṃ khitto sakimpi mūlena nipatati, sakimpi aggena nipatati; evameva kho, bhikkhave, avijjānīvaraṇā sattā taṇhāsaṃyojanā sandhāvantā saṃsarantā <note>taṇhāsaṃyojanabandhā sandhāvatā (ka.)</note> sakimpi asmā lokā paraṃ lokaṃ gacchanti, sakimpi parasmā lokā imaṃ lokaṃ āgacchanti. Taṃ kissa hetu? Adiṭṭhattā, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ. Katamesaṃ catunnaṃ? Dukkhassa ariyasaccassa…pe… dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.</paragraph>
<paragraph line="171">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="P" number="5.0440" />, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="172">4. Celasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="173" number="1104"> ‘‘Āditte <pageBreak edition="M" number="3.0385" />, bhikkhave, cele vā sīse vā kimassa karaṇīya’’nti? ‘‘Āditte, bhante, cele vā sīse vā, tasseva celassa vā sīsassa vā nibbāpanāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca karaṇīya’’nti.</paragraph>
<paragraph line="174">‘‘Ādittaṃ, bhikkhave, celaṃ vā sīsaṃ vā ajjhupekkhitvā amanasikaritvā anabhisametānaṃ catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho <pageBreak edition="V" number="3.0503" /> ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati <pageBreak edition="T" number="5.0551" /> ca sampajaññañca karaṇīyaṃ. Katamesaṃ catunnaṃ? Dukkhassa ariyasaccassa…pe… dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.</paragraph>
<paragraph line="175">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="176">5. Sattisatasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="177" number="1105"> ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, puriso vassasatāyuko vassasatajīvī. Tamenaṃ evaṃ vadeyya – ‘ehambho purisa, pubbaṇhasamayaṃ taṃ sattisatena hanissanti, majjhanhikasamayaṃ sattisatena hanissanti, sāyanhasamayaṃ sattisatena hanissanti. So kho tvaṃ, ambho purisa, divase divase tīhi tīhi sattisatehi haññamāno vassasatāyuko vassasatajīvī vassasatassa accayena anabhisametāni cattāri ariyasaccāni <pageBreak edition="P" number="5.0441" /> abhisamessasī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="178">‘‘Atthavasikena, bhikkhave, kulaputtena alaṃ upagantuṃ. Taṃ kissa hetu? Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro; pubbā koṭi nappaññāyati sattippahārānaṃ asippahārānaṃ <alternatives line="196" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">usuppahārānaṃ pharasuppahārānaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">asippahārānaṃ pharasuppahārānaṃ</alternative></alternatives> . Evañcetaṃ, bhikkhave, assa. Na kho panāhaṃ, bhikkhave, saha dukkhena, saha domanassena catunnaṃ ariyasaccānaṃ abhisamayaṃ vadāmi; api cāhaṃ, bhikkhave, sahāva sukhena, sahāva somanassena catunnaṃ ariyasaccānaṃ abhisamayaṃ vadāmi. Katamesaṃ catunnaṃ? Dukkhassa ariyasaccassa…pe… dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.</paragraph>
<paragraph line="179">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="M" number="3.0386" />, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="180">6. Pāṇasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="181" number="1106"> ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, puriso yaṃ imasmiṃ jambudīpe tiṇakaṭṭhasākhāpalāsaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0552" /> tacchetvā ekajjhaṃ saṃhareyya; ekajjhaṃ saṃharitvā sūlaṃ kareyya. Sūlaṃ karitvā ye mahāsamudde mahantakā <pageBreak edition="V" number="3.0504" /> pāṇā te mahantakesu sūlesu āvuneyya, ye mahāsamudde majjhimakā pāṇā te majjhimakesu sūlesu āvuneyya, ye mahāsamudde sukhumakā pāṇā te sukhumakesu sūlesu āvuneyya. Apariyādinnā ca, bhikkhave, mahāsamudde oḷārikā pāṇā assu.</paragraph>
<paragraph line="182">‘‘Atha imasmiṃ jambudīpe tiṇakaṭṭhasākhāpalāsaṃ parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya. Ito bahutarā kho, bhikkhave, mahāsamudde sukhumakā pāṇā, ye na sukarā sūlesu āvunituṃ. Taṃ kissa hetu? Sukhumattā <pageBreak edition="P" number="5.0442" />, bhikkhave, attabhāvassa. Evaṃ mahā kho, bhikkhave, apāyo. Evaṃ mahantasmā kho, bhikkhave, apāyasmā parimutto diṭṭhisampanno puggalo ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānāti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.</paragraph>
<paragraph line="183">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="184">7. Paṭhamasūriyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="185" number="1107"> ‘‘<alternatives line="204" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Sūriyassa</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">suriyassa</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">suriyassa</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">suriyassa</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">suriyassa</alternative></alternatives> , bhikkhave, udayato etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ – aruṇuggaṃ. Evameva kho, bhikkhave, bhikkhuno catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ – sammādiṭṭhi. Tassetaṃ bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ – ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānissati…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānissati.</paragraph>
<paragraph line="186">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti <pageBreak edition="T" number="5.0553" /> yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Sattamaṃ.</paragraph>
<subhead line="187">8. Dutiyasūriyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="188" number="1108"> ‘‘Yāvakīvañca <pageBreak edition="M" number="3.0387" />, bhikkhave, candimasūriyā loke nuppajjanti, neva tāva mahato ālokassa pātubhāvo hoti mahato obhāsassa. Andhatamaṃ tadā hoti andhakāratimisā <pageBreak edition="V" number="3.0505" />. Neva tāva <alternatives line="212" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">rattindivā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">rattidivā</alternative></alternatives>  paññāyanti, na māsaddhamāsā paññāyanti, na utusaṃvaccharā paññāyanti.</paragraph>
<paragraph line="189">‘‘Yato ca kho, bhikkhave, candimasūriyā loke uppajjanti, atha mahato ālokassa pātubhāvo hoti mahato obhāsassa. Neva <pageBreak edition="P" number="5.0443" /> andhakāratamaṃ tadā hoti na andhakāratimisā. Atha rattindivā paññāyanti, māsaddhamāsā paññāyanti, utusaṃvaccharā paññāyanti. Evameva kho, bhikkhave, yāvakīvañca tathāgato loke nuppajjati arahaṃ sammāsambuddho, neva tāva mahato ālokassa pātubhāvo hoti mahato obhāsassa. Andhatamaṃ tadā hoti andhakāratimisā. Neva tāva catunnaṃ ariyasaccānaṃ ācikkhaṇā hoti desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ.</paragraph>
<paragraph line="190">‘‘Yato ca kho, bhikkhave, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho, atha mahato ālokassa pātubhāvo hoti mahato obhāsassa. Neva andhatamaṃ tadā hoti na andhakāratimisā. Atha kho catunnaṃ ariyasaccānaṃ ācikkhaṇā hoti desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ. Katamesaṃ catunnaṃ? Dukkhassa ariyasaccassa…pe… dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa <pageBreak edition="T" number="5.0554" />.</paragraph>
<paragraph line="191">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="192">9. Indakhīlasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="193" number="1109"> ‘‘Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ nappajānanti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, te aññassa samaṇassa vā brāhmaṇassa vā mukhaṃ <alternatives line="220" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ullokenti</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">olokenti</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">olokenti</alternative></alternatives>  – ‘ayaṃ nūna bhavaṃ jānaṃ jānāti, passaṃ passatī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="194">‘‘Seyyathāpi <pageBreak edition="M" number="3.0388" />, bhikkhave, tūlapicu vā kappāsapicu vā lahuko vātūpādāno same bhūmibhāge <pageBreak edition="V" number="3.0506" /> nikkhitto. Tamenaṃ puratthimo <pageBreak edition="P" number="5.0444" /> vāto pacchimena saṃhareyya, pacchimo vāto puratthimena saṃhareyya, uttaro vāto dakkhiṇena saṃhareyya, dakkhiṇo vāto uttarena saṃhareyya. Taṃ kissa hetu? Lahukattā, bhikkhave, kappāsapicuno. Evameva kho, bhikkhave, ye hi keci samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ nappajānanti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, te aññassa samaṇassa vā brāhmaṇassa vā mukhaṃ ullokenti – ‘ayaṃ nūna bhavaṃ jānaṃ jānāti, passaṃ passatī’ti. Taṃ kissa hetu? Adiṭṭhattā, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="195">‘‘Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānanti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānanti, te na aññassa samaṇassa vā brāhmaṇassa <pageBreak edition="T" number="5.0555" /> vā mukhaṃ ullokenti – ‘ayaṃ nūna bhavaṃ jānaṃ jānāti, passaṃ passatī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="196">‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, ayokhīlo vā indakhīlo vā gambhīranemo sunikhāto acalo asampakampī. Puratthimāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi, <alternatives line="228" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">neva saṅkampeyya</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">neva naṃ saṅkampeyya</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">neva naṃ saṅkampeyya</alternative></alternatives>  na sampakampeyya na sampacāleyya; pacchimāya cepi disāya…pe… uttarāya cepi disāya…pe… dakkhiṇāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi, neva saṅkampeyya na sampakampeyya na sampacāleyya. Taṃ kissa hetu? Gambhīrattā, bhikkhave, nemassa sunikhātattā indakhīlassa. Evameva kho, bhikkhave, ye ca kho keci samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānanti…pe… ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānanti, te na aññassa samaṇassa vā brāhmaṇassa vā mukhaṃ ullokenti – ‘ayaṃ nūna bhavaṃ jānaṃ jānāti, passaṃ passatī’ti. Taṃ kissa hetu? Sudiṭṭhattā, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ. Katamesaṃ catunnaṃ? Dukkhassa <pageBreak edition="P" number="5.0445" /> ariyasaccassa…pe… dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.</paragraph>
<paragraph line="197">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="198">10. Vādatthikasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="199" number="1110"> ‘‘Yo <pageBreak edition="V" number="3.0507" /><pageBreak edition="M" number="3.0389" /> hi koci, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānāti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, puratthimāya cepi disāya āgaccheyya samaṇo vā brāhmaṇo vā vādatthiko <pageBreak edition="T" number="5.0556" /> vādagavesī – ‘vādamassa āropessāmī’ti, taṃ vata sahadhammena saṅkampessati vā sampakampessati vā sampacālessati vāti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Pacchimāya cepi disāya…pe… uttarāya cepi disāya…pe… dakkhiṇāya cepi disāya āgaccheyya samaṇo vā brāhmaṇo vā vādatthiko vādagavesī – ‘vādamassa āropessāmī’ti, taṃ vata sahadhammena saṅkampessati vā sampakampessati vā sampacālessati vāti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati.</paragraph>
<paragraph line="200">‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, silāyūpo soḷasa kukkuko. Tassassu aṭṭha kukku heṭṭhā nemaṅgamā, aṭṭha kukku uparinemassa. Puratthimāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi, neva saṅkampeyya na sampakampeyya na sampacāleyya; pacchimāya cepi disāya…pe… uttarāya cepi disāya…pe… dakkhiṇāya cepi disāya āgaccheyya bhusā vātavuṭṭhi, neva saṅkampeyya na sampakampeyya na sampacāleyya. Taṃ kissa hetu? Gambhīrattā, bhikkhave, nemassa sunikhātattā silāyūpassa. Evameva kho, bhikkhave, yo hi koci bhikkhu ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānāti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti; puratthimāya <pageBreak edition="P" number="5.0446" /> cepi disāya āgaccheyya samaṇo vā brāhmaṇo vā vādatthiko vādagavesī ‘vādamassa āropessāmī’ti, taṃ vata sahadhammena saṅkampessati vā sampakampessati vā sampacālessati vāti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Pacchimāya cepi disāya…pe… uttarāya <pageBreak edition="T" number="5.0557" /> cepi disāya…pe… dakkhiṇāya cepi disāya āgaccheyya samaṇo vā brāhmaṇo vā vādatthiko vādagavesī – ‘vādamassa āropessāmī’ti, taṃ vata sahadhammena saṅkampessati vā sampakampessati vā sampacālessati vāti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati. Taṃ kissa hetu? Sudiṭṭhattā, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ. Katamesaṃ catunnaṃ? Dukkhassa ariyasaccassa…pe… dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.</paragraph>
<paragraph line="201">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="V" number="3.0508" />, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Dasamaṃ.</paragraph>
<centered line="202">Sīsapāvanavaggo catuttho.</centered>
<paragraph line="203">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="204">Sīsapā <pageBreak edition="M" number="3.0390" /> khadiro daṇḍo, celā sattisatena ca;</gatha1>
<gathalast line="205">Pāṇā suriyūpamā dvedhā, indakhīlo ca vādinoti.</gathalast>
<title line="206">5. Papātavaggo</title>
<subhead line="207">1. Lokacintāsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="208" number="1111"> Ekaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0558" /> samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe. Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi – ‘‘bhūtapubbaṃ, bhikkhave, aññataro puriso rājagahā nikkhamitvā ‘lokacintaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0447" /> cintessāmī’ti yena sumāgadhā pokkharaṇī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā sumāgadhāya pokkharaṇiyā tīre nisīdi lokacintaṃ cintento. Addasā kho, bhikkhave, so puriso sumāgadhāya pokkharaṇiyā tīre caturaṅginiṃ <alternatives line="236" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">senaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">caturaṅginisenaṃ</alternative></alternatives>  <alternatives line="244" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhisamuḷālaṃ</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">bhisamūlālaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">bhisamūlālaṃ</alternative></alternatives>  pavisantaṃ. Disvānassa etadahosi – ‘ummattosmi nāmāhaṃ, vicetosmi nāmāhaṃ! Yaṃ loke natthi taṃ mayā diṭṭha’’’nti.</paragraph>
<paragraph line="209">‘‘Atha kho so, bhikkhave, puriso nagaraṃ pavisitvā mahājanakāyassa ārocesi – ‘ummattosmi nāmāhaṃ, bhante, vicetosmi nāmāhaṃ, bhante! Yaṃ loke natthi taṃ mayā diṭṭha’’’nti. ‘‘Kathaṃ pana tvaṃ, ambho purisa, ummatto kathaṃ viceto? Kiñca loke natthi yaṃ tayā diṭṭha’’nti? ‘‘Idhāhaṃ, bhante, rājagahā nikkhamitvā ‘lokacintaṃ cintessāmī’ti yena sumāgadhā pokkharaṇī tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā sumāgadhāya pokkharaṇiyā tīre nisīdiṃ lokacintaṃ cintento. Addasaṃ khvāhaṃ, bhante, sumāgadhāya pokkharaṇiyā tīre caturaṅginiṃ senaṃ bhisamuḷālaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0509" /> pavisantaṃ. Evaṃ khvāhaṃ, bhante, ummatto evaṃ viceto. Idañca loke natthi yaṃ mayā <pageBreak edition="T" number="5.0559" /> diṭṭha’’nti. ‘‘Taggha tvaṃ, ambho purisa, ummatto taggha viceto. Idañca loke natthi yaṃ tayā diṭṭha’’nti.</paragraph>
<paragraph line="210">‘‘Taṃ kho pana, bhikkhave, so puriso bhūtaṃyeva addasa, no abhūtaṃ. Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho ahosi. Tasmiṃ kho pana, bhikkhave, saṅgāme devā jiniṃsu, asurā parājiniṃsu. Parājitā <pageBreak edition="M" number="3.0391" /> ca <pageBreak edition="P" number="5.0448" /> kho, bhikkhave, asurā bhītā bhisamuḷālena asurapuraṃ pavisiṃsu devānaṃyeva mohayamānā.</paragraph>
<paragraph line="211">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, mā lokacintaṃ cintetha – ‘sassato loko’ti vā ‘asassato loko’ti vā, ‘antavā loko’ti vā ‘anantavā loko’ti vā, ‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīra’nti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīra’nti vā, ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā. Taṃ kissa hetu? Nesā, bhikkhave, cintā atthasaṃhitā nādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.</paragraph>
<paragraph line="212">‘‘Cintentā kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti cinteyyātha…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti cinteyyātha. Taṃ kissa hetu? Esā, bhikkhave, cintā atthasaṃhitā esā ādibrahmacariyakā esā nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya <pageBreak edition="T" number="5.0560" /> sambodhāya nibbānāya saṃvattati.</paragraph>
<paragraph line="213">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="214">2. Papātasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="215" number="1112"> Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate. Atha kho bhagavā bhikkhū <pageBreak edition="V" number="3.0510" /> āmantesi – ‘‘āyāma, bhikkhave, yena paṭibhānakūṭo tenupasaṅkamissāma divāvihārāyā’’ti. ‘‘Evaṃ, bhante’’ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ. Atha <pageBreak edition="P" number="5.0449" /> kho bhagavā sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ yena paṭibhānakūṭo tenupasaṅkami. Addasā kho aññataro bhikkhu paṭibhānakūṭe mahantaṃ papātaṃ. Disvāna bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘mahā vatāyaṃ, bhante, papāto subhayānako, bhante, papāto. Atthi nu kho, bhante, imamhā papātā añño papāto mahantataro ca bhayānakataro cā’’ti? ‘‘Atthi kho, bhikkhu, imamhā papātā añño papāto mahantataro ca bhayānakataro cā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="216">‘‘Katamo <pageBreak edition="M" number="3.0392" /> pana, bhante, imamhā papātā añño papāto mahantataro ca bhayānakataro cā’’ti? ‘‘Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti, jarāsaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti <pageBreak edition="T" number="5.0561" />, maraṇasaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti. Te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiratā jarāsaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiratā maraṇasaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiratā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiratā jātisaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharonti, jarāsaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharonti, maraṇasaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharonti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharonti. Te jātisaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharitvā jarāsaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharitvā maraṇasaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharitvā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharitvā jātipapātampi papatanti, jarāpapātampi papatanti, maraṇapapātampi papatanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsapapātampi <pageBreak edition="P" number="5.0450" /> papatanti. Te na parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi. ‘Na parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi’’.</paragraph>
<paragraph line="217">‘‘Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānanti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānanti, te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu nābhiramanti, jarāsaṃvattanikesu saṅkhāresu nābhiramanti, maraṇasaṃvattanikesu <pageBreak edition="V" number="3.0511" /> saṅkhāresu nābhiramanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikesu <pageBreak edition="T" number="5.0562" /> saṅkhāresu nābhiramanti. Te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu anabhiratā, jarāsaṃvattanikesu saṅkhāresu anabhiratā, maraṇasaṃvattanikesu saṅkhāresu anabhiratā, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikesu saṅkhāresu anabhiratā, jātisaṃvattanikepi saṅkhāre nābhisaṅkharonti, jarāsaṃvattanikepi saṅkhāre nābhisaṅkharonti, maraṇasaṃvattanikepi saṅkhāre nābhisaṅkharonti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikepi <pageBreak edition="M" number="3.0393" /> saṅkhāre nābhisaṅkharonti. Te jātisaṃvattanikepi saṅkhāre anabhisaṅkharitvā, jarāsaṃvattanikepi saṅkhāre anabhisaṅkharitvā, maraṇasaṃvattanikepi saṅkhāre anabhisaṅkharitvā, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikepi saṅkhāre anabhisaṅkharitvā, jātipapātampi nappapatanti, jarāpapātampi nappapatanti, maraṇapapātampi nappapatanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsapapātampi nappapatanti. Te parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi. ‘Parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi’’.</paragraph>
<paragraph line="218">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="219">3. Mahāpariḷāhasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="220" number="1113"> ‘‘Atthi, bhikkhave, mahāpariḷāho nāma nirayo. Tattha yaṃ kiñci cakkhunā rūpaṃ passati, aniṭṭharūpaññeva passati <pageBreak edition="P" number="5.0451" /> no iṭṭharūpaṃ; akantarūpaññeva passati no kantarūpaṃ; amanāparūpaññeva passati no manāparūpaṃ. Yaṃ kiñci sotena saddaṃ suṇāti…pe… yaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0563" /> kiñci kāyena phoṭṭhabbaṃ phusati…pe… yaṃ kiñci manasā dhammaṃ vijānāti, aniṭṭharūpaññeva vijānāti no iṭṭharūpaṃ; akantarūpaññeva vijānāti no kantarūpaṃ; amanāparūpaññeva vijānāti no manāparūpa’’nti.</paragraph>
<paragraph line="221">Evaṃ vutte aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘mahā vata so, bhante, pariḷāho, sumahā vata so, bhante, pariḷāho! Atthi nu kho, bhante, etamhā pariḷāhā añño pariḷāho <pageBreak edition="V" number="3.0512" /> mahantataro ceva bhayānakataro cā’’ti? ‘‘Atthi kho, bhikkhu, etamhā pariḷāhā añño pariḷāho mahantataro ca bhayānakataro cā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="222">‘‘Katamo pana, bhante, etamhā pariḷāhā añño pariḷāho mahantataro ca bhayānakataro cā’’ti? ‘‘Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ nappajānanti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti…pe… abhiratā…pe… abhisaṅkharonti…pe… abhisaṅkharitvā jātipariḷāhenapi pariḍayhanti, jarāpariḷāhenapi pariḍayhanti, maraṇapariḷāhenapi pariḍayhanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsapariḷāhenapi pariḍayhanti <pageBreak edition="M" number="3.0394" />. Te na parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi. ‘Na parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi’’.</paragraph>
<paragraph line="223">‘‘Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānanti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti <pageBreak edition="T" number="5.0564" /> yathābhūtaṃ pajānanti. Te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu nābhiramanti…pe… anabhiratā…pe… nābhisaṅkharonti…pe… anabhisaṅkharitvā jātipariḷāhenapi na pariḍayhanti, jarāpariḷāhenapi na pariḍayhanti, maraṇapariḷāhenapi na pariḍayhanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsapariḷāhenapi na pariḍayhanti. Te parimuccanti jātiyā jarāya <pageBreak edition="P" number="5.0452" /> maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi. ‘Parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi’’.</paragraph>
<paragraph line="224">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="225">4. Kūṭāgārasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="226" number="1114"> ‘‘Yo hi, <alternatives line="252" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhikkhave</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">yo ca kho bhikkhave</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">yo ca kho bhikkhave</alternative></alternatives> , evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ anabhisamecca…pe… dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ anabhisamecca sammā dukkhassantaṃ karissāmī’ti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati.</paragraph>
<paragraph line="227">‘‘Seyyathāpi <pageBreak edition="V" number="3.0513" />, bhikkhave, yo evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ kūṭāgārassa heṭṭhimaṃ gharaṃ akaritvā uparimaṃ gharaṃ āropessāmī’ti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati; evameva kho, bhikkhave, yo evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ anabhisamecca…pe… dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ anabhisamecca sammā dukkhassantaṃ karissāmī’ti – netaṃ ṭhānaṃ vijjati.</paragraph>
<paragraph line="228">‘‘Yo ca kho, bhikkhave, evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ abhisamecca…pe… dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ abhisamecca sammā dukkhassantaṃ karissāmī’ti – ṭhānametaṃ vijjati.</paragraph>
<paragraph line="229">‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, yo evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ kūṭāgārassa heṭṭhimaṃ gharaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0565" /> karitvā uparimaṃ gharaṃ āropessāmī’ti – ṭhānametaṃ vijjati; evameva kho <pageBreak edition="M" number="3.0395" />, bhikkhave, yo evaṃ vadeyya – ‘ahaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ abhisamecca…pe… dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ ariyasaccaṃ yathābhūtaṃ abhisamecca sammā dukkhassantaṃ karissāmī’ti – ṭhānametaṃ vijjati.</paragraph>
<paragraph line="230">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="P" number="5.0453" />, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="231">5. Vālasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="232" number="1115"> Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ. Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi. Addasā kho āyasmā ānando sambahule licchavikumārake santhāgāre upāsanaṃ karonte, dūratova sukhumena tāḷacchiggaḷena asanaṃ atipātente, poṅkhānupoṅkhaṃ <note>pokhānupokhaṃ (syā. kaṃ.)</note> avirādhitaṃ. Disvānassa etadahosi – ‘‘sikkhitā vatime licchavikumārakā, susikkhitā vatime licchavikumārakā; yatra hi nāma dūratova sukhumena tāḷacchiggaḷena asanaṃ atipātessanti poṅkhānupoṅkhaṃ avirādhita’’nti.</paragraph>
<paragraph line="233">Atha <pageBreak edition="V" number="3.0514" /> kho āyasmā ānando vesāliṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘idhāhaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisiṃ <pageBreak edition="T" number="5.0566" />. Addasaṃ khvāhaṃ, bhante sambahule licchavikumārake santhāgāre upāsanaṃ karonte dūratova sukhumena tāḷacchiggaḷena asanaṃ atipātente poṅkhānupoṅkhaṃ avirādhitaṃ’. Disvāna me etadahosi – ‘‘sikkhitā vatime licchavikumārakā, susikkhitā vatime licchavikumārakā; yatra hi nāma dūratova sukhumena tāḷacchiggaḷena asanaṃ atipātessanti poṅkhānupoṅkhaṃ avirādhita’’nti.</paragraph>
<paragraph line="234">‘‘Taṃ <pageBreak edition="P" number="5.0454" /> kiṃ maññasi, ānanda, katamaṃ nu kho dukkarataraṃ vā durabhisambhavataraṃ vā – yo dūratova sukhumena tāḷacchiggaḷena asanaṃ atipāteyya poṅkhānupoṅkhaṃ avirādhitaṃ, yo vā sattadhā bhinnassa vālassa koṭiyā koṭiṃ paṭivijjheyyā’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, dukkaratarañceva durabhisambhavatarañca yo <pageBreak edition="M" number="3.0396" /> vā <note>yo (sī.)</note> sattadhā bhinnassa vālassa koṭiyā koṭiṃ paṭivijjheyyā’’ti. ‘‘<alternatives line="274" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Atha kho</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">atha kho te</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">atha kho te</alternative></alternatives> , ānanda, duppaṭivijjhataraṃ paṭivijjhanti, ye ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ paṭivijjhanti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ paṭivijjhanti’’.</paragraph>
<paragraph line="235">‘‘Tasmātihānanda, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="236">6. Andhakārasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="237" number="1116"> ‘‘Atthi, bhikkhave, lokantarikā aghā asaṃvutā andhakārā andhakāratimisā, yatthamimesaṃ candimasūriyānaṃ evaṃmahiddhikānaṃ evaṃ mahānubhāvānaṃ ābhāya nānubhontī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="238">Evaṃ vutte aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘mahā vata so, bhante, andhakāro, sumahā vata so, bhante, andhakāro! Atthi <pageBreak edition="T" number="5.0567" /> nu kho, bhante, etamhā andhakārā añño <pageBreak edition="V" number="3.0515" /> andhakāro mahantataro ca bhayānakataro cā’’ti? ‘‘Atthi kho, bhikkhu, etamhā andhakārā añño andhakāro mahantataro ca bhayānakataro cā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="239">‘‘Katamo pana, bhante, etamhā andhakārā añño andhakāro mahantataro ca bhayānakataro cā’’ti? ‘‘Ye hi keci, bhikkhu, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ nappajānanti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī <pageBreak edition="P" number="5.0455" /> paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti…pe… abhiratā…pe… abhisaṅkharonti…pe… abhisaṅkharitvā jātandhakārampi papatanti, jarandhakārampi papatanti, maraṇandhakārampi papatanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsandhakārampi papatanti. Te na parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi. ‘Na parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi’’.</paragraph>
<paragraph line="240">‘‘Ye ca kho keci, bhikkhu, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānanti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānanti, te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu nābhiramanti…pe… anabhiratā…pe… nābhisaṅkharonti…pe… anabhisaṅkharitvā jātandhakārampi nappapatanti <pageBreak edition="M" number="3.0397" />, jarandhakārampi nappapatanti, maraṇandhakārampi nappapatanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsandhakārampi nappapatanti. Te parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi <pageBreak edition="T" number="5.0568" /> dukkhehi domanassehi upāyāsehi. ‘Parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi’’.</paragraph>
<paragraph line="241">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="242">7. Paṭhamachiggaḷayugasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="243" number="1117"> ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, puriso mahāsamudde ekacchiggaḷaṃ yugaṃ pakkhipeyya. Tatrāpissa kāṇo kacchapo. So vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ sakiṃ ummujjeyya. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, api nu kho kāṇo kacchapo vassasatassa vassasatassa <pageBreak edition="V" number="3.0516" /> accayena sakiṃ sakiṃ ummujjanto amusmiṃ ekacchiggaḷe yuge gīvaṃ paveseyyā’’ti? ‘‘Yadi <pageBreak edition="P" number="5.0456" /> nūna, bhante, kadāci karahaci dīghassa addhuno accayenā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="244">‘‘Khippataraṃ kho so, bhikkhave, kāṇo kacchapo vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ sakiṃ ummujjanto amusmiṃ ekacchiggaḷe yuge gīvaṃ paveseyya, na tvevāhaṃ, bhikkhave, sakiṃ <alternatives line="282" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vinipātagatena bālena</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">vinītagatena bahulena</alternative></alternatives>  manussattaṃ vadāmi’’.</paragraph>
<paragraph line="245">Taṃ kissa hetu? Na hettha, bhikkhave, atthi dhammacariyā, samacariyā, kusalakiriyā, puññakiriyā. Aññamaññakhādikā ettha, bhikkhave, vattati dubbalakhādikā. Taṃ kissa hetu? Adiṭṭhattā, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ. Katamesaṃ catunnaṃ? Dukkhassa ariyasaccassa…pe… dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.</paragraph>
<paragraph line="246">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Sattamaṃ.</paragraph>
<subhead line="247">8. Dutiyachiggaḷayugasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="248" number="1118"> ‘‘Seyyathāpi <pageBreak edition="M" number="3.0398" />, bhikkhave, ayaṃ mahāpathavī ekodakā assa. Tatra <pageBreak edition="T" number="5.0569" /> puriso ekacchiggaḷaṃ yugaṃ pakkhipeyya. Tamenaṃ puratthimo vāto pacchimena saṃhareyya, pacchimo vāto puratthimena saṃhareyya, uttaro vāto dakkhiṇena saṃhareyya, dakkhiṇo vāto uttarena saṃhareyya. Tatrassa kāṇo kacchapo. So vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ sakiṃ ummujjeyya. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, api nu kho kāṇo kacchapo vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ sakiṃ ummujjanto <pageBreak edition="P" number="5.0457" /> amusmiṃ ekacchiggaḷe yuge gīvaṃ paveseyyā’’ti? ‘‘Adhiccamidaṃ, bhante, yaṃ so kāṇo kacchapo vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ sakiṃ ummujjanto amusmiṃ ekacchiggaḷe yuge gīvaṃ paveseyyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="249">‘‘Evaṃ adhiccamidaṃ, bhikkhave, yaṃ manussattaṃ labhati. Evaṃ adhiccamidaṃ, bhikkhave, yaṃ tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho. Evaṃ adhiccamidaṃ, bhikkhave, yaṃ tathāgatappavedito <pageBreak edition="V" number="3.0517" /> dhammavinayo loke dibbati. <alternatives line="290" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Tassidaṃ</alternative><alternative source-abbr="?" source="unknown">tayidaṃ</alternative></alternatives> , bhikkhave, manussattaṃ laddhaṃ, tathāgato loke uppanno arahaṃ sammāsambuddho, tathāgatappavedito ca dhammavinayo loke dibbati.</paragraph>
<paragraph line="250">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="251">9. Paṭhamasinerupabbatarājasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="252" number="1119"> ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, puriso sinerussa pabbatarājassa satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhipeyya. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave <pageBreak edition="T" number="5.0570" />, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yā vā <note>yā ca</note> satta muggamatti<alternatives line="301" extra=" saṃ. ni. 2.84" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">yo pāsāṇasakkharā upanikkhittā, yo vā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">yo ca</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">yo ca</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">yo ca</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">yo ca</alternative></alternatives>  sinerupabbatarājā’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ – sinerupabbatarājā; appamattikā satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā. Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti sinerupabbatarājānaṃ upanidhāya satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā’’ti. ‘‘Evameva <pageBreak edition="P" number="5.0458" /> kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa <pageBreak edition="M" number="3.0399" /> abhisametāvino etadeva bahutaraṃ dukkhaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattakaṃ avasiṭṭhaṃ. Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti, purimaṃ dukkhakkhandhaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya yadidaṃ sattakkhattuparamatā; yo ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānāti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti’’.</paragraph>
<paragraph line="253">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="254">10. Dutiyasinerupabbatarājasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="255" number="1120"> ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, sinerupabbatarājāyaṃ parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya, ṭhapetvā satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yaṃ vā sinerussa pabbatarājassa parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ, yā vā satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā <pageBreak edition="V" number="3.0518" /> avasiṭṭhā’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ sinerussa pabbatarājassa yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattikā satta <pageBreak edition="T" number="5.0571" /> muggamattiyo pāsāṇasakkharā avasiṭṭhā. Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti sinerussa pabbatarājassa parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā avasiṭṭhā’’ti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa abhisametāvino etadeva bahutaraṃ dukkhaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0459" /> yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattakaṃ avasiṭṭhaṃ. Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti, purimaṃ dukkhakkhandhaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya yadidaṃ sattakkhattuparamatā; yo ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānāti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti’’.</paragraph>
<paragraph line="256">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Dasamaṃ.</paragraph>
<centered line="257">Papātavaggo pañcamo.</centered>
<paragraph line="258">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="259">Cintā papāto pariḷāho, kūṭaṃ vālandhakāro ca;</gatha1>
<gathalast line="260">Chiggaḷena ca dve vuttā, sineru apare duveti.</gathalast>
<title line="261">6. Abhisamayavaggo</title>
<subhead line="262">1. Nakhasikhasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="263" number="1121"> Atha <pageBreak edition="T" number="5.0572" /><pageBreak edition="M" number="3.0400" /> kho bhagavā parittaṃ nakhasikhāyaṃ paṃsuṃ āropetvā bhikkhū āmantesi – ‘‘taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yo vāyaṃ mayā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito, ayaṃ vā mahāpathavī’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ yadidaṃ – mahāpathavī; appamattakāyaṃ bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito. Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na <pageBreak edition="V" number="3.0519" /> upeti, kalabhāgampi na upeti mahāpathaviṃ upanidhāya bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito’’ti. ‘‘Evameva <pageBreak edition="P" number="5.0460" /> kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa abhisametāvino etadeva bahutaraṃ dukkhaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattakaṃ avasiṭṭhaṃ. Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti purimaṃ dukkhakkhandhaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya yadidaṃ sattakkhattuparamatā; yo ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānāti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti’’.</paragraph>
<paragraph line="264">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="265">2. Pokkharaṇīsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="266" number="1122"> ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, pokkharaṇī paññāsayojanāni āyāmena, paññāsayojanāni vitthārena, paññāsayojanāni ubbedhena, puṇṇā udakassa samatittikā kākapeyyā. Tato puriso kusaggena <pageBreak edition="T" number="5.0573" /> udakaṃ uddhareyya. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yaṃ vā kusaggena ubbhataṃ, yaṃ vā pokkharaṇiyā udaka’’nti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ – pokkharaṇiyā udakaṃ; appamattakaṃ kusaggena udakaṃ ubbhataṃ. Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti pokkharaṇiyā udakaṃ upanidhāya kusaggena udakaṃ ubbhata’’nti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa…pe… yogo karaṇīyo’’ti. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="267">3. Paṭhamasaṃbhejjasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="268" number="1123"> ‘‘Seyyathāpi <pageBreak edition="M" number="3.0401" />, bhikkhave, yatthimā mahānadiyo saṃsandanti samenti, seyyathidaṃ – gaṅgā, yamunā, aciravatī, sarabhū, mahī, tato puriso dve vā tīṇi vā udakaphusitāni uddhareyya. Taṃ <pageBreak edition="P" number="5.0461" /> kiṃ maññatha, bhikkhave katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatāni, yaṃ vā saṃbhejjaudaka’’nti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ – saṃbhejjaudakaṃ; appamattakāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatāni. Saṅkhampi na upenti <pageBreak edition="V" number="3.0520" />, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti saṃbhejjaudakaṃ upanidhāya dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatānī’’ti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa…pe… yogo karaṇīyo’’ti. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="269">4. Dutiyasaṃbhejjasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="270" number="1124"> ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, yatthimā mahānadiyo saṃsandanti samenti, seyyathidaṃ – gaṅgā, yamunā, aciravatī, sarabhū, mahī, taṃ udakaṃ parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya, ṭhapetvā dve vā tīṇi vā udakaphusitāni <pageBreak edition="T" number="5.0574" />. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yaṃ vā saṃbhejjaudakaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ, yāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhānī’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ saṃbhejjaudakaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattakāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhāni. Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti saṃbhejjaudakaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhānī’’ti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa…pe… yogo karaṇīyo’’ti. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="271">5. Paṭhamamahāpathavīsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="272" number="1125"> ‘‘Seyyathāpi <pageBreak edition="P" number="5.0462" />, bhikkhave, puriso mahāpathaviyā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhipeyya. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yā vā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhittā, ayaṃ vā mahāpathavī’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ – mahāpathavī; appamattikā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhittā. Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti mahāpathaviṃ upanidhāya satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā upanikkhittā’’ti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa…pe… yogo karaṇīyo’’ti. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="273">6. Dutiyamahāpathavīsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="274" number="1126"> ‘‘Seyyathāpi <pageBreak edition="V" number="3.0521" /><pageBreak edition="M" number="3.0402" />, bhikkhave, mahāpathavī parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya ṭhapetvā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yaṃ vā mahāpathaviyā parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0575" />, yā vā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā avasiṭṭhā’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ mahāpathaviyā yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattikā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā avasiṭṭhā. Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti mahāpathaviyā parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā avasiṭṭhā’’ti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa…pe… yogo karaṇīyo’’ti. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="275">7. Paṭhamamahāsamuddasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="276" number="1127"> ‘‘Seyyathāpi <pageBreak edition="P" number="5.0463" />, bhikkhave, puriso mahāsamuddato dve vā tīṇi vā udakaphusitāni uddhareyya. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatāni, yaṃ vā mahāsamudde udaka’’nti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ – mahāsamudde udakaṃ; appamattakāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatāni. Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti mahāsamudde udakaṃ upanidhāya dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatānī’’ti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa…pe… yogo karaṇīyo’’ti. Sattamaṃ.</paragraph>
<subhead line="277">8. Dutiyamahāsamuddasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="278" number="1128"> ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, mahāsamudde udakaṃ <alternatives line="309" extra=" saṃ. ni. 2.81" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">parikkhayaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">mahāsamuddo parikkhayaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">mahāsamuddo parikkhayaṃ</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">mahāsamuddo parikkhayaṃ</alternative></alternatives>  pariyādānaṃ gaccheyya ṭhapetvā dve vā tīṇi vā udakaphusitāni. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yaṃ vā mahāsamudde udakaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0576" /> parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ, yāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhānī’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ mahāsamudde udakaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattakāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhāni. Saṅkhampi <pageBreak edition="V" number="3.0522" /> na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti mahāsamudde udakaṃ parikkhīṇaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0403" /> pariyādinnaṃ upanidhāya dve vā tīṇi vā udakaphusitāni avasiṭṭhānī’’ti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa…pe… yogo karaṇīyo’’ti. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="279">9. Paṭhamapabbatūpamasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="280" number="1129"> ‘‘Seyyathāpi <pageBreak edition="P" number="5.0464" />, bhikkhave, puriso himavato pabbatarājassa satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhipeyya. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yā vā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā, ayaṃ vā himavā pabbatarājā’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ – himavā pabbatarājā; appamattikā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā. Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti himavantaṃ pabbatarājānaṃ upanidhāya satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā’’ti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa…pe… yogo karaṇīyo’’ti. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="281">10. Dutiyapabbatūpamasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="282" number="1130"> ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, himavā pabbatarājā parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya, ṭhapetvā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yaṃ vā himavato pabbatarājassa <pageBreak edition="T" number="5.0577" /> parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ, yā vā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā avasiṭṭhā’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ himavato pabbatarājassa yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattikā satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā avasiṭṭhā. Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti himavato pabbatarājassa parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya satta sāsapamattiyo pāsāṇasakkharā avasiṭṭhā’’ti. ‘‘Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa abhisametāvino etadeva bahutaraṃ dukkhaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0465" /> yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattakaṃ avasiṭṭhaṃ. Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti purimaṃ dukkhakkhandhaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya <pageBreak edition="V" number="3.0523" /> yadidaṃ sattakkhattuparamatā; yo ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānāti…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti’’.</paragraph>
<paragraph line="283">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="M" number="3.0404" />, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Dasamaṃ.</paragraph>
<centered line="284">Abhisamayavaggo chaṭṭho.</centered>
<paragraph line="285">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="286">Nakhasikhā pokkharaṇī, saṃbhejja apare duve;</gatha1>
<gathalast line="287">Pathavī dve samuddā dve, dvemā ca pabbatūpamāti.</gathalast>
<title line="288">7. Paṭhamaāmakadhaññapeyyālavaggo</title>
<subhead line="289">1. Aññatrasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="290" number="1131"> Atha <pageBreak edition="T" number="5.0578" /> kho bhagavā parittaṃ nakhasikhāyaṃ paṃsuṃ āropetvā bhikkhū āmantesi – ‘‘taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yo vāyaṃ mayā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito, ayaṃ vā mahāpathavī’’ti? ‘‘Etadeva <pageBreak edition="P" number="5.0466" />, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ – mahāpathavī; appamattakāyaṃ bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito. Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti mahāpathaviṃ upanidhāya bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito’’ti.</paragraph>
<paragraph line="291">‘‘Evameva kho, bhikkhave, appamattakā te sattā ye manussesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye aññatra <alternatives line="317" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">manussehi</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">manussesu</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">manussesu</alternative></alternatives>  paccājāyanti. Taṃ kissa hetu? Adiṭṭhattā, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ. Katamesaṃ catunnaṃ? Dukkhassa ariyasaccassa…pe… dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa’’.</paragraph>
<paragraph line="292">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="V" number="3.0524" />, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="293">2. Paccantasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="294" number="1132"> Atha kho bhagavā parittaṃ nakhasikhāyaṃ paṃsuṃ āropetvā bhikkhū āmantesi – ‘‘taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yo vāyaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0405" /> mayā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito, ayaṃ vā mahāpathavī’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ – mahāpathavī; appamattakāyaṃ bhagavatā <pageBreak edition="T" number="5.0579" /> paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito. Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti mahāpathaviṃ upanidhāya bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito’’ti.</paragraph>
<paragraph line="295">‘‘Evameva kho, bhikkhave, appamattakā te sattā ye majjhimesu janapadesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye paccantimesu janapadesu paccājāyanti aviññātāresu <alternatives line="325" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">milakkhesu</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">milakkhūsu</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">milakkhūsu</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">milakkhūsu</alternative></alternatives>  …pe…. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="296">3. Paññāsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="297" number="1133"> … ‘‘Evameva <pageBreak edition="P" number="5.0467" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye pana ariyena paññācakkhunā samannāgatā; atha kho eteva bahutarā sattā ye avijjāgatā sammuḷhā…pe…. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="298">4. Surāmerayasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="299" number="1134"> … ‘‘Evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye surāmerayamajjappamādaṭṭhānā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye surāmerayamajjappamādaṭṭhānā apaṭiviratā…pe…. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="300">5. Odakasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="301" number="1135"> … <pageBreak edition="V" number="3.0525" /> ‘‘Evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye thalajā; atha kho eteva bahutarā sattā ye udakajā. Taṃ kissa hetu…pe…. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="302">6. Matteyyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="303" number="1136"> … ‘‘Evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye matteyyā; atha kho eteva bahutarā sattā ye amatteyyā…pe…. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="304">7. Petteyyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="305" number="1137"> … ‘‘Evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye petteyyā; atha kho eteva bahutarā sattā ye apetteyyā…pe…. Sattamaṃ.</paragraph>
<subhead line="306">8. Sāmaññasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="307" number="1138"> … ‘‘Evameva <pageBreak edition="M" number="3.0406" /><pageBreak edition="P" number="5.0468" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye sāmaññā; atha kho eteva bahutarā sattā ye asāmaññā…pe…. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="308">9. Brahmaññasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="309" number="1139"> … ‘‘Evameva <pageBreak edition="T" number="5.0580" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye brahmaññā; atha kho eteva bahutarā sattā ye abrahmaññā…pe…. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="310">10. Pacāyikasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="311" number="1140"> … ‘‘Evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye kule <pageBreak edition="V" number="3.0526" /> jeṭṭhāpacāyino; atha kho eteva bahutarā sattā ye <alternatives line="333" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kule ajeṭṭhāpacāyinoti</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">akule jeṭṭhāpacāyinoti</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">akule jeṭṭhāpacāyinoti</alternative></alternatives>  …pe…. Dasamaṃ.</paragraph>
<centered line="312">Paṭhamaāmakadhaññapeyyālavaggo sattamo.</centered>
<paragraph line="313">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="314">Aññatra paccantaṃ paññā, surāmerayaodakā;</gatha1>
<gathalast line="315">Matteyya petteyyā cāpi, sāmaññaṃ brahmapacāyikanti.</gathalast>
<title line="316">8. Dutiyaāmakadhaññapeyyālavaggo</title>
<subhead line="317">1. Pāṇātipātasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="318" number="1141"> …Pe… ‘‘evameva <pageBreak edition="T" number="5.0581" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye pāṇātipātā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye pāṇātipātā appaṭiviratā. Taṃ kissa hetu? …Pe…. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="319">2. Adinnādānasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="320" number="1142"> …Pe… ‘‘evameva <pageBreak edition="M" number="3.0407" /><pageBreak edition="P" number="5.0469" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye adinnādānā <pageBreak edition="V" number="3.0527" /> paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye adinnādānā appaṭiviratā…pe…. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="321">3. Kāmesumicchācārasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="322" number="1143"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye kāmesumicchācārā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye kāmesumicchācārā appaṭiviratā…pe…. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="323">4. Musāvādasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="324" number="1144"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye musāvādā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye musāvādā appaṭiviratā…pe…. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="325">5. Pesuññasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="326" number="1145"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye pisuṇāya vācāya paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye pisuṇāya vācāya appaṭiviratā…pe…. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="327">6. Pharusavācāsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="328" number="1146"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye pharusāya vācāya paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye pharusāya vācāya appaṭiviratā…pe…. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="329">7. Samphappalāpasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="330" number="1147"> …Pe… ‘‘evameva <pageBreak edition="T" number="5.0582" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye samphappalāpā <pageBreak edition="V" number="3.0528" /> paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye samphappalāpā appaṭiviratā…pe…. Sattamaṃ.</paragraph>
<subhead line="331">8. Bījagāmasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="332" number="1148"> …Pe… ‘‘evameva <pageBreak edition="M" number="3.0408" /><pageBreak edition="P" number="5.0470" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye <alternatives line="341" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bījagāmabhūtagāmasamārambhā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">bījagāmabhūtagāmasamārabbhā</alternative></alternatives>  paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye bījagāmabhūtagāmasamārambhā appaṭiviratā…pe…. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="333">9. Vikālabhojanasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="334" number="1149"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye vikālabhojanā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye vikālabhojanā appaṭiviratā…pe…. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="335">10. Gandhavilepanasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="336" number="1150"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye mālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye mālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā appaṭiviratā…pe…. Dasamaṃ.</paragraph>
<centered line="337">Dutiyaāmakadhaññapeyyālavaggo aṭṭhamo.</centered>
<paragraph line="338">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="339">Pāṇaṃ adinnaṃ kāmesu, musāvādañca pesuññaṃ;</gatha1>
<gathalast line="340">Pharusaṃ samphappalāpaṃ, bījañca vikālaṃ gandhanti.</gathalast>
<title line="341">9. Tatiyaāmakadhaññapeyyālavaggo</title>
<subhead line="342">1. Naccagītasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="343" number="1151"> …Pe… <pageBreak edition="V" number="3.0529" />.</paragraph>
<paragraph line="344">‘‘Evameva <pageBreak edition="T" number="5.0583" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye naccagītavāditavisūkadassanā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā <pageBreak edition="P" number="5.0471" /> sattā ye naccagītavāditavisūkadassanā appaṭiviratā. Taṃ kissa hetu…pe…. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="345">2. Uccāsayanasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="346" number="1152"> …Pe… ‘‘evameva <pageBreak edition="M" number="3.0409" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye uccāsayanamahāsayanā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye uccāsayanamahāsayanā appaṭiviratā…pe…. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="347">3. Jātarūparajatasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="348" number="1153"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye jātarūparajatapaṭiggahaṇā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye jātarūparajatapaṭiggahaṇā appaṭiviratā…pe…. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="349">4. Āmakadhaññasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="350" number="1154"> …Pe… <pageBreak edition="V" number="3.0530" /> ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye āmakadhaññapaṭiggahaṇā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye āmakadhaññapaṭiggahaṇā appaṭiviratā…pe…. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="351">5. Āmakamaṃsasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="352" number="1155"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye āmakamaṃsapaṭiggahaṇā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye āmakamaṃsapaṭiggahaṇā appaṭiviratā…pe…. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="353">6. Kumārikasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="354" number="1156"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye <alternatives line="349" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">itthikumārikapaṭiggahaṇā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">itthikumārikāpaṭiggahaṇā</alternative></alternatives>  paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye itthikumārikapaṭiggahaṇā appaṭiviratā…pe…. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="355">7. Dāsidāsasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="356" number="1157"> …Pe… ‘‘evameva <pageBreak edition="T" number="5.0584" /><pageBreak edition="P" number="5.0472" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye <alternatives line="357" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dāsidāsapaṭiggahaṇā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dāsīdāsapaṭiggahaṇā</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">dāsīdāsapaṭiggahaṇā</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">dāsīdāsapaṭiggahaṇā</alternative></alternatives>  paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye dāsidāsapaṭiggahaṇā appaṭiviratā…pe…. Sattamaṃ.</paragraph>
<subhead line="357">8. Ajeḷakasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="358" number="1158"> …Pe… ‘‘evameva <pageBreak edition="M" number="3.0410" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye ajeḷakapaṭiggahaṇā <pageBreak edition="V" number="3.0531" /> paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye ajeḷakapaṭiggahaṇā appaṭiviratā…pe…. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="359">9. Kukkuṭasūkarasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="360" number="1159"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye kukkuṭasūkarapaṭiggahaṇā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye kukkuṭasūkarapaṭiggahaṇā appaṭiviratā…pe…. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="361">10. Hatthigavassasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="362" number="1160"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye <alternatives line="365" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">hatthigavassavaḷavapaṭiggahaṇā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">hatthigavassavaḷavāpaṭiggahaṇā</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">hatthigavassavaḷavāpaṭiggahaṇā</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">hatthigavassavaḷavāpaṭiggahaṇā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">hatthigavassavaḷavāpaṭiggahaṇā</alternative></alternatives>  paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye hatthigavassavaḷavapaṭiggahaṇā appaṭiviratā…pe…. Dasamaṃ.</paragraph>
<centered line="363">Tatiyaāmakadhaññapeyyālavaggo navamo.</centered>
<paragraph line="364">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="365">Naccaṃ sayanaṃ rajataṃ, dhaññaṃ maṃsaṃ kumārikā;</gatha1>
<gathalast line="366">Dāsī ajeḷakañceva, kukkuṭasūkarahatthīti.</gathalast>
<title line="367">10. Catutthaāmakadhaññapeyyālavaggo</title>
<subhead line="368">1. Khettavatthusuttaṃ</subhead>
<paragraph line="369" number="1161"> …Pe… <pageBreak edition="V" number="3.0532" /> ‘‘evameva <pageBreak edition="P" number="5.0473" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye khettavatthupaṭiggahaṇā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye khettavatthupaṭiggahaṇā appaṭiviratā…pe…. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="370">2. Kayavikkayasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="371" number="1162"> …Pe… ‘‘evameva <pageBreak edition="T" number="5.0585" /><pageBreak edition="M" number="3.0411" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye kayavikkayā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye kayavikkayā appaṭiviratā…pe…. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="372">3. Dūteyyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="373" number="1163"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye dūteyyapahinagamanānuyogā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye dūteyyapahinagamanānuyogā appaṭiviratā…pe…. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="374">4. Tulākūṭasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="375" number="1164"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye tulākūṭakaṃsakūṭamānakūṭā paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye tulākūṭakaṃsakūṭamānakūṭā appaṭiviratā…pe…. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="376">5. Ukkoṭanasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="377" number="1165"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye <alternatives line="373" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ukkoṭanavañcananikatisāciyogā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ukkoṭanavañcananikatisāviyogā</alternative><alternative source-abbr="kaṃ." source="kaṃ.">ukkoṭanavañcananikatisāviyogā</alternative><alternative source-abbr="pī." source="pali text society">ukkoṭanavañcananikatisāviyogā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ukkoṭanavañcananikatisāviyogā</alternative></alternatives> <pageBreak edition="V" number="3.0533" /> paṭiviratā; atha kho eteva bahutarā sattā ye ukkoṭanavañcananikatisāciyogā appaṭiviratā…pe…. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="378">6-11. Chedanādisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="379" number="1166-1171"> …Pe… evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye <alternatives line="381" extra="null" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">chedanavadhabandhanaviparāmosaālopasahasākārā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sāhasākārā</alternative></alternatives>  paṭiviratā <pageBreak edition="P" number="5.0474" />; atha kho eteva bahutarā sattā ye chedanavadhabandhanaviparāmosaālopasahasākārā appaṭiviratā <pageBreak edition="T" number="5.0586" />. Taṃ kissa hetu? Adiṭṭhattā bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ. Katamesaṃ catunnaṃ? Dukkhassa ariyasaccassa…pe… dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa’’.</paragraph>
<paragraph line="380">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo…pe… ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Ekādasamaṃ.</paragraph>
<centered line="381">Catutthaāmakadhaññapeyyālavaggo dasamo.</centered>
<paragraph line="382">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="383">Khettaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0412" /> kāyaṃ dūteyyañca, tulākūṭaṃ ukkoṭanaṃ;</gatha1>
<gathalast line="384">Chedanaṃ vadhabandhanaṃ, viparālopaṃ sāhasanti.</gathalast>
<title line="385">11. Pañcagatipeyyālavaggo</title>
<subhead line="386">1. Manussacutinirayasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="387" number="1172"> Atha kho bhagavā parittaṃ nakhasikhāyaṃ paṃsuṃ āropetvā bhikkhū āmantesi – ‘‘taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, katamaṃ nu kho bahutaraṃ – yo vāyaṃ mayā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito, ayaṃ vā mahāpathavī’’ti? ‘‘Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ – mahāpathavī; appamattakāyaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0534" /> bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito. Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti mahāpathaviṃ upanidhāya bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito’’ti. Evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye manussā cutā manussesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye manussā cutā niraye paccājāyanti…pe…. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="388">2. Manussacutitiracchānasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="389" number="1173"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye manussā cutā manussesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye manussā cutā tiracchānayoniyā paccājāyanti…pe…. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="390">3. Manussacutipettivisayasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="391" number="1174"> …Pe… ‘‘evameva <pageBreak edition="P" number="5.0475" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye manussā cutā manussesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye manussā cutā pettivisaye paccājāyanti…pe…. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="392">4-5-6. Manussacutidevanirayādisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="393" number="1175-1177"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye manussā cutā devesu paccājāyanti; atha kho eteva <pageBreak edition="T" number="5.0587" /> bahutarā sattā ye <pageBreak edition="M" number="3.0413" /> manussā cutā niraye paccājāyanti…pe… tiracchānayoniyā paccājāyanti…pe… pettivisaye paccājāyanti…pe…. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="394">7-9. Devacutinirayādisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="395" number="1178-1180"> …Pe… <pageBreak edition="V" number="3.0535" /> ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye devā cutā devesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye devā cutā niraye paccājāyanti…pe… tiracchānayoniyā paccājāyanti…pe… pettivisaye paccājāyanti…pe…. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="396">10-12. Devamanussanirayādisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="397" number="1181-1183"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye devā cutā manussesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye devā cutā niraye paccājāyanti…pe… tiracchānayoniyā paccājāyanti…pe… pettivisaye paccājāyanti…pe…. Dvādasamaṃ.</paragraph>
<subhead line="398">13-15. Nirayamanussanirayādisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="399" number="1184-1186"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye nirayā cutā manussesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye nirayā cutā niraye paccājāyanti…pe… tiracchānayoniyā paccājāyanti…pe… pettivisaye paccājāyanti…pe…. Pannarasamaṃ.</paragraph>
<subhead line="400">16-18. Nirayadevanirayādisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="401" number="1187-1189"> …Pe… ‘‘evameva <pageBreak edition="P" number="5.0476" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye nirayā cutā devesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye nirayā cutā niraye paccājāyanti…pe… tiracchānayoniyā paccājāyanti…pe… pettivisaye paccājāyanti…pe…. Aṭṭhārasamaṃ.</paragraph>
<subhead line="402">19-21. Tiracchānamanussanirayādisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="403" number="1190-1192"> …Pe… <pageBreak edition="V" number="3.0536" /> ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye tiracchānayoniyā cutā manussesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā <pageBreak edition="T" number="5.0588" /> ye tiracchānayoniyā cutā niraye paccājāyanti…pe… tiracchānayoniyā <pageBreak edition="M" number="3.0414" /> paccājāyanti…pe… pettivisaye paccājāyanti…pe…. Ekavīsatimaṃ.</paragraph>
<subhead line="404">22-24. Tiracchānadevanirayādisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="405" number="1193-1195"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye tiracchānayoniyā cutā devesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye tiracchānayoniyā cutā niraye paccājāyanti…pe… tiracchānayoniyā paccājāyanti…pe… pettivisaye paccājāyanti…pe…. Catuvīsatimaṃ.</paragraph>
<subhead line="406">25-27. Pettimanussanirayādisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="407" number="1196-1198"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye pettivisayā cutā manussesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye pettivisayā cutā niraye paccājāyanti…pe… tiracchānayoniyā paccājāyanti…pe… pettivisaye paccājāyanti…pe…. Sattavīsatimaṃ.</paragraph>
<subhead line="408">28-29. Pettidevanirayādisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="409" number="1199-1200"> …Pe… ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye pettivisayā cutā devesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye pettivisayā cutā niraye paccājāyanti…pe… evameva <pageBreak edition="P" number="5.0477" /> kho, bhikkhave, appakā te sattā ye pettivisayā cutā devesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye pettivisayā cutā tiracchānayoniyā paccājāyanti…pe…. Ekūnatiṃsatimaṃ.</paragraph>
<subhead line="410">30. Pettidevapettivisayasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="411" number="1201"> …Pe… <pageBreak edition="V" number="3.0537" /> ‘‘evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye pettivisayā cutā devesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye pettivisayā cutā pettivisaye paccājāyanti. Taṃ kissa hetu? Adiṭṭhattā bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ. Katamesaṃ catunnaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0589" />? Dukkhassa ariyasaccassa, dukkhasamudayassa ariyasaccassa, dukkhanirodhassa ariyasaccassa, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa’’.</paragraph>
<paragraph line="412">‘‘Tasmātiha <pageBreak edition="M" number="3.0415" />, bhikkhave, ‘idaṃ dukkha’nti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo’’ti. Idamavoca bhagavā. Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti. Tiṃsatimaṃ.</paragraph>
<centered line="413">Pañcagatipeyyālavaggo ekādasamo.</centered>
<paragraph line="414">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="415">Manussato cutā chāpi, devā cutā nirayato;</gatha1>
<gathalast line="416">Tiracchānapettivisayā, tiṃsamatto gativaggoti.</gathalast>
<centered line="417">Saccasaṃyuttaṃ dvādasamaṃ.</centered>
<centered line="418">Mahāvaggo pañcamo.</centered>
<paragraph line="419">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="420">Maggabojjhaṅgaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0478" /> satiyā, indriyaṃ sammappadhānaṃ;</gatha1>
<gatha2 line="421">Baliddhipādānuruddhā, jhānānāpānasaṃyutaṃ;</gatha2>
<gathalast line="422">Sotāpatti saccañcāti, mahāvaggoti vuccatīti.</gathalast>
<centered line="423">Mahāvaggasaṃyuttapāḷi niṭṭhitā.</centered>
</body>
</document>