<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0305m.mul8.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/samyuttanikaya/mahavaggapali/9. jhanasamyuttam.xml</archivePath>
    <baseFileName>9. jhanasamyuttam</baseFileName>
    <titlePath>9. Jhānasaṃyuttaṃ - Mahāvaggapāḷi - Saṃyuttanikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
    <versions>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">9. Jhānasaṃyuttaṃ</chapter>
    <title line="2">1. Gaṅgāpeyyālavaggo</title>
    <subhead line="3">1-12. Jhānādisuttadvādasakaṃ</subhead>
    <paragraph line="4" number="923-934"> Sāvatthinidānaṃ <pageBreak edition="T" number="5.0392" /><pageBreak edition="V" number="3.0378" /><pageBreak edition="M" number="3.0268" /><pageBreak edition="P" number="5.0307" /> ‘‘cattāro me, bhikkhave, jhānā. Katame cattāro? Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti – ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Ime kho, bhikkhave, cattāro jhānā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="5">‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā; evameva kho, bhikkhave, bhikkhu cattāro <pageBreak edition="P" number="5.0308" /> jhāne bhāvento cattāro jhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro. Kathañca, bhikkhave, bhikkhu cattāro jhāne bhāvento cattāro jhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro? Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja <pageBreak edition="T" number="5.0393" /> viharati. Vitakkavicārānaṃ vūpasamā…pe… dutiyaṃ jhānaṃ…pe… <pageBreak edition="V" number="3.0379" /> tatiyaṃ jhānaṃ…pe… catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu cattāro jhāne bhāvento cattāro jhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro’’ti. Dvādasamaṃ.</paragraph>
    <centered line="6">Gaṅgāpeyyālavaggo paṭhamo.</centered>
    <paragraph line="7">Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha1 line="8">Cha <pageBreak edition="M" number="3.0269" /> pācīnato ninnā, cha ninnā ca samuddato;</gatha1>
    <gathalast line="9">Dvete cha dvādasa honti, vaggo tena pavuccatīti.</gathalast>
    <centered line="10">Appamādavaggo vitthāretabbo.</centered>
    <paragraph line="11">Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha1 line="12">Tathāgataṃ padaṃ kūṭaṃ, mūlaṃ sāro ca vassikaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="13">Rājā candimasūriyā, vatthena dasamaṃ padanti.</gathalast>
    <centered line="14">Balakaraṇīyavaggo vitthāretabbo.</centered>
    <paragraph line="15">Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha1 line="16">Balaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0380" /><pageBreak edition="P" number="5.0309" /> bījañca nāgo ca, rukkho kumbhena sūkiyā;</gatha1>
    <gathalast line="17">Ākāsena ca dve meghā, nāvā āgantukā nadīti.</gathalast>
    <centered line="18">Esanāvaggo vitthāretabbo.</centered>
    <paragraph line="19">Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha1 line="20">Esanā vidhā āsavo, bhavo ca dukkhatā tisso;</gatha1>
    <gathalast line="21">Khilaṃ malañca nīgho ca, vedanā taṇhā tasinā cāti.</gathalast>
    <title line="22">5. Oghavaggo</title>
    <subhead line="23">1-10. Oghādisuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="24" number="967-976"> ‘‘Pañcimāni, bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni. Katamāni pañca? Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā – imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni <pageBreak edition="M" number="3.0270" /> saṃyojanāni. Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya cattāro jhānā bhāvetabbā. Katame cattāro? Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ…pe… <pageBreak edition="V" number="3.0381" /> tatiyaṃ jhānaṃ…pe… catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Imesaṃ <pageBreak edition="P" number="5.0310" /> kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ime cattāro jhānā bhāvetabbā’’ti vitthāretabbaṃ. Dasamaṃ. (Yathā maggasaṃyuttaṃ tathā vitthāretabbaṃ).</paragraph>
    <centered line="25">Oghavaggo pañcamo.</centered>
    <paragraph line="26">Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha1 line="27">Ogho yogo upādānaṃ, ganthā anusayena ca;</gatha1>
    <gathalast line="28">Kāmaguṇā nīvaraṇā, khandhā oruddhambhāgiyāti.</gathalast>
    <centered line="29">Jhānasaṃyuttaṃ navamaṃ.</centered>
  </content>
</document>