<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m9.mul3.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/patthanapali-3/4. sannojanagocchakam.xml</archivePath>
    <baseFileName>4. sannojanagocchakam</baseFileName>
    <titlePath>4. Saññojanagocchakaṃ - Paṭṭhānapāḷi-3 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
    <versions>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">4. Saññojanagocchakaṃ</chapter>
    <title line="2">20. Saññojanadukaṃ</title>
    <title line="3">1. Paṭiccavāro</title>
    <title line="4">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="5">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="6">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="7" number="1"> Saññojanaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0209" /><pageBreak edition="V" number="3.0254" /> dhammaṃ paṭicca saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – kāmarāgasaññojanaṃ paṭicca diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ, kāmarāgasaññojanaṃ paṭicca sīlabbataparāmāsasaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ, kāmarāgasaññojanaṃ paṭicca mānasaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ, kāmarāgasaññojanaṃ paṭicca avijjāsaññojanaṃ, paṭighasaññojanaṃ paṭicca issāsaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ, paṭighasaññojanaṃ paṭicca macchariyasaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ, paṭighasaññojanaṃ paṭicca avijjāsaññojanaṃ, mānasaññojanaṃ paṭicca bhavarāgasaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ, bhavarāgasaññojanaṃ paṭicca avijjāsaññojanaṃ, vicikicchāsaññojanaṃ paṭicca avijjāsaññojanaṃ. (1)</paragraph>
    <paragraph line="8">Saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca nosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojane paṭicca sampayuttakā khandhā cittasamuṭṭhānañca <pageBreak edition="T" number="3.0242" /> rūpaṃ. (2)</paragraph>
    <paragraph line="9">Saññojanaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0255" /> dhammaṃ paṭicca saññojano ca nosaññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – kāmarāgasaññojanaṃ paṭicca diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ sampayuttakā ca khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ (cakkaṃ bandhitabbaṃ). (3)</paragraph>
    <paragraph line="10" number="2"> Nosaññojanaṃ dhammaṃ paṭicca nosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – nosaññojanaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe… paṭisandhikkhaṇe…pe… khandhe paṭicca vatthu, vatthuṃ paṭicca khandhā, ekaṃ mahābhūtaṃ…pe… mahābhūte paṭicca cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ kaṭattārūpaṃ upādārūpaṃ. (1)</paragraph>
    <paragraph line="11">Nosaññojanaṃ dhammaṃ paṭicca saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – nosaññojane khandhe paṭicca saññojanā. (2)</paragraph>
    <paragraph line="12">Nosaññojanaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0210" /> dhammaṃ paṭicca saññojano ca nosaññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – nosaññojanaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā saññojanā ca cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
    <paragraph line="13" number="3"> Saññojanañca nosaññojanañca dhammaṃ paṭicca saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – kāmarāgasaññojanañca sampayuttake ca khandhe paṭicca diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ (cakkaṃ bandhitabbaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="14">Saññojanañca nosaññojanañca dhammaṃ paṭicca nosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – nosaññojanaṃ ekaṃ khandhañca saññojane ca paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe ca…pe…. (2)</paragraph>
    <paragraph line="15">Saññojanañca nosaññojanañca dhammaṃ paṭicca saññojano <pageBreak edition="T" number="3.0243" /> ca nosaññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – nosaññojanaṃ ekaṃ khandhañca kāmarāgasaññojanañca paṭicca tayo khandhā diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… (cakkaṃ bandhitabbaṃ). (3)</paragraph>
    <paragraph line="16">(Ārammaṇapaccaye <pageBreak edition="V" number="3.0256" /> rūpaṃ natthi. Adhipatipaccayo hetusadiso, vicikicchāsaññojanaṃ natthi.) Anantarapaccayā…pe… avigatapaccayā.</paragraph>
    <title line="17">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="18">2. Saṅkhyāvāro</title>
    <subhead line="19">Suddhaṃ</subhead>
    <paragraph line="20" number="4"> Hetuyā nava, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava, anantare nava (sabbattha nava), vipāke ekaṃ, āhāre nava…pe… avigate nava.</paragraph>
    <centered line="21">Anulomaṃ.</centered>
    <title line="22">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
    <title line="23">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="24">Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="25" number="5"> Saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca saññojano dhammo uppajjati nahetupaccayā – vicikicchāsaññojanaṃ paṭicca avijjāsaññojanaṃ. (1)</paragraph>
    <paragraph line="26">Nosaññojanaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0211" /> dhammaṃ paṭicca nosaññojano dhammo uppajjati nahetupaccayā – ahetukaṃ nosaññojanaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe… (yāva asaññasattā). (1)</paragraph>
    <paragraph line="27">Nosaññojanaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0257" /> dhammaṃ paṭicca saññojano dhammo uppajjati nahetupaccayā – vicikicchāsahagate uddhaccasahagate khandhe paṭicca avijjāsaññojanaṃ. (2)</paragraph>
    <paragraph line="28">Saññojanañca nosaññojanañca dhammaṃ paṭicca saññojano dhammo uppajjati nahetupaccayā – vicikicchāsaññojanañca sampayuttake ca khandhe paṭicca avijjāsaññojanaṃ. (3)</paragraph>
    <paragraph line="29">(Saṃkhittaṃ. Āsavagocchakasadisaṃ. Naārammaṇāpi sabbe uddharitabbā.)</paragraph>
    <title line="30">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
    <title line="31">2. Saṅkhyāvāro</title>
    <subhead line="32">Suddhaṃ</subhead>
    <paragraph line="33" number="6"> Nahetuyā cattāri, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava <pageBreak edition="T" number="3.0244" />, naanantare tīṇi, nasamanantare tīṇi, naaññamaññe tīṇi, naupanissaye tīṇi, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme tīṇi, navipāke nava, naāhāre ekaṃ, naindriye ekaṃ, najhāne ekaṃ, namagge ekaṃ, nasampayutte tīṇi, navippayutte nava, nonatthiyā tīṇi, novigate tīṇi.</paragraph>
    <centered line="34">Paccanīyaṃ.</centered>
    <title line="35">3. Paccayānulomapaccanīyaṃ</title>
    <subhead line="36">Hetudukaṃ</subhead>
    <paragraph line="37" number="7"> Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava (evaṃ sabbaṃ gaṇetabbaṃ).</paragraph>
    <title line="38">4. Paccayapaccanīyānulomaṃ</title>
    <subhead line="39">Nahetudukaṃ</subhead>
    <paragraph line="40" number="8"> Nahetupaccayā <pageBreak edition="M" number="3.0212" /><pageBreak edition="V" number="3.0258" /> ārammaṇe cattāri (sabbattha cattāri) vipāke ekaṃ, āhāre cattāri…pe… magge tīṇi, sampayutte cattāri…pe… avigate cattāri.</paragraph>
    <centered line="41">Paccanīyānulomaṃ.</centered>
    <title line="42">2. Sahajātavāro</title>
    <paragraph line="43" number="9"> Saññojanaṃ dhammaṃ sahajāto saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā (paṭiccavārasadisaṃ).</paragraph>
    <title line="44">3. Paccayavāro</title>
    <title line="45">1-4. Paccayānulomādi</title>
    <subhead line="46">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="47" number="10"> Saññojanaṃ dhammaṃ paccayā saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (paṭiccasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="48">Nosaññojanaṃ dhammaṃ paccayā nosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – nosaññojanaṃ ekaṃ khandhaṃ paccayā tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe… paṭisandhikkhaṇe…pe… khandhe paccayā vatthu, vatthuṃ paccayā khandhā, ekaṃ mahābhūtaṃ…pe… mahābhūte paccayā cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ, kaṭattārūpaṃ, upādārūpaṃ, vatthuṃ paccayā nosaññojanā khandhā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="49">Nosaññojanaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0259" /> dhammaṃ paccayā saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – nosaññojane <pageBreak edition="T" number="3.0245" /> khandhe paccayā saññojanā, vatthuṃ paccayā saññojanā. (2)</paragraph>
    <paragraph line="50">Nosaññojanaṃ dhammaṃ paccayā saññojano ca nosaññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – nosaññojanaṃ ekaṃ khandhaṃ paccayā tayo khandhā saññojanañca cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe… vatthuṃ paccayā saññojanā, mahābhūte paccayā cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ, vatthuṃ paccayā saññojanā sampayuttakā ca khandhā. (3)</paragraph>
    <paragraph line="51" number="11"> Saññojanañca <pageBreak edition="M" number="3.0213" /> nosaññojanañca dhammaṃ paccayā saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – kāmarāgasaññojanañca sampayuttake ca khandhe paccayā diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ, kāmarāgasaññojanañca vatthuñca paccayā diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ (cakkaṃ) (1)</paragraph>
    <paragraph line="52">Saññojanañca nosaññojanañca dhammaṃ paccayā nosaññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – nosaññojanaṃ ekaṃ khandhañca saññojane ca paccayā tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe… (cakkaṃ). Saññojane ca vatthuñca paccayā nosaññojanā khandhā. (2)</paragraph>
    <paragraph line="53">Saññojanañca nosaññojanañca dhammaṃ paccayā saññojano ca nosaññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – nosaññojanaṃ ekaṃ khandhañca kāmarāgasaññojanañca paccayā tayo khandhā diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ, dve khandhe…pe… (cakkaṃ). Kāmarāgasaññojanañca vatthuñca paccayā diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ sampayuttakā ca khandhā (cakkaṃ. Saṃkhittaṃ). (3)</paragraph>
    <paragraph line="54" number="12"> Hetuyā <pageBreak edition="T" number="3.0246" /> nava, ārammaṇe nava (sabbattha nava), vipāke ekaṃ…pe… avigate nava.</paragraph>
    <paragraph line="55" number="13"> Nahetuyā <pageBreak edition="V" number="3.0260" /> cattāri (yattha yattha vatthu labbhati, tattha tattha ninnetabbaṃ), naārammaṇe tīṇi…pe… novigate tīṇi.</paragraph>
    <title line="56">4. Nissayavāro</title>
    <paragraph line="57">(Evaṃ itarepi dve gaṇanā ca nissayavāro ca kātabbo.)</paragraph>
    <title line="58">5. Saṃsaṭṭhavāro</title>
    <title line="59">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <subhead line="60">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="61" number="14"> Saññojanaṃ dhammaṃ saṃsaṭṭho saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – kāmarāgasaññojanaṃ saṃsaṭṭhaṃ diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ (evaṃ nava pañhā. Arūpāyeva kātabbā).</paragraph>
    <title line="62">6. Sampayuttavāro</title>
    <paragraph line="63">(Saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi evaṃ kātabbā.)</paragraph>
    <title line="64">7. Pañhāvāro</title>
    <title line="65">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="66">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="67">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="68" number="15"> Saññojano <pageBreak edition="M" number="3.0214" /> dhammo saññojanassa dhammassa hetupaccayena paccayo – saññojanā hetū sampayuttakānaṃ saññojanānaṃ hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="69">Saññojano <pageBreak edition="V" number="3.0261" /> dhammo nosaññojanassa dhammassa hetupaccayena paccayo – saññojanā hetū sampayuttakānaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ hetupaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="70">Saññojano dhammo saññojanassa ca nosaññojanassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo – saññojanā hetū sampayuttakānaṃ khandhānaṃ saññojanānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="71" number="16"> Nosaññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa hetupaccayena paccayo – nosaññojanā hetū <pageBreak edition="T" number="3.0247" /> sampayuttakānaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ hetupaccayena paccayo; paṭisandhikkhaṇe…pe…. (1)</paragraph>
    <subhead line="72">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="73" number="17"> Saññojano dhammo saññojanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – saññojane ārabbha saññojanā uppajjanti. (Mūlaṃ kātabbaṃ) saññojane ārabbha nosaññojanā khandhā uppajjanti. (Mūlaṃ kātabbaṃ) saññojane ārabbha saññojanā ca sampayuttakā ca khandhā uppajjanti. (3)</paragraph>
    <paragraph line="74" number="18"> Nosaññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – dānaṃ datvā sīlaṃ…pe… uposathakammaṃ katvā taṃ paccavekkhati, pubbe suciṇṇāni…pe… jhānā…pe… ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ paccavekkhanti, phalaṃ…pe… nibbānaṃ paccavekkhanti, nibbānaṃ gotrabhussa, vodānassa, maggassa, phalassa, āvajjanāya ārammaṇapaccayena paccayo; ariyā nosaññojane pahīne kilese…pe… vikkhambhite kilese…pe… pubbe…pe… cakkhuṃ <pageBreak edition="M" number="3.0215" />…pe… vatthuṃ nosaññojane khandhe aniccato…pe… domanassaṃ uppajjati; dibbena cakkhunā rūpaṃ passati, dibbāya sotadhātuyā saddaṃ suṇāti, cetopariyañāṇena nosaññojanacittasamaṅgissa cittaṃ jānāti, ākāsānañcāyatanaṃ viññāṇañcāyatanassa…pe… ākiñcaññāyatanaṃ nevasaññānāsaññāyatanassa…pe… rūpāyatanaṃ cakkhuviññāṇassa…pe… phoṭṭhabbāyatanaṃ kāyaviññāṇassa…pe… nosaññojanā khandhā <pageBreak edition="V" number="3.0262" /> iddhividhañāṇassa, cetopariyañāṇassa, pubbenivāsānussatiñāṇassa, yathākammūpagañāṇassa <pageBreak edition="T" number="3.0248" />, anāgataṃsañāṇassa, āvajjanāya ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="75">Nosaññojano dhammo saññojanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – dānaṃ…pe… sīlaṃ…pe… uposathakammaṃ…pe… pubbe…pe… jhānā…pe… cakkhuṃ…pe… vatthuṃ nosaññojane khandhe assādeti abhinandati, taṃ ārabbha rāgo uppajjati…pe… domanassaṃ uppajjati. (2)</paragraph>
    <paragraph line="76">Nosaññojano dhammo saññojanassa ca nosaññojanassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – dānaṃ datvā sīlaṃ…pe… uposathakammaṃ…pe… pubbe…pe… jhānā…pe… cakkhuṃ…pe… vatthuṃ nosaññojane khandhe assādeti abhinandati, taṃ ārabbha saññojanā ca saññojanasampayuttakā ca khandhā uppajjanti. (3)</paragraph>
    <paragraph line="77">Saññojano ca nosaññojano ca dhammā saññojanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi (ārabbhayeva kātabbā).</paragraph>
    <subhead line="78">Adhipatipaccayo</subhead>
    <paragraph line="79" number="19"> Saññojano dhammo saññojanassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Ārammaṇādhipati</bold> – saññojanaṃ garuṃ katvā…pe… tīṇi (garukārammaṇā).</paragraph>
    <paragraph line="80">Nosaññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati, sahajātādhipati. <bold>Ārammaṇādhipati</bold> – dānaṃ datvā sīlaṃ…pe… tīṇi (tiṇṇampi ārammaṇādhipati, sahajātādhipatipi kātabbā, vibhajitabbā tīṇipi).</paragraph>
    <paragraph line="81">Saññojano <pageBreak edition="M" number="3.0216" /> ca nosaññojano ca dhammā saññojanassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Ārammaṇādhipati</bold> – saññojane ca sampayuttake <pageBreak edition="T" number="3.0249" /> ca khandhe garuṃ katvā…pe… tīṇi.</paragraph>
    <subhead line="82">Anantarapaccayo</subhead>
    <paragraph line="83" number="20"> Saññojano <pageBreak edition="V" number="3.0263" /> dhammo saññojanassa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā saññojanā pacchimānaṃ pacchimānaṃ saññojanānaṃ anantarapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="84">Nosaññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā nosaññojanā khandhā pacchimānaṃ…pe… phalasamāpattiyā anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="85">Nosaññojano dhammo saññojanassa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā nosaññojanā khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ saññojanānaṃ anantarapaccayena paccayo; āvajjanā saññojanānaṃ anantarapaccayena paccayo (evaṃ dvepi kātabbā). (3)</paragraph>
    <paragraph line="86">Saññojano ca nosaññojano ca dhammā saññojanassa dhammassa anantarapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <subhead line="87">Samanantarapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="88" number="21"> Saññojano dhammo saññojanassa dhammassa samanantarapaccayena paccayo… nava… sahajātapaccayena paccayo… nava… aññamaññapaccayena paccayo… nava… nissayapaccayena paccayo… nava.</paragraph>
    <subhead line="89">Upanissayapaccayo</subhead>
    <paragraph line="90" number="22"> Saññojano dhammo saññojanassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – ārammaṇūpanissayo, anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…. Pakatūpanissayo – saññojanā saññojanānaṃ upanissayapaccayena paccayo (evaṃ tīṇipi).</paragraph>
    <paragraph line="91" number="23"> Nosaññojano <pageBreak edition="M" number="3.0217" /> dhammo nosaññojanassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – ārammaṇūpanissayo, anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…. Pakatūpanissayo – saddhaṃ upanissāya <pageBreak edition="V" number="3.0264" /> dānaṃ deti…pe… samāpattiṃ uppādeti <pageBreak edition="T" number="3.0250" />, mānaṃ jappeti, diṭṭhiṃ gaṇhāti; sīlaṃ…pe… paññaṃ, rāgaṃ…pe… patthanaṃ…pe… senāsanaṃ upanissāya dānaṃ deti…pe… saṅghaṃ bhindati; saddhā…pe… senāsanaṃ saddhāya…pe… phalasamāpattiyā upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="92">Nosaññojano dhammo saññojanassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – ārammaṇūpanissayo, anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…. Pakatūpanissayo – saddhaṃ upanissāya mānaṃ jappeti, diṭṭhiṃ gaṇhāti; sīlaṃ…pe… senāsanaṃ upanissāya pāṇaṃ hanati…pe… saṅghaṃ bhindati; saddhā…pe… senāsanaṃ rāgassa…pe… patthanāya upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="93">Nosaññojano dhammo saññojanassa ca nosaññojanassa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo – ārammaṇūpanissayo, anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…. Pakatūpanissayo – saddhaṃ upanissāya mānaṃ jappeti, diṭṭhiṃ gaṇhāti; sīlaṃ…pe… senāsanaṃ upanissāya pāṇaṃ hanati…pe… saṅghaṃ bhindati; saddhā…pe… senāsanaṃ saññojanānaṃ sampayuttakānañca khandhānaṃ upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="94">Saññojano ca nosaññojano ca dhammā saññojanassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <subhead line="95">Purejātapaccayo</subhead>
    <paragraph line="96" number="24"> Nosaññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa purejātapaccayena paccayo – ārammaṇapurejātaṃ, vatthupurejātaṃ. <bold>Ārammaṇapurejātaṃ</bold> – cakkhuṃ…pe… vatthuṃ aniccato…pe… domanassaṃ uppajjati; dibbena <pageBreak edition="T" number="3.0251" /> cakkhunā rūpaṃ passati, dibbāya sotadhātuyā saddaṃ suṇāti, rūpāyatanaṃ cakkhuviññāṇassa…pe… phoṭṭhabbāyatanaṃ kāyaviññāṇassa…pe…. <bold>Vatthupurejātaṃ</bold> – cakkhāyatanaṃ cakkhuviññāṇassa…pe… kāyāyatanaṃ kāyaviññāṇassa…pe… vatthu nosaññojanānaṃ khandhānaṃ purejātapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="97">Nosaññojano <pageBreak edition="M" number="3.0218" /><pageBreak edition="V" number="3.0265" /> dhammo saññojanassa dhammassa purejātapaccayena paccayo – ārammaṇapurejātaṃ, vatthupurejātaṃ. <bold>Ārammaṇapurejātaṃ</bold> – cakkhuṃ…pe… vatthuṃ assādeti abhinandati, taṃ ārabbha rāgo uppajjati…pe… domanassaṃ uppajjati. <bold>Vatthupurejātaṃ</bold> – vatthu saññojanānaṃ purejātapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="98">Nosaññojano dhammo saññojanassa ca nosaññojanassa ca dhammassa purejātapaccayena paccayo – ārammaṇapurejātaṃ, vatthupurejātaṃ. <bold>Ārammaṇapurejātaṃ</bold> – cakkhuṃ…pe… vatthuṃ assādeti, abhinandati, taṃ ārabbha saññojanā ca sampayuttakā ca khandhā uppajjanti. <bold>Vatthupurejātaṃ</bold> – vatthu saññojanānaṃ sampayuttakānañca khandhānaṃ purejātapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <subhead line="99">Pacchājātapaccayo</subhead>
    <paragraph line="100" number="25"> Saññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa pacchājātapaccayena paccayo… ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="101">Nosaññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa pacchājātapaccayena paccayo…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="102">Saññojano ca nosaññojano ca dhammā nosaññojanassa dhammassa pacchājātapaccayena paccayo…pe…. (1)</paragraph>
    <subhead line="103">Āsevanapaccayo</subhead>
    <paragraph line="104" number="26"> Saññojano <pageBreak edition="T" number="3.0252" /> dhammo saññojanassa dhammassa āsevanapaccayena paccayo… nava.</paragraph>
    <subhead line="105">Kammapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="106" number="27"> Nosaññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa kammapaccayena paccayo… tīṇi… vipākapaccayena paccayo… ekaṃ… āhārapaccayena paccayo… tīṇi… indriyapaccayena paccayo… tīṇi… jhānapaccayena paccayo… tīṇi… maggapaccayena paccayo… nava… sampayuttapaccayena paccayo… nava.</paragraph>
    <subhead line="107">Vippayuttapaccayo</subhead>
    <paragraph line="108" number="28"> Saññojano <pageBreak edition="M" number="3.0219" /><pageBreak edition="V" number="3.0266" /> dhammo nosaññojanassa dhammassa vippayuttapaccayena paccayo – sahajātaṃ, pacchājātaṃ (vibhajitabbaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="109">Nosaññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa vippayuttapaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ, pacchājātaṃ (vibhajitabbaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="110">Nosaññojano dhammo saññojanassa dhammassa vippayuttapaccayena paccayo. <bold>Purejātaṃ</bold> – vatthu saññojanānaṃ vippayuttapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="111">Nosaññojano dhammo saññojanassa ca nosaññojanassa ca dhammassa vippayuttapaccayena paccayo. <bold>Purejātaṃ</bold> – vatthu saññojanānaṃ sampayuttakānañca khandhānaṃ vippayuttapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="112">Saññojano ca nosaññojano ca dhammā nosaññojanassa dhammassa vippayuttapaccayena paccayo – sahajātaṃ, pacchājātaṃ (vibhajitabbaṃ). (1)</paragraph>
    <subhead line="113">Atthipaccayo</subhead>
    <paragraph line="114" number="29"> Saññojano dhammo saññojanassa dhammassa atthipaccayena paccayo… ekaṃ (paṭiccasadisaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="115">Saññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa <pageBreak edition="T" number="3.0253" /> atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, pacchājātaṃ (saṃkhittaṃ). (2)</paragraph>
    <paragraph line="116">Saññojano dhammo saññojanassa ca nosaññojanassa ca dhammassa atthipaccayena paccayo (paṭiccasadisaṃ). (3)</paragraph>
    <paragraph line="117" number="30"> Nosaññojano <pageBreak edition="V" number="3.0267" /> dhammo nosaññojanassa dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ, pacchājātaṃ, āhāraṃ, indriyaṃ (saṃkhittaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="118">Nosaññojano dhammo saññojanassa dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ. <bold>Sahajātā</bold> – nosaññojanā khandhā sampayuttakānaṃ saññojanānaṃ atthipaccayena paccayo. <bold>Purejātaṃ</bold> – cakkhuṃ…pe… vatthuṃ assādeti abhinandati, taṃ ārabbha rāgo uppajjati…pe… domanassaṃ uppajjati, vatthu saññojanānaṃ atthipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="119">Nosaññojano <pageBreak edition="M" number="3.0220" /> dhammo saññojanassa ca nosaññojanassa ca dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ. <bold>Sahajāto</bold> – nosaññojano…pe… (saṃkhittaṃ, āsavasadisaṃ). (3)</paragraph>
    <paragraph line="120" number="31"> Saññojano ca nosaññojano ca dhammā saññojanassa dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ (āsavasadisaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="121">Saññojano ca nosaññojano ca dhammā nosaññojanassa dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ, pacchājātaṃ, āhāraṃ, indriyaṃ (vibhajitabbaṃ āsavasadisaṃ). (2)</paragraph>
    <paragraph line="122">Saññojano ca nosaññojano ca dhammā saññojanassa ca nosaññojanassa ca dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ (vibhajitabbaṃ āsavasadisaṃ). (3)</paragraph>
    <title line="123">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="124">2. Saṅkhyāvāro</title>
    <subhead line="125">Suddhaṃ</subhead>
    <paragraph line="126" number="32"> Hetuyā <pageBreak edition="T" number="3.0254" /> cattāri, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava, anantare nava, samanantare nava, sahajāte nava, aññamaññe nava, nissaye nava, upanissaye nava, purejāte tīṇi, pacchājāte <pageBreak edition="V" number="3.0268" /> tīṇi, āsevane nava, kamme tīṇi, vipāke ekaṃ, āhāre tīṇi, indriye tīṇi, jhāne tīṇi, magge nava, sampayutte nava, vippayutte pañca, atthiyā nava, natthiyā nava, vigate nava, avigate nava.</paragraph>
    <centered line="127">Anulomaṃ.</centered>
    <subhead line="128">Paccanīyuddhāro</subhead>
    <paragraph line="129" number="33"> Saññojano dhammo saññojanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="130">Saññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… pacchājātapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="131">Saññojano <pageBreak edition="M" number="3.0221" /> dhammo saññojanassa ca nosaññojanassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="132" number="34"> Nosaññojano dhammo nosaññojanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… purejātapaccayena paccayo… pacchājātapaccayena paccayo… kammapaccayena paccayo… āhārapaccayena paccayo… indriyapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="133">Nosaññojano dhammo saññojanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena <pageBreak edition="T" number="3.0255" /> paccayo… upanissayapaccayena paccayo… purejātapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="134">Nosaññojano dhammo saññojanassa ca nosaññojanassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo <pageBreak edition="V" number="3.0269" />… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… purejātapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="135" number="35"> Saññojano ca nosaññojano ca dhammā saññojanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="136">Saññojano ca nosaññojano ca dhammā nosaññojanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… pacchājātapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="137">Saññojano ca nosaññojano ca dhammā saññojanassa ca nosaññojanassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <title line="138">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
    <subhead line="139">2. Saṅkhyāvāro</subhead>
    <paragraph line="140" number="36"> Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (sabbattha nava), noavigate nava.</paragraph>
    <title line="141">3. Paccayānulomapaccanīyaṃ</title>
    <subhead line="142">Hetudukaṃ</subhead>
    <paragraph line="143" number="37"> Hetupaccayā <pageBreak edition="M" number="3.0222" /> naārammaṇe cattāri…pe… nasamanantare cattāri, naaññamaññe dve, naupanissaye cattāri…pe… namagge cattāri, nasampayutte dve, navippayutte cattāri, nonatthiyā cattāri, novigate cattāri.</paragraph>
    <title line="144">4. Paccayapaccanīyānulomaṃ</title>
    <subhead line="145">Nahetudukaṃ</subhead>
    <paragraph line="146" number="38"> Nahetupaccayā <pageBreak edition="V" number="3.0270" /> ārammaṇe nava, adhipatiyā nava (anulomamātikā) <pageBreak edition="T" number="3.0256" />, avigate nava.</paragraph>
    <centered line="147">Saññojanadukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="148">21. Saññojaniyadukaṃ</title>
    <title line="149">1-7. Paṭiccavārādi</title>
    <paragraph line="150" number="39"> Saññojaniyaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0271" /> dhammaṃ paṭicca saññojaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojaniyaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe… paṭisandhikkhaṇe…pe… khandhe paṭicca vatthu, vatthuṃ paṭicca khandhā, ekaṃ mahābhūtaṃ…pe….</paragraph>
    <paragraph line="151">(Cūḷantaraduke lokiyadukasadisaṃ, ninnānākaraṇaṃ.)</paragraph>
    <centered line="152">Saññojaniyadukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="153">22. Saññojanasampayuttadukaṃ</title>
    <title line="154">1. Paṭiccavāro</title>
    <title line="155">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="156">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="157">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="158" number="40"> Saññojanasampayuttaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0272" /> dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanasampayuttaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="159">Saññojanasampayuttaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0223" /> dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanasampayutte khandhe paṭicca cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ. (2)</paragraph>
    <paragraph line="160">Saññojanasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto <pageBreak edition="T" number="3.0257" /> ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – saññojanasampayuttaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
    <paragraph line="161" number="41"> Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanavippayuttaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0273" /> …pe… dve khandhe…pe… uddhaccasahagataṃ mohaṃ paṭicca cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ; paṭisandhikkhaṇe…pe… ekaṃ mahābhūtaṃ…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="162">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – uddhaccasahagataṃ mohaṃ paṭicca sampayuttakā khandhā. (2)</paragraph>
    <paragraph line="163">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – uddhaccasahagataṃ mohaṃ paṭicca sampayuttakā khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ. (3)</paragraph>
    <paragraph line="164" number="42"> Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – uddhaccasahagataṃ ekaṃ khandhañca mohañca paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="165">Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanasampayutte khandhe ca mahābhūte ca paṭicca cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ, uddhaccasahagate khandhe ca mohañca paṭicca cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ. (2)</paragraph>
    <paragraph line="166">Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā <pageBreak edition="T" number="3.0258" /> – uddhaccasahagataṃ ekaṃ khandhañca mohañca paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
    <subhead line="167">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="168" number="43"> Saññojanasampayuttaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0224" /> dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā – saññojanasampayuttaṃ ekaṃ khandhaṃ…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="169">Saññojanasampayuttaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0274" /> dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā – uddhaccasahagate khandhe paṭicca uddhaccasahagato moho. (2)</paragraph>
    <paragraph line="170">Saññojanasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā uppajjanti ārammaṇapaccayā – uddhaccasahagataṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā moho ca…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
    <paragraph line="171" number="44"> Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā – saññojanavippayuttaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe… paṭisandhikkhaṇe…pe… vatthuṃ paṭicca khandhā. (1)</paragraph>
    <paragraph line="172">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā – uddhaccasahagataṃ mohaṃ paṭicca sampayuttakā khandhā. (2)</paragraph>
    <paragraph line="173">Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā – uddhaccasahagataṃ ekaṃ khandhañca mohañca paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
    <subhead line="174">Adhipatipaccayo</subhead>
    <paragraph line="175" number="45"> Saññojanasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto dhammo <pageBreak edition="T" number="3.0259" /> uppajjati adhipatipaccayā… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="176">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto dhammo uppajjati adhipatipaccayā… ekaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="177">Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto dhammo uppajjati adhipatipaccayā – saññojanasampayuttake khandhe ca mahābhūte ca paṭicca cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <title line="178">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="179">2. Saṅkhyāvāro</title>
    <subhead line="180">Suddhaṃ</subhead>
    <paragraph line="181" number="46"> Hetuyā <pageBreak edition="M" number="3.0225" /><pageBreak edition="V" number="3.0275" /> nava, ārammaṇe cha, adhipatiyā pañca, anantare cha, samanantare cha, sahajāte nava, aññamaññe cha, nissaye nava, upanissaye cha, purejāte cha, āsevane cha, kamme nava, vipāke ekaṃ, āhāre nava, indriye nava, jhāne nava, magge nava, sampayutte cha, vippayutte nava, atthiyā nava, natthiyā cha, vigate cha, avigate nava.</paragraph>
    <centered line="182">Anulomaṃ.</centered>
    <title line="183">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
    <title line="184">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="185">Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="186" number="47"> Saññojanasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto dhammo uppajjati nahetupaccayā – vicikicchāsahagate khandhe paṭicca vicikicchāsahagato moho. (1)</paragraph>
    <paragraph line="187">Saññojanasampayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto dhammo uppajjati nahetupaccayā – uddhaccasahagate khandhe paṭicca uddhaccasahagato moho. (2)</paragraph>
    <paragraph line="188">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto dhammo uppajjati nahetupaccayā – ahetukaṃ saññojanavippayuttaṃ ekaṃ khandhaṃ…pe… (yāva asaññasattā, saṃkhittaṃ). (1)</paragraph>
    <title line="189">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
    <title line="190">2. Saṅkhyāvāro</title>
    <subhead line="191">Suddhaṃ</subhead>
    <paragraph line="192" number="48"> Nahetuyā <pageBreak edition="T" number="3.0260" /><pageBreak edition="V" number="3.0276" /> tīṇi, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava, naanantare tīṇi, nasamanantare tīṇi, naaññamaññe tīṇi, naupanissaye tīṇi, napurejāte satta, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme cattāri <pageBreak edition="M" number="3.0226" />, navipāke nava, naāhāre ekaṃ, naindriye ekaṃ, najhāne ekaṃ, namagge ekaṃ, nasampayutte tīṇi, navippayutte cha, nonatthiyā tīṇi, novigate tīṇi.</paragraph>
    <centered line="193">Paccanīyaṃ.</centered>
    <title line="194">3. Paccayānulomapaccanīyaṃ</title>
    <subhead line="195">Hetudukaṃ</subhead>
    <paragraph line="196" number="49"> Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava…pe… naupanissaye tīṇi, napurejāte cha, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme cattāri, navipāke nava, nasampayutte tīṇi, navippayutte cattāri, nonatthiyā tīṇi, novigate tīṇi.</paragraph>
    <title line="197">4. Paccayapaccanīyānulomaṃ</title>
    <subhead line="198">Nahetudukaṃ</subhead>
    <paragraph line="199" number="50"> Nahetupaccayā ārammaṇe tīṇi…pe… vipāke ekaṃ, āhāre tīṇi…pe… magge dve…pe… avigate tīṇi.</paragraph>
    <title line="200">2. Sahajātavāro</title>
    <centered line="201">(Sahajātavāro paṭiccavārasadiso.)</centered>
    <title line="202">3. Paccayavāro</title>
    <title line="203">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="204">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="205">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="206" number="51"> Saññojanasampayuttaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0277" /> dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā… tīṇi (paṭiccasadisaṃ).</paragraph>
    <paragraph line="207">Saññojanavippayuttaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0227" /> dhammaṃ paccayā saññojanavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā (yāva paṭisandhi), ekaṃ mahābhūtaṃ…pe… vatthuṃ paccayā saññojanavippayuttā khandhā, vatthuṃ paccayā uddhaccasahagato moho. (1)</paragraph>
    <paragraph line="208">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto dhammo <pageBreak edition="T" number="3.0261" /> uppajjati hetupaccayā – vatthuṃ paccayā saññojanasampayuttakā khandhā, uddhaccasahagataṃ mohaṃ paccayā sampayuttakā khandhā. (2)</paragraph>
    <paragraph line="209">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – vatthuṃ paccayā saññojanasampayuttakā khandhā, mahābhūte paccayā cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ, uddhaccasahagataṃ mohaṃ paccayā sampayuttakā khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ. (3)</paragraph>
    <paragraph line="210" number="52"> Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanasampayuttaṃ ekaṃ khandhañca vatthuñca paccayā tayo khandhā <pageBreak edition="V" number="3.0278" /> …pe… dve khandhe…pe… uddhaccasahagataṃ ekaṃ khandhañca mohañca paccayā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="211">Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paccayā saññojanavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanasampayutte khandhe ca mahābhūte ca paccayā cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ, uddhaccasahagate khandhe ca mohañca paccayā cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ. (2)</paragraph>
    <paragraph line="212">Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – saññojanasampayuttaṃ ekaṃ khandhañca vatthuñca paccayā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe… saññojanasampayutte khandhe ca mahābhūte ca paccayā cittasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ, uddhaccasahagataṃ ekaṃ khandhañca mohañca paccayā tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca <pageBreak edition="T" number="3.0262" /> rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
    <subhead line="213">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="214" number="53"> Saññojanasampayuttaṃ dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā… tīṇi (paṭiccasadisā).</paragraph>
    <paragraph line="215">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paccayā saññojanavippayutto dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā (yāva paṭisandhi), vatthuṃ paccayā saññojanavippayuttā khandhā <pageBreak edition="M" number="3.0228" />, cakkhāyatanaṃ paccayā cakkhuviññāṇaṃ…pe… kāyāyatanaṃ paccayā kāyaviññāṇaṃ, vatthuṃ paccayā saññojanavippayuttā khandhā, vatthuṃ paccayā uddhaccasahagato moho. (1)</paragraph>
    <paragraph line="216">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā – vatthuṃ paccayā saññojanasampayuttakā khandhā, uddhaccasahagataṃ mohaṃ paccayā sampayuttakā khandhā. (2)</paragraph>
    <paragraph line="217">Saññojanavippayuttaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0279" /> dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā uppajjanti ārammaṇapaccayā – vatthuṃ paccayā uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca. (3)</paragraph>
    <paragraph line="218" number="54"> Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā – saññojanasampayuttaṃ ekaṃ khandhañca vatthuñca paccayā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe… uddhaccasahagataṃ ekaṃ khandhañca mohañca paccayā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="219">Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paccayā saññojanavippayutto dhammo uppajjati ārammaṇapaccayā – uddhaccasahagate <pageBreak edition="T" number="3.0263" /> khandhe ca vatthuñca paccayā uddhaccasahagato moho. (2)</paragraph>
    <paragraph line="220">Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā uppajjanti ārammaṇapaccayā – uddhaccasahagataṃ ekaṃ khandhañca vatthuñca paccayā tayo khandhā moho ca…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
    <subhead line="221">Adhipatipaccayādi</subhead>
    <paragraph line="222" number="55"> Saññojanasampayuttaṃ dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto dhammo uppajjati adhipatipaccayā…pe… avigatapaccayā…pe….</paragraph>
    <title line="223">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="224">2. Saṅkhyāvāro</title>
    <subhead line="225">Suddhaṃ</subhead>
    <paragraph line="226" number="56"> Hetuyā nava, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava (sabbattha nava), vipāke ekaṃ, āhāre nava…pe… avigate nava.</paragraph>
    <centered line="227">Anulomaṃ.</centered>
    <title line="228">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
    <title line="229">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="230">Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="231" number="57"> Saññojanasampayuttaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0229" /><pageBreak edition="V" number="3.0280" /> dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto dhammo uppajjati nahetupaccayā – vicikicchāsahagate khandhe paccayā vicikicchāsahagato moho. (1)</paragraph>
    <paragraph line="232">Saññojanasampayuttaṃ dhammaṃ paccayā saññojanavippayutto dhammo uppajjati nahetupaccayā – uddhaccasahagate khandhe paccayā uddhaccasahagato moho. (2)</paragraph>
    <paragraph line="233" number="58"> Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paccayā saññojanavippayutto dhammo uppajjati nahetupaccayā – ahetukaṃ saññojanavippayuttaṃ ekaṃ khandhaṃ…pe… (yāva asaññasattā), cakkhāyatanaṃ paccayā cakkhuviññāṇaṃ…pe… kāyāyatanaṃ paccayā kāyaviññāṇaṃ, vatthuṃ paccayā ahetukā saññojanavippayuttā khandhā ca uddhaccasahagato moho ca. (1)</paragraph>
    <paragraph line="234">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto dhammo uppajjati nahetupaccayā – vatthuṃ <pageBreak edition="T" number="3.0264" /> paccayā vicikicchāsahagato moho. (2)</paragraph>
    <paragraph line="235" number="59"> Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paccayā saññojanasampayutto dhammo uppajjati nahetupaccayā – vicikicchāsahagate khandhe ca vatthuñca paccayā vicikicchāsahagato moho. (1)</paragraph>
    <paragraph line="236">Saññojanasampayuttañca saññojanavippayuttañca dhammaṃ paccayā saññojanavippayutto dhammo uppajjati nahetupaccayā – uddhaccasahagate khandhe ca vatthuñca paccayā uddhaccasahagato moho (saṃkhittaṃ). (2)</paragraph>
    <title line="237">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
    <title line="238">2. Saṅkhyāvāro</title>
    <subhead line="239">Suddhaṃ</subhead>
    <paragraph line="240" number="60"> Nahetuyā <pageBreak edition="V" number="3.0281" /> cha, naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava, naanantare tīṇi, nasamanantare tīṇi, naaññamaññe tīṇi, naupanissaye tīṇi, napurejāte satta, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme cattāri, navipāke <pageBreak edition="M" number="3.0230" /> nava, naāhāre ekaṃ, naindriye ekaṃ, najhāne ekaṃ, namagge ekaṃ, nasampayutte tīṇi, navippayutte cha, nonatthiyā tīṇi, novigate tīṇi.</paragraph>
    <title line="241">3. Paccayānulomapaccanīyaṃ</title>
    <subhead line="242">Hetudukaṃ</subhead>
    <paragraph line="243" number="61"> Hetupaccayā naārammaṇe tīṇi, naadhipatiyā nava (saṃkhittaṃ, evaṃ kātabbaṃ).</paragraph>
    <title line="244">4. Paccayapaccanīyānulomaṃ</title>
    <subhead line="245">Nahetudukaṃ</subhead>
    <paragraph line="246" number="62"> Nahetupaccayā ārammaṇe cha (sabbattha cha), vipāke ekaṃ, āhāre cha…pe… magge cha…pe… avigate cha.</paragraph>
    <title line="247">4. Nissayavāro</title>
    <centered line="248">(Nissayavāropi paccayavārasadiso.)</centered>
    <title line="249">5. Saṃsaṭṭhavāro</title>
    <subhead line="250">1-4. Paccayānulomādi</subhead>
    <paragraph line="251" number="63"> Saññojanasampayuttaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0282" /> dhammaṃ saṃsaṭṭho saññojanasampayutto dhammo <pageBreak edition="T" number="3.0265" /> uppajjati hetupaccayā – saññojanasampayuttaṃ ekaṃ khandhaṃ saṃsaṭṭhā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe….(1)</paragraph>
    <paragraph line="252">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ saṃsaṭṭho saññojanavippayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanavippayuttaṃ ekaṃ khandhaṃ saṃsaṭṭhā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe… paṭisandhikkhaṇe…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="253">Saññojanavippayuttaṃ dhammaṃ saṃsaṭṭho saññojanasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – uddhaccasahagataṃ mohaṃ saṃsaṭṭhā sampayuttakā khandhā. (2)</paragraph>
    <paragraph line="254">Saññojanasampayuttañca <pageBreak edition="M" number="3.0231" /> saññojanavippayuttañca dhammaṃ saṃsaṭṭho saññojanasampayutto dhammo uppajjati hetupaccayā – uddhaccasahagataṃ ekaṃ khandhañca mohañca saṃsaṭṭhā tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1) (Saṃkhittaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="255" number="64"> Hetuyā cattāri, ārammaṇe cha, adhipatiyā dve, anantare cha, samanantare cha…pe… avigate cha.</paragraph>
    <paragraph line="256" number="65"> Nahetuyā tīṇi, naadhipatiyā cha, napurejāte cha, napacchājāte cha, naāsevane cha, nakamme cattāri, navipāke cha, najhāne ekaṃ, namagge ekaṃ, navippayutte cha.</paragraph>
    <title line="257">6. Sampayuttavāro</title>
    <centered line="258">(Itare dve gaṇanāpi sampayuttavāropi kātabbo.)</centered>
    <title line="259">7. Pañhāvāro</title>
    <title line="260">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="261">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="262">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="263" number="66"> Saññojanasampayutto <pageBreak edition="V" number="3.0283" /> dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa hetupaccayena paccayo – saññojanasampayuttā hetū sampayuttakānaṃ khandhānaṃ hetupaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="264">Saññojanasampayutto dhammo <pageBreak edition="T" number="3.0266" /> saññojanavippayuttassa dhammassa hetupaccayena paccayo – saññojanasampayuttā hetū cittasamuṭṭhānānaṃ rūpānaṃ hetupaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="265">Saññojanasampayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo – saññojanasampayuttā hetū sampayuttakānaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="266" number="67"> Saññojanavippayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa hetupaccayena paccayo – saññojanavippayuttā hetū sampayuttakānaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ hetupaccayena paccayo, uddhaccasahagato moho <pageBreak edition="M" number="3.0232" /> cittasamuṭṭhānānaṃ rūpānaṃ hetupaccayena paccayo; paṭisandhikkhaṇe…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="267">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa hetupaccayena paccayo – uddhaccasahagato moho sampayuttakānaṃ khandhānaṃ hetupaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="268">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo – uddhaccasahagato moho sampayuttakānaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ hetupaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <subhead line="269">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="270" number="68"> Saññojanasampayutto <pageBreak edition="V" number="3.0284" /> dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – saññojanasampayutte khandhe ārabbha saññojanasampayuttakā khandhā uppajjanti. (Mūlaṃ kātabbaṃ) saññojanasampayutte khandhe ārabbha saññojanavippayuttā khandhā ca moho <pageBreak edition="T" number="3.0267" /> ca uppajjanti. (Mūlaṃ kātabbaṃ) saññojanasampayutte khandhe ārabbha uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca uppajjanti. (3)</paragraph>
    <paragraph line="271" number="69"> Saññojanavippayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – dānaṃ datvā sīlaṃ…pe… uposathakammaṃ katvā taṃ paccavekkhati, pubbe suciṇṇāni…pe… jhānā…pe… ariyā maggā vuṭṭhahitvā maggaṃ paccavekkhanti, phalaṃ paccavekkhanti, nibbānaṃ paccavekkhanti, nibbānaṃ gotrabhussa, vodānassa, maggassa, phalassa, āvajjanāya ārammaṇapaccayena paccayo; ariyā saññojanavippayutte pahīne kilese paccavekkhanti, vikkhambhite kilese paccavekkhanti, pubbe samudāciṇṇe kilese jānanti, cakkhuṃ…pe… vatthuṃ saññojanavippayutte khandhe ca mohañca aniccato…pe… vipassati…pe… dibbena cakkhunā rūpaṃ passati, dibbāya sotadhātuyā saddaṃ suṇāti, cetopariyañāṇena saññojanavippayuttacittasamaṅgissa cittaṃ jānāti, ākāsānañcāyatanaṃ viññāṇañcāyatanassa…pe… rūpāyatanaṃ…pe… phoṭṭhabbāyatanaṃ…pe… saññojanavippayuttā khandhā iddhividhañāṇassa, cetopariyañāṇassa, pubbenivāsānussatiñāṇassa, yathākammūpagañāṇassa, anāgataṃsañāṇassa <pageBreak edition="M" number="3.0233" />, āvajjanāya mohassa ca ārammaṇapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="272">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – dānaṃ datvā sīlaṃ…pe… uposathakammaṃ…pe… pubbe suciṇṇāni…pe… jhānā vuṭṭhahitvā <pageBreak edition="T" number="3.0268" /> jhānaṃ…pe… cakkhuṃ…pe… vatthuṃ saññojanavippayutte khandhe ca mohañca assādeti abhinandati, taṃ ārabbha rāgo uppajjati…pe… domanassaṃ uppajjati. (2)</paragraph>
    <paragraph line="273">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena <pageBreak edition="V" number="3.0285" /> paccayo – cakkhuṃ…pe… vatthuṃ saññojanavippayutte khandhe ca mohañca ārabbha uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca uppajjanti. (3)</paragraph>
    <paragraph line="274" number="70"> Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanasampayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – uddhaccasahagate khandhe ca mohañca ārabbha saññojanasampayuttakā khandhā uppajjanti. (Mūlaṃ kātabbaṃ) uddhaccasahagate khandhe ca mohañca ārabbha saññojanavippayuttā khandhā ca moho ca uppajjanti. (Mūlaṃ kātabbaṃ) uddhaccasahagate khandhe ca mohañca ārabbha uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca uppajjanti. (3)</paragraph>
    <subhead line="275">Adhipatipaccayo</subhead>
    <paragraph line="276" number="71"> Saññojanasampayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati, sahajātādhipati. <bold>Ārammaṇādhipati</bold> – rāgaṃ…pe… diṭṭhiṃ garuṃ katvā assādeti abhinandati, taṃ garuṃ katvā rāgo uppajjati, diṭṭhi uppajjati. <bold>Sahajātādhipati</bold> – saññojanasampayuttādhipati sampayuttakānaṃ khandhānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="277">Saññojanasampayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold> – saññojanasampayuttādhipati <pageBreak edition="T" number="3.0269" /> cittasamuṭṭhānānaṃ rūpānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="278">Saññojanasampayutto <pageBreak edition="M" number="3.0234" /> dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold> – saññojanasampayuttādhipati sampayuttakānaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="279" number="72"> Saññojanavippayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati, sahajātādhipati. <bold>Ārammaṇādhipati</bold> – dānaṃ datvā sīlaṃ…pe… uposathakammaṃ katvā taṃ garuṃ katvā paccavekkhati, pubbe suciṇṇāni…pe… jhānā…pe… ariyā <pageBreak edition="V" number="3.0286" /> maggā…pe… phalaṃ…pe… nibbānaṃ…pe… nibbānaṃ gotrabhussa, vodānassa, maggassa, phalassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Sahajātādhipati</bold> – saññojanavippayuttādhipati sampayuttakānaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ adhipatipaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="280">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo. <bold>Ārammaṇādhipati</bold> – dānaṃ datvā sīlaṃ…pe… uposathakammaṃ katvā taṃ garuṃ katvā assādeti abhinandati, taṃ garuṃ katvā rāgo uppajjati, diṭṭhi uppajjati, pubbe suciṇṇāni…pe… jhānā…pe… cakkhuṃ…pe… vatthuṃ saññojanavippayutte khandhe garuṃ katvā assādeti abhinandati, taṃ garuṃ katvā rāgo uppajjati, diṭṭhi uppajjati. (2)</paragraph>
    <subhead line="281">Anantarapaccayo</subhead>
    <paragraph line="282" number="73"> Saññojanasampayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā saññojanasampayuttā <pageBreak edition="T" number="3.0270" /> khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ saññojanasampayuttakānaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="283">Saññojanasampayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā uddhaccasahagatā khandhā pacchimassa pacchimassa uddhaccasahagatassa mohassa anantarapaccayena paccayo; saññojanasampayuttā khandhā vuṭṭhānassa anantarapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="284">Saññojanasampayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā uddhaccasahagatā <pageBreak edition="M" number="3.0235" /> khandhā pacchimānaṃ pacchimānaṃ uddhaccasahagatānaṃ khandhānaṃ mohassa ca anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="285" number="74"> Saññojanavippayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimo purimo uddhaccasahagato moho pacchimassa pacchimassa uddhaccasahagatassa mohassa anantarapaccayena paccayo; purimā purimā saññojanavippayuttā khandhā pacchimānaṃ…pe… phalasamāpattiyā anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="286">Saññojanavippayutto <pageBreak edition="V" number="3.0287" /> dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimo purimo uddhaccasahagato moho pacchimānaṃ pacchimānaṃ uddhaccasahagatānaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo; āvajjanā saññojanasampayuttakānaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="287">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa anantarapaccayena <pageBreak edition="T" number="3.0271" /> paccayo – purimo purimo uddhaccasahagato moho pacchimānaṃ pacchimānaṃ uddhaccasahagatānaṃ khandhānaṃ mohassa ca anantarapaccayena paccayo; āvajjanā uddhaccasahagatānaṃ khandhānaṃ mohassa ca anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="288" number="75"> Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanasampayuttassa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca pacchimānaṃ pacchimānaṃ uddhaccasahagatānaṃ khandhānaṃ anantarapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="289">Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanavippayuttassa dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca pacchimassa pacchimassa uddhaccasahagatassa mohassa anantarapaccayena paccayo; uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca vuṭṭhānassa anantarapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="290">Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa anantarapaccayena paccayo – purimā purimā uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca pacchimānaṃ pacchimānaṃ <pageBreak edition="M" number="3.0236" /> uddhaccasahagatānaṃ khandhānaṃ mohassa ca anantarapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <subhead line="291">Samanantarapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="292" number="76"> Saññojanasampayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa samanantarapaccayena paccayo <pageBreak edition="V" number="3.0288" />… nava… sahajātapaccayena paccayo… nava… aññamaññapaccayena paccayo… cha… nissayapaccayena paccayo… nava.</paragraph>
    <subhead line="293">Upanissayapaccayo</subhead>
    <paragraph line="294" number="77"> Saññojanasampayutto <pageBreak edition="T" number="3.0272" /> dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>ārammaṇūpanissayo, anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – saññojanasampayuttā khandhā saññojanasampayuttakānaṃ khandhānaṃ upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="295">Saññojanasampayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – saññojanasampayuttā khandhā saññojanavippayuttānaṃ khandhānaṃ mohassa ca upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="296">Saññojanasampayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – saññojanasampayuttā khandhā uddhaccasahagatānaṃ khandhānaṃ mohassa ca upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="297" number="78"> Saññojanavippayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>ārammaṇūpanissayo, anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – saddhaṃ upanissāya dānaṃ deti…pe… samāpattiṃ uppādeti; sīlaṃ…pe… paññaṃ… kāyikaṃ sukhaṃ… kāyikaṃ dukkhaṃ… utuṃ… bhojanaṃ… senāsanaṃ mohaṃ upanissāya dānaṃ deti…pe… samāpattiṃ uppādeti; saddhā…pe… senāsanaṃ moho ca saddhāya…pe… phalasamāpattiyā mohassa ca upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="298">Saññojanavippayutto <pageBreak edition="M" number="3.0237" /> dhammo <pageBreak edition="T" number="3.0273" /> saññojanasampayuttassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>ārammaṇūpanissayo, anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – saddhaṃ upanissāya mānaṃ jappeti, diṭṭhiṃ gaṇhāti; sīlaṃ…pe… paññaṃ… kāyikaṃ sukhaṃ… kāyikaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0289" /> dukkhaṃ… utuṃ… bhojanaṃ… senāsanaṃ mohaṃ upanissāya pāṇaṃ hanati…pe… saṅghaṃ bhindati; saddhā…pe… senāsanaṃ moho rāgassa…pe… patthanāya upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="299">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – saddhā…pe… paññā… kāyikaṃ sukhaṃ…pe… senāsanaṃ moho ca uddhaccasahagatānaṃ khandhānaṃ mohassa ca upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="300" number="79"> Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanasampayuttassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca saññojanasampayuttakānaṃ khandhānaṃ upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="301">Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanavippayuttassa dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca saññojanavippayuttānaṃ khandhānaṃ mohassa ca upanissayapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="302">Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanasampayuttassa <pageBreak edition="T" number="3.0274" /> ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa upanissayapaccayena paccayo – <bold>anantarūpanissayo, pakatūpanissayo…pe…</bold>. Pakatūpanissayo – uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca uddhaccasahagatānaṃ khandhānaṃ mohassa ca upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <subhead line="303">Purejātapaccayo</subhead>
    <paragraph line="304" number="80"> Saññojanavippayutto <pageBreak edition="M" number="3.0238" /> dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa purejātapaccayena paccayo – ārammaṇapurejātaṃ, vatthupurejātaṃ. <bold>Ārammaṇapurejātaṃ</bold> – cakkhuṃ…pe… vatthuṃ aniccato <pageBreak edition="V" number="3.0290" />…pe… vipassati, dibbena cakkhunā rūpaṃ passati, dibbāya sotadhātuyā saddaṃ suṇāti, rūpāyatanaṃ cakkhuviññāṇassa…pe… phoṭṭhabbāyatanaṃ kāyaviññāṇassa…pe…. <bold>Vatthupurejātaṃ</bold> – cakkhāyatanaṃ cakkhuviññāṇassa…pe… kāyāyatanaṃ kāyaviññāṇassa…pe… vatthu saññojanavippayuttānaṃ khandhānaṃ mohassa ca purejātapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="305">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa purejātapaccayena paccayo – ārammaṇapurejātaṃ, vatthupurejātaṃ. <bold>Ārammaṇapurejātaṃ</bold> – cakkhuṃ…pe… vatthuṃ assādeti abhinandati, taṃ ārabbha rāgo uppajjati…pe… domanassaṃ uppajjati. <bold>Vatthupurejātaṃ</bold> – vatthu saññojanasampayuttakānaṃ khandhānaṃ purejātapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="306">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa purejātapaccayena paccayo – ārammaṇapurejātaṃ, vatthupurejātaṃ. <bold>Ārammaṇapurejātaṃ</bold> – cakkhuṃ…pe… vatthuṃ ārabbha uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca uppajjanti. <bold>Vatthupurejātaṃ</bold> – vatthu uddhaccasahagatānaṃ <pageBreak edition="T" number="3.0275" /> khandhānaṃ mohassa ca purejātapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <subhead line="307">Pacchājātapaccayo</subhead>
    <paragraph line="308" number="81"> Saññojanasampayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa pacchājātapaccayena paccayo – pacchājātā saññojanasampayuttā khandhā purejātassa imassa kāyassa pacchājātapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="309">Saññojanavippayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa pacchājātapaccayena paccayo – pacchājātā saññojanavippayuttā khandhā ca moho ca purejātassa imassa kāyassa pacchājātapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="310">Saññojanasampayutto <pageBreak edition="M" number="3.0239" /> ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanavippayuttassa dhammassa pacchājātapaccayena paccayo – pacchājātā uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca purejātassa imassa kāyassa pacchājātapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <subhead line="311">Āsevanapaccayo</subhead>
    <paragraph line="312" number="82"> Saññojanasampayutto <pageBreak edition="V" number="3.0291" /> dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa āsevanapaccayena paccayo… nava (āvajjanāpi vuṭṭhānampi natthi ).</paragraph>
    <subhead line="313">Kammapaccayo</subhead>
    <paragraph line="314" number="83"> Saññojanasampayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa kammapaccayena paccayo – saññojanasampayuttā cetanā saññojanasampayuttakānaṃ khandhānaṃ kammapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="315">Saññojanasampayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa kammapaccayena paccayo – sahajātā, nānākkhaṇikā. <bold>Sahajātā</bold> – saññojanasampayuttā cetanā cittasamuṭṭhānānaṃ rūpānaṃ kammapaccayena paccayo <pageBreak edition="T" number="3.0276" />; uddhaccasahagatā cetanā mohassa cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ kammapaccayena paccayo. <bold>Nānākkhaṇikā</bold> – saññojanasampayuttakā cetanā vipākānaṃ khandhānaṃ kaṭattā ca rūpānaṃ kammapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="316">Saññojanasampayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa kammapaccayena paccayo – saññojanasampayuttā cetanā sampayuttakānaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ kammapaccayena paccayo; uddhaccasahagatā cetanā sampayuttakānaṃ khandhānaṃ mohassa ca cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ kammapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="317">Saññojanavippayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa kammapaccayena paccayo – sahajātā, nānākkhaṇikā. <bold>Sahajātā</bold> – saññojanavippayuttā cetanā sampayuttakānaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ kammapaccayena paccayo; paṭisandhikkhaṇe…pe…. <bold>Nānākkhaṇikā</bold> – saññojanavippayuttā cetanā vipākānaṃ khandhānaṃ kaṭattā ca rūpānaṃ kammapaccayena paccayo.</paragraph>
    <subhead line="318">Vipākapaccayo</subhead>
    <paragraph line="319" number="84"> Saññojanavippayutto <pageBreak edition="M" number="3.0240" /><pageBreak edition="V" number="3.0292" /> dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa vipākapaccayena paccayo… ekaṃ.</paragraph>
    <subhead line="320">Āhārapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="321" number="85"> Saññojanasampayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa āhārapaccayena paccayo… cattāri… indriyapaccayena paccayo… cattāri… jhānapaccayena paccayo… cattāri… maggapaccayena paccayo… cattāri… sampayuttapaccayena paccayo… cha.</paragraph>
    <subhead line="322">Vippayuttapaccayo</subhead>
    <paragraph line="323" number="86"> Saññojanasampayutto <pageBreak edition="T" number="3.0277" /> dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa vippayuttapaccayena paccayo – sahajātaṃ, pacchājātaṃ (saṃkhittaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="324">Saññojanavippayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa vippayuttapaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ, pacchājātaṃ (saṃkhittaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="325">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa vippayuttapaccayena paccayo. <bold>Purejātaṃ</bold> – vatthu saññojanasampayuttakānaṃ khandhānaṃ vippayuttapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="326">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa vippayuttapaccayena paccayo. <bold>Purejātaṃ</bold> – vatthu uddhaccasahagatānaṃ khandhānaṃ mohassa ca vippayuttapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="327">Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanavippayuttassa dhammassa vippayuttapaccayena paccayo – sahajātaṃ, pacchājātaṃ (saṃkhittaṃ). (1)</paragraph>
    <subhead line="328">Atthipaccayādi</subhead>
    <paragraph line="329" number="87"> Saññojanasampayutto <pageBreak edition="V" number="3.0293" /> dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa atthipaccayena paccayo… ekaṃ (paṭiccavārasadisaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="330">Saññojanasampayutto <pageBreak edition="M" number="3.0241" /> dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, pacchājātaṃ. <bold>Sahajātā</bold> – saññojanasampayuttā khandhā cittasamuṭṭhānānaṃ rūpānaṃ atthipaccayena paccayo; uddhaccasahagatā khandhā mohassa cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ atthipaccayena paccayo. <bold>Pacchājātā</bold> – saññojanasampayuttā khandhā purejātassa <pageBreak edition="T" number="3.0278" /> imassa kāyassa atthipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="331">Saññojanasampayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa atthipaccayena paccayo – saññojanasampayutto eko khandho tiṇṇannaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ atthipaccayena paccayo…pe… dve khandhā…pe… uddhaccasahagato eko khandho tiṇṇannaṃ khandhānaṃ mohassa ca cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ atthipaccayena paccayo…pe…. (3)</paragraph>
    <paragraph line="332" number="88"> Saññojanavippayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ, pacchājātaṃ, āhāraṃ, indriyaṃ (saṃkhittaṃ. Vitthāretabbaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="333">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ. <bold>Sahajāto</bold> – uddhaccasahagato moho sampayuttakānaṃ khandhānaṃ atthipaccayena paccayo. <bold>Purejātaṃ</bold> – cakkhuṃ…pe… vatthuṃ assādeti abhinandati, taṃ ārabbha rāgo uppajjati…pe… domanassaṃ uppajjati, vatthu saññojanasampayuttakānaṃ khandhānaṃ atthipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="334">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ. <bold>Sahajāto</bold> – uddhaccasahagato moho sampayuttakānaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ atthipaccayena paccayo. <bold>Purejātaṃ</bold> – cakkhuṃ <pageBreak edition="V" number="3.0294" /> …pe… vatthuṃ ārabbha uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca uppajjanti, vatthu uddhaccasahagatānaṃ <pageBreak edition="T" number="3.0279" /> khandhānaṃ mohassa ca atthipaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="335" number="89"> Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanasampayuttassa dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ. <bold>Sahajāto</bold> – saññojanasampayutto eko khandho ca vatthu <pageBreak edition="M" number="3.0242" /> ca tiṇṇannaṃ khandhānaṃ atthipaccayena paccayo…pe… dve khandhā ca…pe… uddhaccasahagato eko khandho ca moho ca tiṇṇannaṃ khandhānaṃ atthipaccayena paccayo…pe… dve khandhā ca…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="336">Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanavippayuttassa dhammassa atthipaccayena paccayo – <bold>sahajātaṃ, purejātaṃ,</bold> pacchājātaṃ, āhāraṃ, indriyaṃ. <bold>Sahajātā</bold> – saññojanasampayuttā khandhā ca moho ca mahābhūtā ca cittasamuṭṭhānānaṃ rūpānaṃ atthipaccayena paccayo; uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca cittasamuṭṭhānānaṃ rūpānaṃ atthipaccayena paccayo; uddhaccasahagatā khandhā ca vatthu ca mohassa atthipaccayena paccayo. <bold>Pacchājātā</bold> – uddhaccasahagatā khandhā ca moho ca purejātassa imassa kāyassa atthipaccayena paccayo. <bold>Pacchājātā</bold> – saññojanasampayuttā khandhā ca kabaḷīkāro āhāro ca imassa kāyassa atthipaccayena paccayo. <bold>Pacchājātā</bold> – saññojanasampayuttā khandhā ca rūpajīvitindriyañca kaṭattārūpānaṃ atthipaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="337">Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa <pageBreak edition="T" number="3.0280" /> ca dhammassa atthipaccayena paccayo – sahajātaṃ, purejātaṃ. <bold>Sahajāto</bold> – uddhaccasahagato eko khandho ca moho ca tiṇṇannaṃ khandhānaṃ cittasamuṭṭhānānañca rūpānaṃ atthipaccayena paccayo…pe… dve khandhā ca…pe…. <bold>Sahajāto</bold> – uddhaccasahagato eko khandho ca vatthu ca tiṇṇannaṃ khandhānaṃ mohassa ca atthipaccayena paccayo…pe… dve khandhā…pe…. (3)</paragraph>
    <paragraph line="338">Natthipaccayena paccayo… vigatapaccayena paccayo… avigatapaccayena paccayo.</paragraph>
    <title line="339">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="340">2. Saṅkhyāvāro</title>
    <subhead line="341">Suddhaṃ</subhead>
    <paragraph line="342" number="90"> Hetuyā <pageBreak edition="V" number="3.0295" /> cha, ārammaṇe nava, adhipatiyā pañca, anantare nava, samanantare nava, sahajāte nava, aññamaññe cha, nissaye nava, upanissaye nava, purejāte tīṇi, pacchājāte tīṇi, āsevane nava, kamme cattāri, vipāke ekaṃ, āhāre cattāri, indriye cattāri, jhāne cattāri, magge <pageBreak edition="M" number="3.0243" /> cattāri, sampayutte cha, vippayutte pañca, atthiyā nava, natthiyā nava, vigate nava, avigate nava.</paragraph>
    <centered line="343">Anulomaṃ.</centered>
    <subhead line="344">Paccanīyuddhāro</subhead>
    <paragraph line="345" number="91"> Saññojanasampayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="346">Saññojanasampayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… pacchājātapaccayena paccayo… kammapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="347">Saññojanasampayutto <pageBreak edition="T" number="3.0281" /> dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="348" number="92"> Saññojanavippayutto dhammo saññojanavippayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo, sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… purejātapaccayena paccayo <pageBreak edition="V" number="3.0296" />… pacchājātapaccayena paccayo… kammapaccayena paccayo… āhārapaccayena paccayo… indriyapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="349">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… purejātapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="350">Saññojanavippayutto dhammo saññojanasampayuttassa ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… purejātapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <paragraph line="351" number="93"> Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanasampayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (1)</paragraph>
    <paragraph line="352">Saññojanasampayutto <pageBreak edition="M" number="3.0244" /> ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanavippayuttassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo… pacchājātapaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="353">Saññojanasampayutto ca saññojanavippayutto ca dhammā saññojanasampayuttassa <pageBreak edition="T" number="3.0282" /> ca saññojanavippayuttassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo. (3)</paragraph>
    <title line="354">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
    <subhead line="355">2. Saṅkhyāvāro</subhead>
    <paragraph line="356" number="94"> Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (sabbattha nava), novigate nava, noavigate nava.</paragraph>
    <title line="357">3. Paccayānulomapaccanīyaṃ</title>
    <subhead line="358">Hetudukaṃ</subhead>
    <paragraph line="359" number="95"> Hetupaccayā <pageBreak edition="V" number="3.0297" /> naārammaṇe cha…pe… nasamanantare cha, naaññamaññe dve, naupanissaye cha…pe… namagge cha, nasampayutte dve, navippayutte tīṇi, nonatthiyā cha, novigate cha.</paragraph>
    <subhead line="360">4. Paccayapaccanīyānulomaṃ</subhead>
    <paragraph line="361" number="96"> Nahetupaccayā ārammaṇe nava, adhipatiyā pañca (anulomapadāni gaṇitabbāni), avigate nava.</paragraph>
    <centered line="362">Saññojanasampayuttadukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="363">23. Saññojanasaññojaniyadukaṃ</title>
    <title line="364">1. Paṭiccavāro</title>
    <title line="365">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="366">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="367">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="368" number="97"> Saññojanañceva <pageBreak edition="V" number="3.0298" /> saññojaniyañca dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojaniyo ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – kāmarāgasaññojanaṃ paṭicca diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ (cakkaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="369">Saññojanañceva <pageBreak edition="M" number="3.0245" /> saññojaniyañca dhammaṃ paṭicca saññojaniyo ceva no ca saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojane paṭicca sampayuttakā khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ. (2)</paragraph>
    <paragraph line="370">Saññojanañceva <pageBreak edition="T" number="3.0283" /> saññojaniyañca dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojaniyo ca saññojaniyo ceva no ca saññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – kāmarāgasaññojanaṃ paṭicca diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ sampayuttakā khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ (cakkaṃ). (3)</paragraph>
    <paragraph line="371" number="98"> Saññojaniyañceva <pageBreak edition="V" number="3.0299" /> no ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca saññojaniyo ceva no ca saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojaniyañceva no ca saññojanaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe… paṭisandhikkhaṇe…pe… (yāva mahābhūtā). (1)</paragraph>
    <paragraph line="372">Saññojaniyañceva no ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojaniyo ca dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojaniye ceva no ca saññojane khandhe paṭicca saññojanā. (2)</paragraph>
    <paragraph line="373">Saññojaniyañceva no ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojaniyo ca saññojaniyo ceva no ca saññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – saññojaniyañceva no ca saññojanaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā saññojanā ca cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
    <paragraph line="374" number="99"> Saññojanañceva saññojaniyañca saññojaniyañceva no ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojaniyo ca dhammo uppajjati hetupaccayā – kāmarāgasaññojanañca sampayuttake ca khandhe paṭicca diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ (cakkaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="375">Saññojanañceva saññojaniyañca saññojaniyañceva no ca saññojanañca dhammaṃ paṭicca saññojaniyo ceva no <pageBreak edition="T" number="3.0284" /> ca saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojaniyañceva no ca saññojanaṃ ekaṃ khandhañca saññojane ca paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe…. (2)</paragraph>
    <paragraph line="376">Saññojanañceva saññojaniyañca saññojaniyañceva no ca saññojanañca dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojaniyo ca saññojaniyo ceva <pageBreak edition="M" number="3.0246" /> no ca saññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – saññojaniyañceva no ca saññojanaṃ ekaṃ khandhañca kāmarāgasaññojanañca <pageBreak edition="V" number="3.0300" /> paṭicca tayo khandhā diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe ca…pe… (cakkaṃ bandhitabbaṃ). (3)</paragraph>
    <paragraph line="377">(Saññojanagocchake paṭhamadukasadisaṃ.)</paragraph>
    <paragraph line="378">(Evaṃ imampi dukaṃ vitthāretabbaṃ, ninnānākaraṇaṃ ṭhapetvā lokuttaraṃ).</paragraph>
    <centered line="379">Saññojanasaññojaniyadukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="380">24. Saññojanasaññojanasampayuttadukaṃ</title>
    <title line="381">1. Paṭiccavāro</title>
    <title line="382">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="383">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="384">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="385" number="100"> Saññojanañceva <pageBreak edition="V" number="3.0301" /> saññojanasampayuttañca dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojanasampayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā – kāmarāgasaññojanaṃ paṭicca diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ (cakkaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="386">Saññojanañceva saññojanasampayuttañca dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto ceva no ca saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojane paṭicca sampayuttakā khandhā. (2)</paragraph>
    <paragraph line="387">Saññojanañceva saññojanasampayuttañca <pageBreak edition="T" number="3.0285" /> dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojanasampayutto ca saññojanasampayutto ceva no ca saññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – kāmarāgasaññojanaṃ paṭicca diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ sampayuttakā ca khandhā (cakkaṃ). (3)</paragraph>
    <paragraph line="388" number="101"> Saññojanasampayuttañceva no ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto ceva <pageBreak edition="V" number="3.0302" /> no ca saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanasampayuttañceva no ca saññojanaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe…. (1)</paragraph>
    <paragraph line="389">Saññojanasampayuttañceva <pageBreak edition="M" number="3.0247" /> no ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojanasampayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanasampayutte ceva no ca saññojane khandhe paṭicca saññojanā (2)</paragraph>
    <paragraph line="390">Saññojanasampayuttañceva no ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojanasampayutto ca saññojanasampayutto ceva no ca saññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – saññojanasampayuttañceva no ca saññojanaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā saññojanā ca…pe… dve khandhe…pe…. (3)</paragraph>
    <paragraph line="391" number="102"> Saññojanañceva saññojanasampayuttañca saññojanasampayuttañceva no ca saññojanañca dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojanasampayutto ca dhammo uppajjati hetupaccayā – kāmarāgasaññojanañca sampayuttake ca khandhe paṭicca diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ (cakkaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="392">Saññojanañceva saññojanasampayuttañca saññojanasampayuttañceva no ca saññojanañca dhammaṃ paṭicca saññojanasampayutto <pageBreak edition="T" number="3.0286" /> ceva no ca saññojano dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanasampayuttañceva no ca saññojanaṃ ekaṃ khandhañca saññojane ca paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe ca…pe…. (2)</paragraph>
    <paragraph line="393">Saññojanañceva saññojanasampayuttañca saññojanasampayuttañceva no ca saññojanañca dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojanasampayutto ca saññojanasampayutto ceva no ca saññojano ca dhammā uppajjanti hetupaccayā – saññojanasampayuttañceva no ca saññojanaṃ ekaṃ khandhañca kāmarāgasaññojanañca paṭicca tayo khandhā diṭṭhisaññojanaṃ avijjāsaññojanaṃ…pe… dve khandhe ca…pe… (cakkaṃ). (3)</paragraph>
    <title line="394">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="395">2. Saṅkhyāvāro</title>
    <subhead line="396">Suddhaṃ</subhead>
    <paragraph line="397" number="103"> Hetuyā <pageBreak edition="V" number="3.0303" /> nava, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava (sabbattha nava), kamme nava, āhāre nava…pe… avigate nava.</paragraph>
    <centered line="398">Anulomaṃ.</centered>
    <title line="399">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
    <title line="400">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="401">Nahetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="402" number="104"> Saññojanañceva <pageBreak edition="M" number="3.0248" /> saññojanasampayuttañca dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojanasampayutto ca dhammo uppajjati nahetupaccayā – vicikicchāsaññojanaṃ paṭicca avijjāsaññojanaṃ. (1)</paragraph>
    <paragraph line="403">Saññojanasampayuttañceva no ca saññojanaṃ dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojanasampayutto ca dhammo uppajjati nahetupaccayā – vicikicchāsahagate khandhe paṭicca vicikicchāsahagato moho. (1)</paragraph>
    <paragraph line="404">Saññojanañceva saññojanasampayuttañca saññojanasampayuttañceva no ca saññojanañca dhammaṃ paṭicca saññojano ceva saññojanasampayutto ca dhammo uppajjati nahetupaccayā – vicikicchāsaññojanañca sampayuttake ca khandhe paṭicca <pageBreak edition="T" number="3.0287" /> avijjāsaññojanaṃ. (1)</paragraph>
    <title line="405">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
    <title line="406">2. Saṅkhyāvāro</title>
    <subhead line="407">Suddhaṃ</subhead>
    <paragraph line="408" number="105"> Nahetuyā <pageBreak edition="V" number="3.0304" /> tīṇi, naadhipatiyā nava, napurejāte nava, napacchājāte nava, naāsevane nava, nakamme tīṇi, navipāke nava, navippayutte nava.</paragraph>
    <title line="409">2-6. Sahajāta-paccaya-nissaya-saṃsaṭṭha-sampayuttavāro</title>
    <paragraph line="410">(Evaṃ itare dve gaṇanāpi sahajātavāropi kātabbo. Paccayavāropi nissayavāropi saṃsaṭṭhavāropi sampayuttavāropi paṭiccavārasadisā.)</paragraph>
    <title line="411">7. Pañhāvāro</title>
    <title line="412">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="413">1. Vibhaṅgavāro</title>
    <subhead line="414">Hetupaccayo</subhead>
    <paragraph line="415" number="106"> Saññojano ceva saññojanasampayutto ca dhammo saññojanassa ceva saññojanasampayuttassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo – kāmarāgasaññojano <pageBreak edition="M" number="3.0249" /> diṭṭhisaññojanassa avijjāsaññojanassa hetupaccayena paccayo (cakkaṃ). (1)</paragraph>
    <paragraph line="416">Saññojano ceva saññojanasampayutto ca dhammo saññojanasampayuttassa ceva no ca saññojanassa dhammassa hetupaccayena paccayo – saññojanā ceva saññojanasampayuttā ca hetū sampayuttakānaṃ khandhānaṃ hetupaccayena paccayo. (2)</paragraph>
    <paragraph line="417">Saññojano <pageBreak edition="V" number="3.0305" /> ceva saññojanasampayutto ca dhammo saññojanassa ceva saññojanasampayuttassa ca saññojanasampayuttassa ceva no ca saññojanassa ca dhammassa hetupaccayena paccayo – kāmarāgasaññojano diṭṭhisaññojanassa avijjāsaññojanassa sampayuttakānañca khandhānaṃ hetupaccayena paccayo (cakkaṃ). (3)</paragraph>
    <subhead line="418">Ārammaṇapaccayo</subhead>
    <paragraph line="419" number="107"> Saññojano ceva saññojanasampayutto ca dhammo saññojanassa ceva saññojanasampayuttassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo <pageBreak edition="T" number="3.0288" /> – saññojane ārabbha saññojanā uppajjanti. (Mūlaṃ kātabbaṃ) saññojane ārabbha saññojanasampayuttā ceva no ca saññojanā khandhā uppajjanti. (Mūlaṃ kātabbaṃ) saññojane ārabbha saññojanā ca saññojanasampayuttakā ca khandhā uppajjanti. (1)</paragraph>
    <paragraph line="420">Saññojanasampayutto ceva no ca saññojano dhammo saññojanasampayuttassa ceva no ca saññojanassa dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – saññojanasampayutte ceva no ca saññojane khandhe ārabbha saññojanasampayuttā ceva no ca saññojanā khandhā uppajjanti. (1)</paragraph>
    <paragraph line="421">Saññojanasampayutto ceva no ca saññojano dhammo saññojanassa ceva saññojanasampayuttassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – saññojanasampayutte ceva no ca saññojane khandhe ārabbha saññojanā uppajjanti. (2)</paragraph>
    <paragraph line="422">Saññojanasampayutto ceva no ca saññojano dhammo saññojanassa ceva saññojanasampayuttassa ca saññojanasampayuttassa ceva no ca saññojanassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo – saññojanasampayutte ceva <pageBreak edition="M" number="3.0250" /> no ca saññojane khandhe ārabbha saññojanā ca saññojanasampayuttakā ca khandhā uppajjanti. (3)</paragraph>
    <paragraph line="423">Saññojano ceva saññojanasampayutto ca saññojanasampayutto ceva no ca saññojano ca dhammā saññojanassa ceva saññojanasampayuttassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… tīṇi.</paragraph>
    <subhead line="424">Adhipatipaccayo</subhead>
    <paragraph line="425" number="108"> Saññojano <pageBreak edition="V" number="3.0306" /> ceva saññojanasampayutto ca dhammo saññojanassa <pageBreak edition="T" number="3.0289" /> ceva saññojanasampayuttassa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati… tīṇi.</paragraph>
    <paragraph line="426">Saññojanasampayutto ceva no ca saññojano dhammo saññojanasampayuttassa ceva no ca saññojanassa dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati, sahajātādhipati… tīṇi (imāsu tīsupi pañhāsu ārammaṇādhipatipi sahajātādhipatipi kātabbā).</paragraph>
    <paragraph line="427">Saññojano ceva saññojanasampayutto ca saññojanasampayutto ceva no ca saññojano ca dhammā saññojanassa ceva saññojanasampayuttassa ca dhammassa adhipatipaccayena paccayo – ārammaṇādhipati… tīṇi.</paragraph>
    <subhead line="428">Anantarapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="429" number="109"> Saññojano ceva saññojanasampayutto ca dhammo saññojanassa ceva saññojanasampayuttassa ca dhammassa anantarapaccayena paccayo… nava (ninnānākaraṇaṃ, vibhajanā natthi. Ārammaṇasadisā)… samanantarapaccayena paccayo… nava… sahajātapaccayena paccayo… nava… aññamaññapaccayena paccayo… nava… nissayapaccayena paccayo… nava… upanissayapaccayena paccayo… nava (ārammaṇanayena kātabbā)… āsevanapaccayena paccayo… nava.</paragraph>
    <subhead line="430">Kammapaccayādi</subhead>
    <paragraph line="431" number="110"> Saññojanasampayutto ceva no ca saññojano dhammo saññojanasampayuttassa ceva no ca saññojanassa dhammassa kammapaccayena paccayo… tīṇi… āhārapaccayena paccayo… tīṇi… indriyapaccayena paccayo… tīṇi… jhānapaccayena paccayo… tīṇi… maggapaccayena <pageBreak edition="T" number="3.0290" /> paccayo… nava <pageBreak edition="M" number="3.0251" />… sampayuttapaccayena paccayo… nava… atthipaccayena paccayo <pageBreak edition="V" number="3.0307" />… nava… natthipaccayena paccayo… nava… vigatapaccayena paccayo… nava… avigatapaccayena paccayo… nava.</paragraph>
    <title line="432">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <title line="433">2. Saṅkhyāvāro</title>
    <subhead line="434">Suddhaṃ</subhead>
    <paragraph line="435" number="111"> Hetuyā tīṇi, ārammaṇe nava, adhipatiyā nava, anantare nava, samanantare nava, sahajāte nava, aññamaññe nava, nissaye nava, upanissaye nava, āsevane nava, kamme tīṇi, āhāre tīṇi, indriye tīṇi, jhāne tīṇi, magge nava, sampayutte nava, atthiyā nava, natthiyā nava, vigate nava, avigate nava.</paragraph>
    <centered line="436">Anulomaṃ.</centered>
    <subhead line="437">Paccanīyuddhāro</subhead>
    <paragraph line="438" number="112"> Saññojano ceva saññojanasampayutto ca dhammo saññojanassa ceva saññojanasampayuttassa ca dhammassa ārammaṇapaccayena paccayo… sahajātapaccayena paccayo… upanissayapaccayena paccayo…. (Saṃkhittaṃ. Evaṃ nava pañhā kātabbā. Tīsuyeva padesu parivattetabbā, nānākkhaṇikā natthi.)</paragraph>
    <title line="439">2. Paccayapaccanīyaṃ</title>
    <subhead line="440">2. Saṅkhyāvāro</subhead>
    <paragraph line="441" number="113"> Nahetuyā nava, naārammaṇe nava (sabbattha nava), noavigate nava.</paragraph>
    <title line="442">3. Paccayānulomapaccanīyaṃ</title>
    <subhead line="443">Hetudukaṃ</subhead>
    <paragraph line="444" number="114"> Hetupaccayā <pageBreak edition="V" number="3.0308" /> naārammaṇe tīṇi…pe… nasamanantare tīṇi, naupanissaye tīṇi, napurejāte tīṇi…pe… namagge tīṇi, nasampayutte tīṇi, navippayutte tīṇi, nonatthiyā tīṇi <pageBreak edition="T" number="3.0291" />, novigate tīṇi.</paragraph>
    <subhead line="445">4. Paccayapaccanīyānulomaṃ</subhead>
    <paragraph line="446" number="115"> Nahetupaccayā <pageBreak edition="M" number="3.0252" /> ārammaṇe nava, adhipatiyā nava (anulomapadāni kātabbāni)…pe… avigate nava.</paragraph>
    <centered line="447">Saññojanasaññojanasampayuttadukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <title line="448">25. Saññojanavippayuttasaññojaniyadukaṃ</title>
    <title line="449">1. Paṭiccavāro</title>
    <title line="450">1. Paccayānulomaṃ</title>
    <subhead line="451">1. Vibhaṅgavāro</subhead>
    <paragraph line="452" number="116"> Saññojanavippayuttaṃ <pageBreak edition="V" number="3.0309" /> saññojaniyaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto saññojaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanavippayuttaṃ saññojaniyaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā cittasamuṭṭhānañca rūpaṃ…pe… dve khandhe…pe… paṭisandhikkhaṇe…pe… (yāva asaññasattā, mahābhūtā).</paragraph>
    <paragraph line="453">Saññojanavippayuttaṃ asaññojaniyaṃ dhammaṃ paṭicca saññojanavippayutto asaññojaniyo dhammo uppajjati hetupaccayā – saññojanavippayuttaṃ asaññojaniyaṃ ekaṃ khandhaṃ paṭicca tayo khandhā…pe… dve khandhe…pe….</paragraph>
    <paragraph line="454">Saññojanavippayuttaṃ asaññojaniyaṃ dhammaṃ…pe… (dve pañhā kātabbā).</paragraph>
    <paragraph line="455">(Imaṃ dukaṃ cūḷantaraduke lokiyadukasadisaṃ ninnānākaraṇaṃ.)</paragraph>
    <centered line="456">Saññojanavippayuttasaññojaniyadukaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
    <centered line="457">Saññojanagocchakaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
  </content>
</document>