<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh09t.nrf5.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tika/abhidhammapitaka (tika)/abhidhammamatikapali/6. yamakamatika.xml</archivePath>
<title>6. Yamakamātikā - Abhidhammamātikāpāḷi - Abhidhammapiṭaka (ṭīkā) - Tīkā</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">6. Yamakamātikā</chapter>
<title line="2">Mūlayamakaṃ</title>
<title line="3">Kusalapadanayacatukkaṃ</title>
<paragraph line="4">Ye <pageBreak edition="M" number="0.0041" />keci kusalā dhammā (yama. 1.mūlayamaka.1 ādayo), sabbe te kusalamūlā. Ye vā pana kusalamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="5">Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlā. Ye vā pana kusalamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="6">Ye keci kusalamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlā. Ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="7">Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlamūlā. Ye vā pana kusalamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="8">Ye <pageBreak edition="V" number="0.0037" />keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlamūlā. Ye vā pana kusalamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="9">Ye keci kusalamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlamūlā. Ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="10">Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlakā. Ye vā pana kusalamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="11">Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlakā. Ye vā pana kusalamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="12">Ye <pageBreak edition="M" number="0.0042" />keci kusalamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlakā. Ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="13">Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlamūlakā. Ye vā pana kusalamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="14">Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlamūlakā. Ye vā pana kusalamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="15">Ye keci kusalamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlamūlakā. Ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalā.</paragraph>
<title line="16">Akusalapadanayacatukkaṃ</title>
<paragraph line="17">Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlā. Ye vā pana akusalamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="18">Ye <pageBreak edition="V" number="0.0038" />keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlā. Ye vā pana akusalamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="19">Ye keci akusalamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlā. Ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="20">Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlamūlā. Ye vā pana akusalamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="21">Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlamūlā. Ye vā pana akusalamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="22">Ye <pageBreak edition="M" number="0.0043" />keci akusalamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlamūlā. Ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="23">Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlakā. Ye vā pana akusalamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="24">Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlakā. Ye vā pana akusalamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="25">Ye keci akusalamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlakā. Ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="26">Ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlamūlakā. Ye vā pana akusalamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="27">Ye <pageBreak edition="V" number="0.0039" />keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlamūlakā. Ye vā pana akusalamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="28">Ye keci akusalamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlamūlakā. Ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalā.</paragraph>
<title line="29">Abyākatapadanayacatukkaṃ</title>
<paragraph line="30">Ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlā. Ye vā pana abyākatamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="31">Ye <pageBreak edition="M" number="0.0044" />keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlā. Ye vā pana abyākatamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="32">Ye keci abyākatamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlā. Ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="33">Ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlamūlā. Ye vā pana abyākatamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="34">Ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlamūlā. Ye vā pana abyākatamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="35">Ye keci abyākatamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlamūlā. Ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="36">Ye <pageBreak edition="V" number="0.0040" />keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="37">Ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="38">Ye keci abyākatamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="39">Ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="40">Ye <pageBreak edition="M" number="0.0045" />keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="41">Ye keci abyākatamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlamūlakā. Ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā.</paragraph>
<title line="42">Nāmapadanayacatukkaṃ</title>
<paragraph line="43">Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlā. Ye vā pana nāmamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="44">Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlā. Ye vā pana nāmamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="45">Ye <pageBreak edition="V" number="0.0041" />keci nāmamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlā. Ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="46">Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlamūlā. Ye vā pana nāmamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="47">Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlamūlā. Ye vā pana nāmamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="48">Ye keci nāmamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlamūlā. Ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="49">Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlakā. Ye vā pana nāmamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="50">Ye <pageBreak edition="M" number="0.0046" />keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlakā. Ye vā pana nāmamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="51">Ye keci nāmamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlakā. Ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="52">Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlamūlakā. Ye vā pana nāmamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="53">Ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlamūlakā. Ye vā pana nāmamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="54">Ye <pageBreak edition="V" number="0.0042" />keci nāmamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlamūlakā. Ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmā.</paragraph>
<paragraph line="55">Ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalahetū…pe… kusalanidānā…pe… kusalasambhavā…pe… kusalappabhavā…pe… kusalasamuṭṭhānā…pe… kusalāhārā…pe… kusalārammaṇā…pe… kusalapaccayā…pe… kusalasamudayā…pe….</paragraph>
<gatha1 line="56">Mūlaṃ hetu nidānañca, sambhavo pabhavena ca;</gatha1>
<gathalast line="57">Samuṭṭhānāhārārammaṇā, paccayo samudayena cāti.</gathalast>
<centered line="58">Mūlayamakamātikā niṭṭhitā.</centered>
<title line="59">Khandhayamakaṃ</title>
<subhead line="60">Paṇṇattivāro</subhead>
<paragraph line="61">Pañcakkhandhā (yama. 1.khandhayamaka.1 ādayo) – rūpakkhandho vedanākkhandho saññākkhandho saṅkhārakkhandho viññāṇakkhandho.</paragraph>
<title line="62">Padasodhanavāro</title>
<subhead line="63">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="64">Rūpaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0047" />rūpakkhandho, rūpakkhandho rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="65">Vedanā vedanākkhandho, vedanākkhandho vedanā.</paragraph>
<paragraph line="66">Saññā saññākkhandho, saññākkhandho saññā.</paragraph>
<paragraph line="67">Saṅkhārā saṅkhārakkhandho, saṅkhārakkhandho saṅkhārā.</paragraph>
<paragraph line="68">Viññāṇaṃ viññāṇakkhandho, viññāṇakkhandho viññāṇaṃ.</paragraph>
<subhead line="69">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="70">Na <pageBreak edition="V" number="0.0043" />rūpaṃ na rūpakkhandho, na rūpakkhandho na rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="71">Na vedanā na vedanākkhandho, na vedanākkhandho na vedanā.</paragraph>
<paragraph line="72">Na saññā na saññākkhandho, na saññākkhandho na saññā.</paragraph>
<paragraph line="73">Na saṅkhārā na saṅkhārakkhandho, na saṅkhārakkhandho na saṅkhārā.</paragraph>
<paragraph line="74">Na viññāṇaṃ na viññāṇakkhandho, na viññāṇakkhandho na viññāṇaṃ.</paragraph>
<title line="75">Padasodhanamūlacakkavāro</title>
<subhead line="76">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="77">Rūpaṃ rūpakkhandho, khandhā vedanākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="78">Rūpaṃ rūpakkhandho, khandhā saññākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="79">Rūpaṃ rūpakkhandho, khandhā saṅkhārakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="80">Rūpaṃ rūpakkhandho, khandhā viññāṇakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="81">Vedanā vedanākkhandho, khandhā rūpakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="82">Vedanā vedanākkhandho, khandhā saññākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="83">Vedanā vedanākkhandho, khandhā saṅkhārakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="84">Vedanā vedanākkhandho, khandhā viññāṇakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="85">Saññā <pageBreak edition="M" number="0.0048" />saññākkhandho, khandhā rūpakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="86">Saññā saññākkhandho, khandhā vedanākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="87">Saññā saññākkhandho, khandhā saṅkhārakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="88">Saññā saññākkhandho, khandhā viññāṇakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="89">Saṅkhārā <pageBreak edition="V" number="0.0044" />saṅkhārakkhandho, khandhā rūpakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="90">Saṅkhārā saṅkhārakkhandho, khandhā vedanākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="91">Saṅkhārā saṅkhārakkhandho, khandhā saññākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="92">Saṅkhārā saṅkhārakkhandho, khandhā viññāṇakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="93">Viññāṇaṃ viññāṇakkhandho, khandhā rūpakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="94">Viññāṇaṃ viññāṇakkhandho, khandhā vedanākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="95">Viññāṇaṃ viññāṇakkhandho, khandhā saññākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="96">Viññāṇaṃ viññāṇakkhandho, khandhā saṅkhārakkhandho.</paragraph>
<subhead line="97">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="98">Na rūpaṃ na rūpakkhandho, na khandhā na vedanākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="99">Na rūpaṃ na rūpakkhandho, na khandhā na saññākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="100">Na rūpaṃ na rūpakkhandho, na khandhā na saṅkhārakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="101">Na rūpaṃ na rūpakkhandho, na khandhā na viññāṇakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="102">Na vedanā na vedanākkhandho, na khandhā na rūpakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="103">Na vedanā na vedanākkhandho, na khandhā na saññākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="104">Na vedanā na vedanākkhandho, na khandhā na saṅkhārakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="105">Na vedanā na vedanākkhandho, na khandhā na viññāṇakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="106">Na saññā na saññākkhandho, na khandhā na rūpakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="107">Na saññā na saññākkhandho, na khandhā na vedanākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="108">Na saññā na saññākkhandho, na khandhā na saṅkhārakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="109">Na saññā na saññākkhandho, na khandhā na viññāṇakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="110">Na <pageBreak edition="M" number="0.0049" /><pageBreak edition="V" number="0.0045" />saṅkhārā na saṅkhārakkhandho, na khandhā na rūpakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="111">Na saṅkhārā na saṅkhārakkhandho, na khandhā na vedanākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="112">Na saṅkhārā na saṅkhārakkhandho, na khandhā na saññākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="113">Na saṅkhārā na saṅkhārakkhandho, na khandhā na viññāṇakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="114">Na viññāṇaṃ na viññāṇakkhandho, na khandhā na rūpakkhandho.</paragraph>
<paragraph line="115">Na viññāṇaṃ na viññāṇakkhandho, na khandhā na vedanākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="116">Na viññāṇaṃ na viññāṇakkhandho, na khandhā na saññākkhandho.</paragraph>
<paragraph line="117">Na viññāṇaṃ na viññāṇakkhandho, na khandhā na saṅkhārakkhandho.</paragraph>
<title line="118">Suddhakhandhavāro</title>
<subhead line="119">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="120">Rūpaṃ khandho, khandhā rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="121">Vedanā khandho, khandhā vedanā.</paragraph>
<paragraph line="122">Saññā khandho, khandhā saññā.</paragraph>
<paragraph line="123">Saṅkhārā khandho, khandhā saṅkhārā.</paragraph>
<paragraph line="124">Viññāṇaṃ khandho, khandhā viññāṇaṃ.</paragraph>
<subhead line="125">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="126">Na rūpaṃ na khandho, na khandhā na rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="127">Na vedanā na khandho, na khandhā na vedanā.</paragraph>
<paragraph line="128">Na saññā na khandho, na khandhā na saññā.</paragraph>
<paragraph line="129">Na saṅkhārā na khandho, na khandhā na saṅkhārā.</paragraph>
<paragraph line="130">Na viññāṇaṃ na khandho, na khandhā na viññāṇaṃ.</paragraph>
<title line="131">Suddhakhandhamūlacakkavāro</title>
<subhead line="132">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="133">Rūpaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0046" />khandho, khandhā vedanā.</paragraph>
<paragraph line="134">Rūpaṃ khandho, khandhā saññā.</paragraph>
<paragraph line="135">Rūpaṃ khandho, khandhā saṅkhārā.</paragraph>
<paragraph line="136">Rūpaṃ khandho, khandhā viññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="137">Vedanā <pageBreak edition="M" number="0.0050" />khandho, khandhā rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="138">Vedanā khandho, khandhā saññā.</paragraph>
<paragraph line="139">Vedanā khandho, khandhā saṅkhārā.</paragraph>
<paragraph line="140">Vedanā khandho, khandhā viññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="141">Saññā khandho, khandhā rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="142">Saññā khandho, khandhā vedanā.</paragraph>
<paragraph line="143">Saññā khandho, khandhā saṅkhārā.</paragraph>
<paragraph line="144">Saññā khandho, khandhā viññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="145">Saṅkhārā khandho, khandhā rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="146">Saṅkhārā khandho, khandhā vedanā.</paragraph>
<paragraph line="147">Saṅkhārā khandho, khandhā saññā.</paragraph>
<paragraph line="148">Saṅkhārā khandho, khandhā viññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="149">Viññāṇaṃ khandho, khandhā rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="150">Viññāṇaṃ khandho, khandhā vedanā.</paragraph>
<paragraph line="151">Viññāṇaṃ khandho, khandhā saññā.</paragraph>
<paragraph line="152">Viññāṇaṃ khandho, khandhā saṅkhārā.</paragraph>
<subhead line="153">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="154">Na <pageBreak edition="V" number="0.0047" />rūpaṃ na khandho, na khandhā na vedanā.</paragraph>
<paragraph line="155">Na rūpaṃ na khandho, na khandhā na saññā.</paragraph>
<paragraph line="156">Na rūpaṃ na khandho, na khandhā na saṅkhārā.</paragraph>
<paragraph line="157">Na rūpaṃ na khandho, na khandhā na viññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="158">Na vedanā na khandho, na khandhā na rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="159">Na vedanā na khandho, na khandhā na saññā.</paragraph>
<paragraph line="160">Na vedanā na khandho, na khandhā na saṅkhārā.</paragraph>
<paragraph line="161">Na vedanā na khandho, na khandhā na viññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="162">Na <pageBreak edition="M" number="0.0051" />saññā na khandho, na khandhā na rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="163">Na saññā na khandho, na khandhā na vedanā.</paragraph>
<paragraph line="164">Na saññā na khandho, na khandhā na saṅkhārā.</paragraph>
<paragraph line="165">Na saññā na khandho, na khandhā na viññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="166">Na saṅkhārā na khandho, na khandhā na rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="167">Na saṅkhārā na khandho, na khandhā na vedanā.</paragraph>
<paragraph line="168">Na saṅkhārā na khandho, na khandhā na saññā.</paragraph>
<paragraph line="169">Na saṅkhārā na khandho, na khandhā na viññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="170">Na viññāṇaṃ na khandho, na khandhā na rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="171">Na viññāṇaṃ na khandho, na khandhā na vedanā.</paragraph>
<paragraph line="172">Na viññāṇaṃ na khandho, na khandhā na saññā.</paragraph>
<paragraph line="173">Na viññāṇaṃ na khandho, na khandhā na saṅkhārā.</paragraph>
<centered line="174">Khandhayamakamātikā niṭṭhitā.</centered>
<title line="175">Āyatanayamakaṃ</title>
<subhead line="176">Paṇṇattivāro</subhead>
<paragraph line="177"><bold>Dvādasāyatanāni</bold><pageBreak edition="V" number="0.0048" />(yama. 1.āyatanayamaka.1 ādayo) – cakkhāyatanaṃ sotāyatanaṃ ghānāyatanaṃ jivhāyatanaṃ kāyāyatanaṃ rūpāyatanaṃ saddāyatanaṃ gandhāyatanaṃ rasāyatanaṃ phoṭṭhabbāyatanaṃ manāyatanaṃ dhammāyatanaṃ.</paragraph>
<title line="178">Padasodhanavāro</title>
<subhead line="179">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="180">Cakkhu cakkhāyatanaṃ, cakkhāyatanaṃ cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="181">Sotaṃ sotāyatanaṃ, sotāyatanaṃ sotaṃ.</paragraph>
<paragraph line="182">Ghānaṃ ghānāyatanaṃ, ghānāyatanaṃ ghānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="183">Jivhā <pageBreak edition="M" number="0.0052" />jivhāyatanaṃ, jivhāyatanaṃ jivhā.</paragraph>
<paragraph line="184">Kāyo kāyāyatanaṃ, kāyāyatanaṃ kāyo.</paragraph>
<paragraph line="185">Rūpaṃ rūpāyatanaṃ, rūpāyatanaṃ rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="186">Saddo saddāyatanaṃ, saddāyatanaṃ saddo.</paragraph>
<paragraph line="187">Gandho gandhāyatanaṃ, gandhāyatanaṃ gandho.</paragraph>
<paragraph line="188">Raso rasāyatanaṃ, rasāyatanaṃ raso.</paragraph>
<paragraph line="189">Phoṭṭhabbo phoṭṭhabbāyatanaṃ, phoṭṭhabbāyatanaṃ phoṭṭhabbo.</paragraph>
<paragraph line="190">Mano manāyatanaṃ, manāyatanaṃ mano.</paragraph>
<paragraph line="191">Dhammo dhammāyatanaṃ, dhammāyatanaṃ dhammo.</paragraph>
<subhead line="192">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="193">Na <pageBreak edition="V" number="0.0049" />cakkhu na cakkhāyatanaṃ, na cakkhāyatanaṃ na cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="194">Na sotaṃ na sotāyatanaṃ, na sotāyatanaṃ na sotaṃ.</paragraph>
<paragraph line="195">Na ghānaṃ na ghānāyatanaṃ, na ghānāyatanaṃ na ghānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="196">Na jivhā na jivhāyatanaṃ, na jivhāyatanaṃ na jivhā.</paragraph>
<paragraph line="197">Na kāyo na kāyāyatanaṃ, na kāyāyatanaṃ na kāyo.</paragraph>
<paragraph line="198">Na rūpaṃ na rūpāyatanaṃ, na rūpāyatanaṃ na rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="199">Na saddo na saddāyatanaṃ, na saddāyatanaṃ na saddo.</paragraph>
<paragraph line="200">Na gandho na gandhāyatanaṃ, na gandhāyatanaṃ na gandho.</paragraph>
<paragraph line="201">Na raso na rasāyatanaṃ, na rasāyatanaṃ na raso.</paragraph>
<paragraph line="202">Na phoṭṭhabbo na phoṭṭhabbāyatanaṃ, na phoṭṭhabbāyatanaṃ na phoṭṭhabbo.</paragraph>
<paragraph line="203">Na mano na manāyatanaṃ, na manāyatanaṃ na mano.</paragraph>
<paragraph line="204">Na dhammo na dhammāyatanaṃ, na dhammāyatanaṃ na dhammo.</paragraph>
<title line="205">Padasodhanamūlacakkavāro</title>
<subhead line="206">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="207">Cakkhu <pageBreak edition="M" number="0.0053" />cakkhāyatanaṃ, āyatanā sotāyatanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="208">Cakkhu cakkhāyatanaṃ, āyatanā ghānāyatanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="209">Cakkhu cakkhāyatanaṃ, āyatanā jivhāyatanaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="210">Cakkhu cakkhāyatanaṃ, āyatanā dhammāyatanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="211">Sotaṃ sotāyatanaṃ, āyatanā cakkhāyatanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="212">Sotaṃ sotāyatanaṃ, āyatanā ghānāyatanaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="213">Sotaṃ sotāyatanaṃ, āyatanā dhammāyatanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="214">Ghānaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0050" />ghānāyatanaṃ, āyatanā cakkhāyatanaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="215">Ghānaṃ ghānāyatanaṃ, āyatanā dhammāyatanaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="216">Dhammo dhammāyatanaṃ, āyatanā cakkhāyatanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="217">Dhammo dhammāyatanaṃ, āyatanā sotāyatanaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="218">Dhammo dhammāyatanaṃ, āyatanā manāyatanaṃ. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</paragraph>
<subhead line="219">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="220">Na cakkhu na cakkhāyatanaṃ, nāyatanā na sotāyatanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="221">Na cakkhu na cakkhāyatanaṃ, nāyatanā na ghānāyatanaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="222">Na cakkhu na cakkhāyatanaṃ, nāyatanā na dhammāyatanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="223">Na sotaṃ na sotāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhāyatanaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="224">Na sotaṃ na sotāyatanaṃ, nāyatanā na dhammāyatanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="225">Na ghānaṃ na ghānāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhāyatanaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="226">Na ghānaṃ na ghānāyatanaṃ, nāyatanā na dhammāyatanaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="227">Na dhammo na dhammāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhāyatanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="228">Na dhammo na dhammāyatanaṃ, nāyatanā na sotāyatanaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="229">Na dhammo na dhammāyatanaṃ, nāyatanā na manāyatanaṃ. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</paragraph>
<title line="230">Suddhāyatanavāro</title>
<subhead line="231">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="232">Cakkhu <pageBreak edition="M" number="0.0054" /><pageBreak edition="V" number="0.0051" />āyatanaṃ, āyatanā cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="233">Sotaṃ āyatanaṃ, āyatanā sotaṃ.</paragraph>
<paragraph line="234">Ghānaṃ āyatanaṃ, āyatanā ghānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="235">Jivhā āyatanaṃ, āyatanā jivhā.</paragraph>
<paragraph line="236">Kāyo āyatanaṃ, āyatanā kāyo.</paragraph>
<paragraph line="237">Rūpaṃ āyatanaṃ, āyatanā rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="238">Saddo āyatanaṃ, āyatanā saddo.</paragraph>
<paragraph line="239">Gandho āyatanaṃ, āyatanā gandho.</paragraph>
<paragraph line="240">Raso āyatanaṃ, āyatanā raso.</paragraph>
<paragraph line="241">Phoṭṭhabbo āyatanaṃ, āyatanā phoṭṭhabbo.</paragraph>
<paragraph line="242">Mano āyatanaṃ, āyatanā mano.</paragraph>
<paragraph line="243">Dhammo āyatanaṃ, āyatanā dhammo.</paragraph>
<subhead line="244">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="245">Na cakkhu nāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="246">Na sotaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na sotaṃ.</paragraph>
<paragraph line="247">Na ghānaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na ghānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="248">Na jivhā nāyatanaṃ, nāyatanā na jivhā.</paragraph>
<paragraph line="249">Na kāyo nāyatanaṃ, nāyatanā na kāyo.</paragraph>
<paragraph line="250">Na rūpaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na rūpaṃ.</paragraph>
<paragraph line="251">Na saddo nāyatanaṃ, nāyatanā na saddo.</paragraph>
<paragraph line="252">Na gandho nāyatanaṃ, nāyatanā na gandho.</paragraph>
<paragraph line="253">Na raso nāyatanaṃ, nāyatanā na raso.</paragraph>
<paragraph line="254">Na <pageBreak edition="V" number="0.0052" />phoṭṭhabbo nāyatanaṃ, nāyatanā na phoṭṭhabbo.</paragraph>
<paragraph line="255">Na mano nāyatanaṃ, nāyatanā na mano.</paragraph>
<paragraph line="256">Na dhammo nāyatanaṃ, nāyatanā na dhammo.</paragraph>
<title line="257">Suddhāyatanamūlacakkavāro</title>
<subhead line="258">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="259">Cakkhu <pageBreak edition="M" number="0.0055" />āyatanaṃ, āyatanā sotaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="260">Cakkhu āyatanaṃ, āyatanā dhammo.</paragraph>
<paragraph line="261">Sotaṃ āyatanaṃ, āyatanā cakkhu…pe….</paragraph>
<paragraph line="262">Sotaṃ āyatanaṃ, āyatanā dhammo.</paragraph>
<paragraph line="263">Ghānaṃ āyatanaṃ, āyatanā cakkhu…pe….</paragraph>
<paragraph line="264">Ghānaṃ āyatanaṃ, āyatanā dhammo…pe….</paragraph>
<paragraph line="265">Dhammo āyatanaṃ, āyatanā cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="266">Dhammo āyatanaṃ, āyatanā sotaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="267">Dhammo āyatanaṃ, āyatanā mano. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</paragraph>
<subhead line="268">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="269">Na cakkhu nāyatanaṃ, nāyatanā na sotaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="270">Na cakkhu nāyatanaṃ, nāyatanā na dhammo.</paragraph>
<paragraph line="271">Na sotaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhu…pe….</paragraph>
<paragraph line="272">Na sotaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na dhammo.</paragraph>
<paragraph line="273">Na <pageBreak edition="V" number="0.0053" />ghānaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhu…pe….</paragraph>
<paragraph line="274">Na ghānaṃ nāyatanaṃ, nāyatanā na dhammo…pe….</paragraph>
<paragraph line="275">Na dhammo nāyatanaṃ, nāyatanā na cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="276">Na dhammo nāyatanaṃ, nāyatanā na sotaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="277">Na dhammo nāyatanaṃ, nāyatanā na mano. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</paragraph>
<centered line="278">Āyatanayamakamātikā niṭṭhitā.</centered>
<title line="279">Dhātuyamakaṃ</title>
<subhead line="280">Paṇṇattivāro</subhead>
<paragraph line="281"><bold>Aṭṭhārasa</bold><pageBreak edition="M" number="0.0056" /><bold>dhātuyo</bold>(yama. 1.dhāturamaka.1 ādayo) – cakkhudhātu sotadhātu ghānadhātu jivhādhātu kāyadhātu rūpadhātu saddadhātu gandhadhātu rasadhātu phoṭṭhabbadhātu cakkhuviññāṇadhātu sotaviññāṇadhātu ghānaviññāṇadhātu jivhāviññāṇadhātu kāyaviññāṇadhātu manodhātu manoviññāṇadhātu dhammadhātu.</paragraph>
<title line="282">Padasodhanavāro</title>
<subhead line="283">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="284">Cakkhu cakkhudhātu, cakkhudhātu cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="285">Sotaṃ sotadhātu, sotadhātu sotaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="286">Cakkhuviññāṇaṃ cakkhuviññāṇadhātu, cakkhuviññāṇadhātu cakkhuviññāṇaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="287">Mano manodhātu, manodhātu mano.</paragraph>
<paragraph line="288">Manoviññāṇaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0054" />manoviññāṇadhātu, manoviññāṇadhātu manoviññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="289">Dhammo dhammadhātu, dhammadhātu dhammo.</paragraph>
<subhead line="290">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="291">Na cakkhu na cakkhudhātu, na cakkhudhātu na cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="292">Na sotaṃ na sotadhātu, na sotadhātu na sotaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="293">Na cakkhuviññāṇaṃ na cakkhuviññāṇadhātu, na cakkhuviññāṇadhātu na cakkhuviññāṇaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="294">Na mano na manodhātu, na manodhātu na mano.</paragraph>
<paragraph line="295">Na <pageBreak edition="M" number="0.0057" />manoviññāṇaṃ na manoviññāṇadhātu, na manoviññāṇadhātu na manoviññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="296">Na dhammo na dhammadhātu, na dhammadhātu na dhammo.</paragraph>
<title line="297">Padasodhanamūlacakkavāro</title>
<subhead line="298">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="299">Cakkhu cakkhudhātu, dhātū sotadhātu…pe….</paragraph>
<paragraph line="300">Cakkhu cakkhudhātu, dhātū dhammadhātu. (Yathā āyatanayamake cakkaṃ bandhitaṃ, evamidha cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</paragraph>
<subhead line="301">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="302">Na cakkhu na cakkhudhātu, na dhātū na sotadhātu.</paragraph>
<paragraph line="303">Na cakkhu na cakkhudhātu, na dhātū na ghānadhātu…pe….</paragraph>
<paragraph line="304">Na cakkhu na cakkhudhātu, na dhātū na dhammadhātu…pe….</paragraph>
<paragraph line="305">Na dhammo na dhammadhātu, na dhātū na cakkhudhātu…pe….</paragraph>
<paragraph line="306">Na dhammo na dhammadhātu, na dhātū na manoviññāṇadhātu. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</paragraph>
<title line="307">Suddhadhātuvāro</title>
<subhead line="308">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="309">Cakkhu <pageBreak edition="V" number="0.0055" />dhātu, dhātū cakkhu…pe….</paragraph>
<paragraph line="310">Cakkhuviññāṇaṃ dhātu, dhātū cakkhuviññāṇaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="311">Manoviññāṇaṃ dhātu, dhātū manoviññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="312">Dhammo dhātu, dhātū dhammo.</paragraph>
<subhead line="313">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="314">Na cakkhu na dhātu, na dhātū na cakkhu…pe….</paragraph>
<paragraph line="315">Na cakkhuviññāṇaṃ na dhātu, na dhātū na cakkhuviññāṇaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="316">Na <pageBreak edition="M" number="0.0058" />manoviññāṇaṃ na dhātu, na dhātū na manoviññāṇaṃ.</paragraph>
<paragraph line="317">Na dhammo na dhātu, na dhātū na dhammo.</paragraph>
<title line="318">Suddhadhātumūlacakkavāro</title>
<subhead line="319">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="320">Cakkhu dhātu, dhātū sotaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="321">Cakkhu dhātu, dhātū dhammo…pe….</paragraph>
<paragraph line="322">Dhammo dhātu, dhātū cakkhu…pe….</paragraph>
<paragraph line="323">Dhammo dhātu, dhātū manoviññāṇaṃ. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ.)</paragraph>
<subhead line="324">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="325">Na <pageBreak edition="V" number="0.0056" />cakkhu na dhātu, na dhātū na sotaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="326">Na cakkhu na dhātu, na dhātū na dhammo…pe….</paragraph>
<paragraph line="327">Na dhammo na dhātu, na dhātū na cakkhu…pe….</paragraph>
<paragraph line="328">Na dhammo na dhātu, na dhātū na manoviññāṇaṃ. (Cakkaṃ bandhitabbaṃ. )</paragraph>
<centered line="329">Dhātuyamakamātikā niṭṭhitā.</centered>
<subhead line="330">Saccayamakaṃ</subhead>
<subhead line="331">Paṇṇattivāro</subhead>
<paragraph line="332"><bold>Cattāri saccāni</bold>(yama. 1.saccayamaka.1 ādayo) – dukkhasaccaṃ samudayasaccaṃ nirodhasaccaṃ maggasaccaṃ.</paragraph>
<title line="333">Padasodhanavāro</title>
<subhead line="334">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="335">Dukkhaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0059" />dukkhasaccaṃ, dukkhasaccaṃ dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="336">Samudayo samudayasaccaṃ, samudayasaccaṃ samudayo.</paragraph>
<paragraph line="337">Nirodho nirodhasaccaṃ, nirodhasaccaṃ nirodho.</paragraph>
<paragraph line="338">Maggo maggasaccaṃ, maggasaccaṃ maggo.</paragraph>
<subhead line="339">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="340">Na <pageBreak edition="V" number="0.0057" />dukkhaṃ na dukkhasaccaṃ, na dukkhasaccaṃ na dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="341">Na samudayo na samudayasaccaṃ, na samudayasaccaṃ na samudayo.</paragraph>
<paragraph line="342">Na nirodho na nirodhasaccaṃ, na nirodhasaccaṃ na nirodho.</paragraph>
<paragraph line="343">Na maggo na maggasaccaṃ, na maggasaccaṃ na maggo.</paragraph>
<title line="344">Padasodhanamūlacakkavāro</title>
<subhead line="345">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="346">Dukkhaṃ dukkhasaccaṃ, saccā samudayasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="347">Dukkhaṃ dukkhasaccaṃ, saccā nirodhasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="348">Dukkhaṃ dukkhasaccaṃ, saccā maggasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="349">Samudayo samudayasaccaṃ, saccā dukkhasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="350">Samudayo samudayasaccaṃ, saccā nirodhasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="351">Samudayo samudayasaccaṃ, saccā maggasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="352">Nirodho nirodhasaccaṃ, saccā dukkhasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="353">Nirodho nirodhasaccaṃ, saccā samudayasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="354">Nirodho nirodhasaccaṃ, saccā maggasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="355">Maggo maggasaccaṃ, saccā dukkhasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="356">Maggo maggasaccaṃ, saccā samudayasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="357">Maggo maggasaccaṃ, saccā nirodhasaccaṃ.</paragraph>
<subhead line="358">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="359">Na <pageBreak edition="M" number="0.0060" /><pageBreak edition="V" number="0.0058" />dukkhaṃ na dukkhasaccaṃ, na saccā na samudayasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="360">Na dukkhaṃ na dukkhasaccaṃ, na saccā na nirodhasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="361">Na dukkhaṃ na dukkhasaccaṃ, na saccā na maggasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="362">Na samudayo na samudayasaccaṃ, na saccā na dukkhasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="363">Na samudayo na samudayasaccaṃ, na saccā na nirodhasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="364">Na samudayo na samudayasaccaṃ, na saccā na maggasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="365">Na nirodho na nirodhasaccaṃ, na saccā na dukkhasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="366">Na nirodho na nirodhasaccaṃ, na saccā na samudayasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="367">Na nirodho na nirodhasaccaṃ, na saccā na maggasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="368">Na maggo na maggasaccaṃ, na saccā na dukkhasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="369">Na maggo na maggasaccaṃ, na saccā na samudayasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="370">Na maggo na maggasaccaṃ, na saccā na nirodhasaccaṃ.</paragraph>
<title line="371">Suddhasaccavāro</title>
<subhead line="372">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="373">Dukkhaṃ saccaṃ, saccā dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="374">Samudayo saccaṃ, saccā samudayo.</paragraph>
<paragraph line="375">Nirodho saccaṃ, saccā nirodho.</paragraph>
<paragraph line="376">Maggo saccaṃ, saccā maggo.</paragraph>
<subhead line="377">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="378">Na <pageBreak edition="V" number="0.0059" />dukkhaṃ na saccaṃ, na saccā na dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="379">Na samudayo na saccaṃ, na saccā na samudayo.</paragraph>
<paragraph line="380">Na nirodho na saccaṃ, na saccā na nirodho.</paragraph>
<paragraph line="381">Na maggo na saccaṃ, na saccā na maggo.</paragraph>
<title line="382">Suddhasaccamūlacakkavāro</title>
<subhead line="383">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="384">Dukkhaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0061" />saccaṃ, saccā samudayo.</paragraph>
<paragraph line="385">Dukkhaṃ saccaṃ, saccā nirodho.</paragraph>
<paragraph line="386">Dukkhaṃ saccaṃ, saccā maggo.</paragraph>
<paragraph line="387">Samudayo saccaṃ, saccā dukkhaṃ…pe… saccā maggo.</paragraph>
<paragraph line="388">Nirodho saccaṃ, saccā dukkhaṃ…pe… saccā maggo.</paragraph>
<paragraph line="389">Maggo saccaṃ, saccā dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="390">Maggo saccaṃ, saccā samudayo.</paragraph>
<paragraph line="391">Maggo saccaṃ, saccā nirodho.</paragraph>
<subhead line="392">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="393">Na dukkhaṃ na saccaṃ, na saccā na samudayo.</paragraph>
<paragraph line="394">Na dukkhaṃ na saccaṃ, na saccā na nirodho.</paragraph>
<paragraph line="395">Na dukkhaṃ na saccaṃ, na saccā na maggo.</paragraph>
<paragraph line="396">Na <pageBreak edition="V" number="0.0060" />samudayo na saccaṃ, na saccā na dukkhaṃ…pe… na saccā na maggo.</paragraph>
<paragraph line="397">Na nirodho na saccaṃ, na saccā na dukkhaṃ…pe… na saccā na maggo.</paragraph>
<paragraph line="398">Na maggo na saccaṃ, na saccā na dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="399">Na maggo na saccaṃ, na saccā na samudayo.</paragraph>
<paragraph line="400">Na maggo na saccaṃ, na saccā na nirodho.</paragraph>
<centered line="401">Saccayamakamātikā niṭṭhitā.</centered>
<title line="402">Saṅkhārayamakaṃ</title>
<subhead line="403">Paṇṇattivāro</subhead>
<paragraph line="404"><bold>Tayo</bold><pageBreak edition="M" number="0.0062" /><bold>saṅkhārā</bold>(yama. 2.saṅkhārayamaka.1 ādayo) – kāyasaṅkhāro vacīsaṅkhāro cittasaṅkhāro. Assāsapassāsā kāyasaṅkhāro, vitakkavicārā vacīsaṅkhāro, saññā ca vedanā ca cittasaṅkhāro, ṭhapetvā vitakkavicāre sabbepi cittasampayuttakā dhammā cittasaṅkhāro.</paragraph>
<title line="405">Padasodhanavāro</title>
<subhead line="406">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="407">Kāyo kāyasaṅkhāro, kāyasaṅkhāro kāyo.</paragraph>
<paragraph line="408">Vacī vacīsaṅkhāro, vacīsaṅkhāro vacī.</paragraph>
<paragraph line="409">Cittaṃ cittasaṅkhāro, cittasaṅkhāro cittaṃ.</paragraph>
<subhead line="410">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="411">Na <pageBreak edition="V" number="0.0061" />kāyo na kāyasaṅkhāro, na kāyasaṅkhāro na kāyo.</paragraph>
<paragraph line="412">Na vacī na vacīsaṅkhāro, na vacīsaṅkhāro na vacī.</paragraph>
<paragraph line="413">Na cittaṃ na cittasaṅkhāro, na cittasaṅkhāro na cittaṃ.</paragraph>
<title line="414">Padasodhanamūlacakkavāro</title>
<subhead line="415">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="416">Kāyo kāyasaṅkhāro, saṅkhārā vacīsaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="417">Kāyo kāyasaṅkhāro, saṅkhārā cittasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="418">Vacī vacīsaṅkhāro, saṅkhārā kāyasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="419">Vacī vacīsaṅkhāro, saṅkhārā cittasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="420">Cittaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0063" />cittasaṅkhāro, saṅkhārā kāyasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="421">Cittaṃ cittasaṅkhāro, saṅkhārā vacīsaṅkhāro.</paragraph>
<subhead line="422">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="423">Na kāyo na kāyasaṅkhāro, na saṅkhārā na vacīsaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="424">Na kāyo na kāyasaṅkhāro, na saṅkhārā na cittasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="425">Na vacī na vacīsaṅkhāro, na saṅkhārā na kāyasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="426">Na vacī na vacīsaṅkhāro, na saṅkhārā na cittasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="427">Na cittaṃ na cittasaṅkhāro, na saṅkhārā na kāyasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="428">Na cittaṃ na cittasaṅkhāro, na saṅkhārā na vacīsaṅkhāro.</paragraph>
<title line="429">Suddhasaṅkhāravāro</title>
<subhead line="430">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="431">Kāyasaṅkhāro <pageBreak edition="V" number="0.0062" />vacīsaṅkhāro, vacīsaṅkhāro kāyasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="432">Kāyasaṅkhāro cittasaṅkhāro, cittasaṅkhāro kāyasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="433">Vacīsaṅkhāro cittasaṅkhāro, cittasaṅkhāro vacīsaṅkhāro.</paragraph>
<subhead line="434">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="435">Na kāyasaṅkhāro na vacīsaṅkhāro, na vacīsaṅkhāro na kāyasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="436">Na kāyasaṅkhāro na cittasaṅkhāro, na cittasaṅkhāro na kāyasaṅkhāro.</paragraph>
<paragraph line="437">Na vacīsaṅkhāro na cittasaṅkhāro, na cittasaṅkhāro na vacīsaṅkhāro.</paragraph>
<centered line="438">Saṅkhārayamakamātikā niṭṭhitā.</centered>
<subhead line="439">Anusayayamakaṃ</subhead>
<paragraph line="440"><bold>Sattānusayā</bold><pageBreak edition="M" number="0.0064" />(yama. 2.anusayayamaka.1) – kāmarāgānusayo paṭighānusayo mānānusayo diṭṭhānusayo vicikicchānusayo bhavarāgānusayo avijjānusayo.</paragraph>
<centered line="441">Anusayayamakamātikā niṭṭhitā.</centered>
<title line="442">Cittayamakaṃ</title>
<title line="443">Suddhacittasāmaññaṃ</title>
<title line="444">Puggalavāro</title>
<subhead line="445">1. Uppādanirodhakālasambhedavāro</subhead>
<paragraph line="446">Yassa <pageBreak edition="V" number="0.0063" />cittaṃ uppajjati na nirujjhati (yama. 2.cittayamaka.1 ādayo), tassa cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati, tassa cittaṃ uppajjati na nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="447">Yassa cittaṃ na uppajjati nirujjhati, tassa cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati, tassa cittaṃ na uppajjati nirujjhati.</paragraph>
<subhead line="448">2. Uppāduppannavāro</subhead>
<paragraph line="449">Yassa cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="450">Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<subhead line="451">3. Nirodhuppannavāro</subhead>
<paragraph line="452">Yassa <pageBreak edition="M" number="0.0065" />cittaṃ nirujjhati, tassa cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="453">Yassa <pageBreak edition="V" number="0.0064" />cittaṃ na nirujjhati, tassa cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na nirujjhati.</paragraph>
<subhead line="454">4. Uppādavāro</subhead>
<paragraph line="455">Yassa cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ uppajjittha. Yassa vā pana cittaṃ uppajjittha, tassa cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="456">Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ na uppajjittha. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjittha, tassa cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="457">Yassa cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ uppajjissati, tassa cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="458">Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati, tassa cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="459">Yassa cittaṃ uppajjittha, tassa cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ uppajjissati, tassa cittaṃ uppajjittha.</paragraph>
<paragraph line="460">Yassa cittaṃ na uppajjittha, tassa cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati, tassa cittaṃ na uppajjittha.</paragraph>
<subhead line="461">5. Nirodhavāro</subhead>
<paragraph line="462">Yassa cittaṃ nirujjhati, tassa cittaṃ nirujjhittha. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhittha, tassa cittaṃ nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="463">Yassa cittaṃ na nirujjhati, tassa cittaṃ na nirujjhittha. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhittha, tassa cittaṃ na nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="464">Yassa cittaṃ nirujjhati, tassa cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati, tassa cittaṃ nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="465">Yassa <pageBreak edition="M" number="0.0066" /><pageBreak edition="V" number="0.0065" />cittaṃ na nirujjhati, tassa cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati, tassa cittaṃ na nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="466">Yassa cittaṃ nirujjhittha, tassa cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati, tassa cittaṃ nirujjhittha.</paragraph>
<paragraph line="467">Yassa cittaṃ na nirujjhittha, tassa cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati, tassa cittaṃ na nirujjhittha.</paragraph>
<subhead line="468">6. Uppādanirodhavāro</subhead>
<paragraph line="469">Yassa cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ nirujjhittha. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhittha, tassa cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="470">Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ na nirujjhittha. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhittha, tassa cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="471">Yassa cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati, tassa cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="472">Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati, tassa cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="473">Yassa cittaṃ uppajjittha, tassa cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhissati, tassa cittaṃ uppajjittha.</paragraph>
<paragraph line="474">Yassa cittaṃ na uppajjittha, tassa cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhissati, tassa cittaṃ na uppajjittha.</paragraph>
<subhead line="475">7. Uppajjamānananirodhavāro</subhead>
<paragraph line="476">Yassa <pageBreak edition="V" number="0.0066" />cittaṃ uppajjati, tassa cittaṃ na nirujjhati. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhati, tassa cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="477">Yassa cittaṃ na uppajjati, tassa cittaṃ nirujjhati. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhati, tassa cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<subhead line="478">8. Uppajjamānuppannavāro</subhead>
<paragraph line="479">Yassa <pageBreak edition="M" number="0.0067" />cittaṃ uppajjamānaṃ, tassa cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjamānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="480">Yassa cittaṃ na uppajjamānaṃ, tassa cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjamānaṃ.</paragraph>
<subhead line="481">9. Nirujjhamānuppannavāro</subhead>
<paragraph line="482">Yassa cittaṃ nirujjhamānaṃ, tassa cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ nirujjhamānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="483">Yassa cittaṃ na nirujjhamānaṃ, tassa cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na nirujjhamānaṃ.</paragraph>
<subhead line="484">10. Uppannuppādavāro</subhead>
<paragraph line="485">Yassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjittha. Yassa vā pana cittaṃ uppajjittha, tassa cittaṃ uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="486">Yassa <pageBreak edition="V" number="0.0067" />cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjittha. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjittha, tassa cittaṃ na uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="487">Yassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ uppajjissati, tassa cittaṃ uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="488">Yassa cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati, tassa cittaṃ na uppannaṃ.</paragraph>
<subhead line="489">11. Atītānāgatavāro</subhead>
<paragraph line="490">Yassa cittaṃ uppajjittha, no ca tassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ uppajjissati, no ca tassa cittaṃ uppannaṃ, tassa cittaṃ uppajjittha.</paragraph>
<paragraph line="491">Yassa <pageBreak edition="M" number="0.0068" />cittaṃ na uppajjittha, no ca tassa cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana cittaṃ na uppajjissati, no ca tassa cittaṃ na uppannaṃ, tassa cittaṃ na uppajjittha.</paragraph>
<subhead line="492">12. Uppannuppajjamānavāro</subhead>
<paragraph line="493">Uppannaṃ uppajjamānaṃ, uppajjamānaṃ uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="494">Na uppannaṃ na uppajjamānaṃ, na uppajjamānaṃ na uppannaṃ.</paragraph>
<subhead line="495">13. Niruddhanirujjhamānavāro</subhead>
<paragraph line="496">Niruddhaṃ nirujjhamānaṃ, nirujjhamānaṃ niruddhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="497">Na niruddhaṃ na nirujjhamānaṃ, na nirujjhamānaṃ na niruddhaṃ.</paragraph>
<subhead line="498">14. Atikkantakālavāro</subhead>
<paragraph line="499">Yassa <pageBreak edition="V" number="0.0068" />cittaṃ uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ. Yassa vā pana cittaṃ nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ.</paragraph>
<paragraph line="500">Yassa cittaṃ na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ. Yassa vā pana cittaṃ na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa cittaṃ.</paragraph>
<title line="501">Suddhacittasāmaññaṃ</title>
<title line="502">Dhammavāro</title>
<subhead line="503">1. Uppādanirodhakālasambhedavāro</subhead>
<paragraph line="504">Yaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati, taṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati, taṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="505">Yaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0069" />cittaṃ na uppajjati nirujjhati, taṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati, taṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati.</paragraph>
<subhead line="506">2. Uppāduppannavāro</subhead>
<paragraph line="507">Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="508">Yaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0069" />cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<subhead line="509">3. Nirodhuppannavāro</subhead>
<paragraph line="510">Yaṃ cittaṃ nirujjhati, taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="511">Yaṃ cittaṃ na nirujjhati, taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na nirujjhati.</paragraph>
<subhead line="512">4. Uppādavāro</subhead>
<paragraph line="513">Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ uppajjittha. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjittha, taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="514">Yaṃ cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ na uppajjittha. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjittha, taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="515">Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati, taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="516">Yaṃ cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati, taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="517">Yaṃ cittaṃ uppajjittha, taṃ cittaṃ uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati, taṃ cittaṃ uppajjittha.</paragraph>
<paragraph line="518">Yaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0070" /><pageBreak edition="V" number="0.0070" />cittaṃ na uppajjittha, taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati, taṃ cittaṃ na uppajjittha.</paragraph>
<subhead line="519">5. Nirodhavāro</subhead>
<paragraph line="520">Yaṃ cittaṃ nirujjhati, taṃ cittaṃ nirujjhittha. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhittha, taṃ cittaṃ nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="521">Yaṃ cittaṃ na nirujjhati, taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhittha, taṃ cittaṃ na nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="522">Yaṃ cittaṃ nirujjhati, taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati, taṃ cittaṃ nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="523">Yaṃ cittaṃ na nirujjhati, taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati, taṃ cittaṃ na nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="524">Yaṃ cittaṃ nirujjhittha, taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati, taṃ cittaṃ nirujjhittha.</paragraph>
<paragraph line="525">Yaṃ cittaṃ na nirujjhittha, taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati, taṃ cittaṃ na nirujjhittha.</paragraph>
<subhead line="526">6. Uppādanirodhavāro</subhead>
<paragraph line="527">Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ nirujjhittha. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhittha, taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="528">Yaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0071" />cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhittha, taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="529">Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati, taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="530">Yaṃ cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati, taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="531">Yaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0071" />cittaṃ uppajjittha, taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhissati, taṃ cittaṃ uppajjittha.</paragraph>
<paragraph line="532">Yaṃ cittaṃ na uppajjittha, taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhissati, taṃ cittaṃ na uppajjittha.</paragraph>
<subhead line="533">7. Uppajjamānananirodhavāro</subhead>
<paragraph line="534">Yaṃ cittaṃ uppajjati, taṃ cittaṃ na nirujjhati. Yaṃ vā pana cittaṃ na nirujjhati, taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="535">Yaṃ cittaṃ na uppajjati, taṃ cittaṃ nirujjhati. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhati, taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<subhead line="536">8. Uppajjamānuppannavāro</subhead>
<paragraph line="537">Yaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ, taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjamānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="538">Yaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0072" />cittaṃ na uppajjamānaṃ, taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ.</paragraph>
<subhead line="539">9. Nirujjhamānuppannavāro</subhead>
<paragraph line="540">Yaṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ, taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="541">Yaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ, taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ.</paragraph>
<subhead line="542">10. Uppannuppādavāro</subhead>
<paragraph line="543">Yaṃ cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjittha. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjittha, taṃ cittaṃ uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="544">Yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjittha. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjittha, taṃ cittaṃ na uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="545">Yaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0072" />cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati, taṃ cittaṃ uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="546">Yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati, taṃ cittaṃ na uppannaṃ.</paragraph>
<subhead line="547">11. Atītānāgatavāro</subhead>
<paragraph line="548">Yaṃ cittaṃ uppajjittha, no ca taṃ cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ uppajjissati, no ca taṃ cittaṃ uppannaṃ, taṃ cittaṃ uppajjittha.</paragraph>
<paragraph line="549">Yaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0073" />cittaṃ na uppajjittha, no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yaṃ vā pana cittaṃ na uppajjissati, no ca taṃ cittaṃ na uppannaṃ, taṃ cittaṃ na uppajjittha.</paragraph>
<subhead line="550">12. Uppannuppajjamānavāro</subhead>
<paragraph line="551">Uppannaṃ uppajjamānaṃ, uppajjamānaṃ uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="552">Na uppannaṃ na uppajjamānaṃ, na uppajjamānaṃ na uppannaṃ.</paragraph>
<subhead line="553">13. Niruddhanirujjhamānavāro</subhead>
<paragraph line="554">Niruddhaṃ nirujjhamānaṃ, nirujjhamānaṃ niruddhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="555">Na niruddhaṃ na nirujjhamānaṃ, na nirujjhamānaṃ na niruddhaṃ.</paragraph>
<subhead line="556">14. Atikkantakālavāro</subhead>
<paragraph line="557">Yaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ. Yaṃ vā pana cittaṃ nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ.</paragraph>
<paragraph line="558">Yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ. Yaṃ vā <pageBreak edition="M" number="0.0073" />pana cittaṃ na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ taṃ cittaṃ.</paragraph>
<title line="559">Suddhacittasāmaññaṃ</title>
<title line="560">Puggaladhammavāro</title>
<subhead line="561">1. Uppādanirodhakālasambhedavāro</subhead>
<paragraph line="562">Yassa <pageBreak edition="V" number="0.0074" />yaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="563">Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati nirujjhati.</paragraph>
<subhead line="564">2. Uppāduppannavāro</subhead>
<paragraph line="565">Yassa yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="566">Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<subhead line="567">3. Nirodhuppannavāro</subhead>
<paragraph line="568">Yassa yaṃ cittaṃ nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="569">Yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati.</paragraph>
<subhead line="570">4. Uppādavāro</subhead>
<paragraph line="571">Yassa <pageBreak edition="V" number="0.0075" />yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ uppajjittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="572">Yassa <pageBreak edition="M" number="0.0074" />yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="573">Yassa yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="574">Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="575">Yassa yaṃ cittaṃ uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ uppajjittha.</paragraph>
<paragraph line="576">Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha.</paragraph>
<subhead line="577">5. Nirodhavāro</subhead>
<paragraph line="578">Yassa yaṃ cittaṃ nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="579">Yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="580">Yassa <pageBreak edition="V" number="0.0076" />yaṃ cittaṃ nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="581">Yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati.</paragraph>
<paragraph line="582">Yassa yaṃ cittaṃ nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhittha.</paragraph>
<paragraph line="583">Yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhittha.</paragraph>
<subhead line="584">6. Uppādanirodhavāro</subhead>
<paragraph line="585">Yassa <pageBreak edition="M" number="0.0075" />yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="586">Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhittha, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="587">Yassa yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="588">Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="589">Yassa yaṃ cittaṃ uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ uppajjittha.</paragraph>
<paragraph line="590">Yassa <pageBreak edition="V" number="0.0077" />yaṃ cittaṃ na uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhissati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha.</paragraph>
<subhead line="591">7. Uppajjamānananirodhavāro</subhead>
<paragraph line="592">Yassa yaṃ cittaṃ uppajjati, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="593">Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjati, tassa taṃ cittaṃ nirujjhati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhati, tassa taṃ cittaṃ na uppajjati.</paragraph>
<subhead line="594">8. Uppajjamānuppannavāro</subhead>
<paragraph line="595">Yassa yaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjamānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="596">Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ.</paragraph>
<subhead line="597">9. Nirujjhamānuppannavāro</subhead>
<paragraph line="598">Yassa <pageBreak edition="M" number="0.0076" />yaṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="599">Yassa yaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ.</paragraph>
<subhead line="600">10. Uppannuppādavāro</subhead>
<paragraph line="601">Yassa <pageBreak edition="V" number="0.0078" />yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="602">Yassa yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjittha, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="603">Yassa yaṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="604">Yassa yaṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati, yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati, tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ.</paragraph>
<subhead line="605">11. Atītānāgatavāro</subhead>
<paragraph line="606">Yassa yaṃ cittaṃ uppajjittha, no ca tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ uppajjissati, no ca tassa taṃ cittaṃ uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ uppajjittha.</paragraph>
<paragraph line="607">Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjittha, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjissati. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na uppajjissati, no ca tassa taṃ cittaṃ na uppannaṃ, tassa taṃ cittaṃ na uppajjittha.</paragraph>
<subhead line="608">12. Uppannuppajjamānavāro</subhead>
<paragraph line="609">Uppannaṃ uppajjamānaṃ, uppajjamānaṃ uppannaṃ.</paragraph>
<paragraph line="610">Na uppannaṃ na uppajjamānaṃ, na uppajjamānaṃ na uppannaṃ.</paragraph>
<subhead line="611">13. Niruddhanirujjhamānavāro</subhead>
<paragraph line="612">Niruddhaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0077" /><pageBreak edition="V" number="0.0079" />nirujjhamānaṃ, nirujjhamānaṃ niruddhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="613">Na niruddhaṃ na nirujjhamānaṃ, na nirujjhamānaṃ na niruddhaṃ.</paragraph>
<subhead line="614">14. Atikkantakālavāro</subhead>
<paragraph line="615">Yassa yaṃ cittaṃ uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ.</paragraph>
<paragraph line="616">Yassa yaṃ cittaṃ na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ. Yassa vā pana yaṃ cittaṃ na nirujjhamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ, na uppajjamānaṃ khaṇaṃ khaṇaṃ vītikkantaṃ atikkantakālaṃ tassa taṃ cittaṃ.</paragraph>
<subhead line="617">Suttantacittamissakaviseso</subhead>
<paragraph line="618">Yassa sarāgaṃ cittaṃ uppajjati…pe… yassa vītarāgaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa sadosaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa vītadosaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa samohaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa vītamohaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa saṃkhittaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa vikkhittaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa mahaggataṃ cittaṃ uppajjati. Yassa amahaggataṃ cittaṃ uppajjati. Yassa sauttaraṃ cittaṃ uppajjati. Yassa anuttaraṃ cittaṃ uppajjati. Yassa samāhitaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa asamāhitaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa vimuttaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa avimuttaṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<subhead line="619">Abhidhammacittamissakaviseso</subhead>
<paragraph line="620">Yassa <pageBreak edition="M" number="0.0078" /><pageBreak edition="V" number="0.0080" />kusalaṃ cittaṃ uppajjati…pe… yassa akusalaṃ cittaṃ uppajjati. Yassa abyākataṃ cittaṃ uppajjati. Yassa sukhāya vedanāya sampayuttaṃ cittaṃ uppajjati.</paragraph>
<paragraph line="621">(Etena upāyena yāva saraṇaaraṇā uddharitabbā.)</paragraph>
<paragraph line="622">Yassa araṇaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati, tassa araṇaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati. Yassa vā pana araṇaṃ cittaṃ nirujjhissati na uppajjissati, tassa araṇaṃ cittaṃ uppajjati na nirujjhati.</paragraph>
<centered line="623">Cittayamakamātikā niṭṭhitā.</centered>
<title line="624">Dhammayamakaṃ</title>
<title line="625">Paṇṇattivāro</title>
<title line="626">Padasodhanavāro</title>
<subhead line="627">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="628">Kusalā kusalā dhammā (yama. 3.dhammayamaka.1 ādayo). Kusalā dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="629">Akusalā akusalā dhammā. Akusalā dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="630">Abyākatā abyākatā dhammā. Abyākatā dhammā abyākatā.</paragraph>
<subhead line="631">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="632">Na <pageBreak edition="V" number="0.0081" />kusalā na kusalā dhammā. Na kusalā dhammā na kusalā.</paragraph>
<paragraph line="633">Na <pageBreak edition="M" number="0.0079" />akusalā na akusalā dhammā. Na akusalā dhammā na akusalā.</paragraph>
<paragraph line="634">Na abyākatā na abyākatā dhammā. Na abyākatā dhammā na abyākatā.</paragraph>
<title line="635">Padasodhanamūlacakkavāro</title>
<subhead line="636">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="637">Kusalā kusalā dhammā. Dhammā akusalā dhammā.</paragraph>
<paragraph line="638">Kusalā kusalā dhammā. Dhammā abyākatā dhammā.</paragraph>
<paragraph line="639">Akusalā akusalā dhammā. Dhammā kusalā dhammā.</paragraph>
<paragraph line="640">Akusalā akusalā dhammā. Dhammā abyākatā dhammā.</paragraph>
<paragraph line="641">Abyākatā abyākatā dhammā. Dhammā kusalā dhammā.</paragraph>
<paragraph line="642">Abyākatā abyākatā dhammā. Dhammā akusalā dhammā.</paragraph>
<subhead line="643">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="644">Na kusalā na kusalā dhammā. Na dhammā na akusalā dhammā.</paragraph>
<paragraph line="645">Na kusalā na kusalā dhammā. Na dhammā na abyākatā dhammā.</paragraph>
<paragraph line="646">Na akusalā na akusalā dhammā. Na dhammā na kusalā dhammā.</paragraph>
<paragraph line="647">Na akusalā na akusalā dhammā. Na dhammā na abyākatā dhammā.</paragraph>
<paragraph line="648">Na abyākatā na abyākatā dhammā. Na dhammā na kusalā dhammā.</paragraph>
<paragraph line="649">Na abyākatā na abyākatā dhammā. Na dhammā na akusalā dhammā.</paragraph>
<title line="650">Suddhadhammavāro</title>
<subhead line="651">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="652">Kusalā <pageBreak edition="M" number="0.0080" /><pageBreak edition="V" number="0.0082" />dhammā. Dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="653">Akusalā dhammā. Dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="654">Abyākatā dhammā. Dhammā abyākatā.</paragraph>
<subhead line="655">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="656">Na kusalā na dhammā. Na dhammā na kusalā.</paragraph>
<paragraph line="657">Na akusalā na dhammā. Na dhammā na akusalā.</paragraph>
<paragraph line="658">Na abyākatā na dhammā. Na dhammā na abyākatā.</paragraph>
<title line="659">Suddhadhammamūlacakkavāro</title>
<subhead line="660">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="661">Kusalā dhammā. Dhammā akusalā.</paragraph>
<paragraph line="662">Kusalā dhammā. Dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="663">Akusalā dhammā. Dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="664">Akusalā dhammā. Dhammā abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="665">Abyākatā dhammā. Dhammā kusalā.</paragraph>
<paragraph line="666">Abyākatā dhammā. Dhammā akusalā.</paragraph>
<subhead line="667">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="668">Na <pageBreak edition="V" number="0.0083" />kusalā na dhammā. Na dhammā na akusalā.</paragraph>
<paragraph line="669">Na kusalā na dhammā. Na dhammā na abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="670">Na akusalā na dhammā. Na dhammā na kusalā.</paragraph>
<paragraph line="671">Na akusalā na dhammā. Na dhammā na abyākatā.</paragraph>
<paragraph line="672">Na abyākatā na dhammā. Na dhammā na kusalā.</paragraph>
<paragraph line="673">Na abyākatā na dhammā. Na dhammā na akusalā.</paragraph>
<centered line="674">Dhammayamakamātikā niṭṭhitā.</centered>
<title line="675">Indriyayamakaṃ</title>
<subhead line="676">Paṇṇattivāro</subhead>
<paragraph line="677"><bold>Bāvīsatindriyāni</bold><pageBreak edition="M" number="0.0081" />(yama. 3.indriyayamaka.1 ādayo) – cakkhundriyaṃ sotindriyaṃ ghānindriyaṃ jivhindriyaṃ kāyindriyaṃ manindriyaṃ itthindriyaṃ purisindriyaṃ jīvitindriyaṃ sukhindriyaṃ dukkhindriyaṃ somanassindriyaṃ domanassindriyaṃ upekkhindriyaṃ saddhindriyaṃ vīriyindriyaṃ satindriyaṃ samādhindriyaṃ paññindriyaṃ anaññātaññassāmītindriyaṃ aññindriyaṃ aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<title line="678">Padasodhanavāro</title>
<subhead line="679">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="680">Cakkhu <pageBreak edition="V" number="0.0084" />cakkhundriyaṃ, cakkhundriyaṃ cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="681">Sotaṃ sotindriyaṃ, sotindriyaṃ sotaṃ.</paragraph>
<paragraph line="682">Ghānaṃ ghānindriyaṃ, ghānindriyaṃ ghānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="683">Jivhā jivhindriyaṃ, jivhindriyaṃ jivhā.</paragraph>
<paragraph line="684">Kāyo kāyindriyaṃ, kāyindriyaṃ kāyo.</paragraph>
<paragraph line="685">Mano manindriyaṃ, manindriyaṃ mano.</paragraph>
<paragraph line="686">Itthī itthindriyaṃ, itthindriyaṃ itthī.</paragraph>
<paragraph line="687">Puriso purisindriyaṃ, purisindriyaṃ puriso.</paragraph>
<paragraph line="688">Jīvitaṃ jīvitindriyaṃ, jīvitindriyaṃ jīvitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="689">Sukhaṃ sukhindriyaṃ, sukhindriyaṃ sukhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="690">Dukkhaṃ dukkhindriyaṃ, dukkhindriyaṃ dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="691">Somanassaṃ somanassindriyaṃ, somanassindriyaṃ somanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="692">Domanassaṃ domanassindriyaṃ, domanassindriyaṃ domanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="693">Upekkhā upekkhindriyaṃ, upekkhindriyaṃ upekkhā.</paragraph>
<paragraph line="694">Saddhā saddhindriyaṃ, saddhindriyaṃ saddhā.</paragraph>
<paragraph line="695">Vīriyaṃ vīriyindriyaṃ, vīriyindriyaṃ vīriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="696">Sati <pageBreak edition="M" number="0.0082" />satindriyaṃ, satindriyaṃ sati.</paragraph>
<paragraph line="697">Samādhi samādhindriyaṃ, samādhindriyaṃ samādhi.</paragraph>
<paragraph line="698">Paññā paññindriyaṃ, paññindriyaṃ paññā.</paragraph>
<paragraph line="699">Anaññātaññassāmīti anaññātaññassāmītindriyaṃ, anaññātaññassāmītindriyaṃ anaññātaññassāmīti.</paragraph>
<paragraph line="700">Aññaṃ aññindriyaṃ, aññindriyaṃ aññaṃ.</paragraph>
<paragraph line="701">Aññātāvī aññātāvindriyaṃ, aññātāvindriyaṃ aññātāvī.</paragraph>
<subhead line="702">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="703">Na <pageBreak edition="V" number="0.0085" />cakkhu na cakkhundriyaṃ, na cakkhundriyaṃ na cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="704">Na sotaṃ na sotindriyaṃ, na sotindriyaṃ na sotaṃ.</paragraph>
<paragraph line="705">Na ghānaṃ na ghānindriyaṃ, na ghānindriyaṃ na ghānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="706">Na jivhā na jivhindriyaṃ, na jivhindriyaṃ na jivhā.</paragraph>
<paragraph line="707">Na kāyo na kāyindriyaṃ, na kāyindriyaṃ na kāyo.</paragraph>
<paragraph line="708">Na mano na manindriyaṃ, na manindriyaṃ na mano.</paragraph>
<paragraph line="709">Na itthī na itthindriyaṃ, na itthindriyaṃ na itthī.</paragraph>
<paragraph line="710">Na puriso na purisindriyaṃ, na purisindriyaṃ na puriso.</paragraph>
<paragraph line="711">Na jīvitaṃ na jīvitindriyaṃ, na jīvitindriyaṃ na jīvitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="712">Na sukhaṃ na sukhindriyaṃ, na sukhindriyaṃ na sukhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="713">Na dukkhaṃ na dukkhindriyaṃ, na dukkhindriyaṃ na dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="714">Na somanassaṃ na somanassindriyaṃ, na somanassindriyaṃ na somanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="715">Na domanassaṃ na domanassindriyaṃ, na domanassindriyaṃ na domanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="716">Na upekkhā na upekkhindriyaṃ, na upekkhindriyaṃ na upekkhā.</paragraph>
<paragraph line="717">Na saddhā na saddhindriyaṃ, na saddhindriyaṃ na saddhā.</paragraph>
<paragraph line="718">Na vīriyaṃ na vīriyindriyaṃ, na vīriyindriyaṃ na vīriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="719">Na sati na satindriyaṃ, na satindriyaṃ na sati.</paragraph>
<paragraph line="720">Na samādhi na samādhindriyaṃ, na samādhindriyaṃ na samādhi.</paragraph>
<paragraph line="721">Na <pageBreak edition="M" number="0.0083" />paññā na paññindriyaṃ, na paññindriyaṃ na paññā.</paragraph>
<paragraph line="722">Na anaññātaññassāmīti na anaññātaññassāmītindriyaṃ, na anaññātaññassāmītindriyaṃ na anaññātaññassāmīti.</paragraph>
<paragraph line="723">Na aññaṃ na aññindriyaṃ, na aññindriyaṃ na aññaṃ.</paragraph>
<paragraph line="724">Na aññātāvī na aññātāvindriyaṃ, na aññātāvindriyaṃ na aññātāvī.</paragraph>
<title line="725">Padasodhanamūlacakkavāro</title>
<subhead line="726">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="727">Cakkhu <pageBreak edition="V" number="0.0086" />cakkhundriyaṃ, indriyā sotindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="728">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā ghānindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="729">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā jivhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="730">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā kāyindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="731">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā manindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="732">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā itthindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="733">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā purisindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="734">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā jīvitindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="735">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā sukhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="736">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā dukkhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="737">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā somanassindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="738">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā domanassindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="739">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā upekkhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="740">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā saddhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="741">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā vīriyindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="742">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā satindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="743">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā samādhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="744">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā paññindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="745">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā anaññātaññassāmītindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="746">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā aññindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="747">Cakkhu cakkhundriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="748">Sotaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0084" /><pageBreak edition="V" number="0.0087" />sotindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="749">Sotaṃ sotindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="750">Ghānaṃ ghānindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="751">Ghānaṃ ghānindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="752">Jivhā jivhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="753">Jivhā jivhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="754">Kāyo kāyindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="755">Kāyo kāyindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="756">Mano manindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="757">Mano manindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="758">Itthī itthindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="759">Itthī itthindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="760">Puriso purisindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="761">Puriso purisindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="762">Jīvitaṃ jīvitindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="763">Jīvitaṃ jīvitindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="764">Sukhaṃ sukhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="765">Sukhaṃ sukhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="766">Dukkhaṃ <pageBreak edition="V" number="0.0088" />dukkhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="767">Dukkhaṃ dukkhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="768">Somanassaṃ somanassindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="769">Somanassaṃ somanassindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="770">Domanassaṃ domanassindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="771">Domanassaṃ domanassindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="772">Upekkhā upekkhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="773">Upekkhā upekkhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="774">Saddhā <pageBreak edition="M" number="0.0085" />saddhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="775">Saddhā saddhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="776">Vīriyaṃ vīriyindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="777">Vīriyaṃ vīriyindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="778">Sati satindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="779">Sati satindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="780">Samādhi samādhindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="781">Samādhi samādhindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="782">Paññā paññindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="783">Paññā paññindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="784">Anaññātaññassāmīti <pageBreak edition="V" number="0.0089" />anaññātaññassāmītindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="785">Anaññātaññassāmīti anaññātaññassāmītindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="786">Aññaṃ aññindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="787">Aññaṃ aññindriyaṃ, indriyā aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="788">Aññātāvī aññātāvindriyaṃ, indriyā cakkhundriyaṃ…pe….</paragraph>
<paragraph line="789">Aññātāvī aññātāvindriyaṃ, indriyā aññindriyaṃ.</paragraph>
<subhead line="790">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="791">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na sotindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="792">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na ghānindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="793">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na jivhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="794">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na kāyindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="795">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na manindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="796">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na itthindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="797">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na purisindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="798">Na <pageBreak edition="M" number="0.0086" />cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na jīvitindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="799">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na sukhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="800">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na dukkhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="801">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na somanassindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="802">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na domanassindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="803">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na upekkhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="804">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na saddhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="805">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na vīriyindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="806">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na satindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="807">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na samādhindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="808">Na <pageBreak edition="V" number="0.0090" />cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na paññindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="809">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na anaññātaññassāmītindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="810">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na aññindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="811">Na cakkhu na cakkhundriyaṃ, na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="812">Na sotaṃ na sotindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="813">Na ghānaṃ na ghānindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="814">Na jivhā na jivhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="815">Na kāyo na kāyindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="816">Na mano na manindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="817">Na itthī na itthindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="818">Na <pageBreak edition="M" number="0.0087" />puriso na purisindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="819">Na jīvitaṃ na jīvitindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="820">Na <pageBreak edition="V" number="0.0091" />sukhaṃ na sukhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="821">Na dukkhaṃ na dukkhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="822">Na somanassaṃ na somanassindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="823">Na domanassaṃ na domanassindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="824">Na upekkhā na upekkhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="825">Na saddhā na saddhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="826">Na vīriyaṃ na vīriyindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="827">Na sati na satindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="828">Na samādhi na samādhindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="829">Na paññā na paññindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="830">Na anaññātaññassāmīti na anaññātaññassāmītindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="831">Na <pageBreak edition="M" number="0.0088" /><pageBreak edition="V" number="0.0092" />aññaṃ na aññindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññātāvindriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="832">Na aññātāvī na aññātāvindriyaṃ, na indriyā na cakkhundriyaṃ…pe… na indriyā na aññindriyaṃ.</paragraph>
<title line="833">Suddhindriyavāro</title>
<subhead line="834">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="835">Cakkhu indriyaṃ, indriyā cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="836">Sotaṃ indriyaṃ, indriyā sotaṃ.</paragraph>
<paragraph line="837">Ghānaṃ indriyaṃ, indriyā ghānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="838">Jivhā indriyaṃ, indriyā jivhā.</paragraph>
<paragraph line="839">Kāyo indriyaṃ, indriyā kāyo.</paragraph>
<paragraph line="840">Mano indriyaṃ, indriyā mano.</paragraph>
<paragraph line="841">Itthī indriyaṃ, indriyā itthī.</paragraph>
<paragraph line="842">Puriso indriyaṃ, indriyā puriso.</paragraph>
<paragraph line="843">Jīvitaṃ indriyaṃ, indriyā jīvitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="844">Sukhaṃ indriyaṃ, indriyā sukhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="845">Dukkhaṃ indriyaṃ, indriyā dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="846">Somanassaṃ indriyaṃ, indriyā somanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="847">Domanassaṃ indriyaṃ, indriyā domanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="848">Upekkhā indriyaṃ, indriyā upekkhā.</paragraph>
<paragraph line="849">Saddhā indriyaṃ, indriyā saddhā.</paragraph>
<paragraph line="850">Vīriyaṃ indriyaṃ, indriyā vīriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="851">Sati indriyaṃ, indriyā sati.</paragraph>
<paragraph line="852">Samādhi indriyaṃ, indriyā samādhi.</paragraph>
<paragraph line="853">Paññā <pageBreak edition="V" number="0.0093" />indriyaṃ, indriyā paññā.</paragraph>
<paragraph line="854">Anaññātaññassāmīti indriyaṃ, indriyā anaññātaññassāmīti.</paragraph>
<paragraph line="855">Aññaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0089" />indriyaṃ, indriyā aññaṃ.</paragraph>
<paragraph line="856">Aññātāvī indriyaṃ, indriyā aññātāvī.</paragraph>
<subhead line="857">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="858">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu.</paragraph>
<paragraph line="859">Na sotaṃ na indriyaṃ, na indriyā na sotaṃ.</paragraph>
<paragraph line="860">Na ghānaṃ na indriyaṃ, na indriyā na ghānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="861">Na jivhā na indriyaṃ, na indriyā na jivhā.</paragraph>
<paragraph line="862">Na kāyo na indriyaṃ, na indriyā na kāyo.</paragraph>
<paragraph line="863">Na mano na indriyaṃ, na indriyā na mano.</paragraph>
<paragraph line="864">Na itthī na indriyaṃ, na indriyā na itthī.</paragraph>
<paragraph line="865">Na puriso na indriyaṃ, na indriyā na puriso.</paragraph>
<paragraph line="866">Na jīvitaṃ na indriyaṃ, na indriyā na jīvitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="867">Na sukhaṃ na indriyaṃ, na indriyā na sukhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="868">Na dukkhaṃ na indriyaṃ, na indriyā na dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="869">Na somanassaṃ na indriyaṃ, na indriyā na somanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="870">Na domanassaṃ na indriyaṃ, na indriyā na domanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="871">Na upekkhā na indriyaṃ, na indriyā na upekkhā.</paragraph>
<paragraph line="872">Na saddhā na indriyaṃ, na indriyā na saddhā.</paragraph>
<paragraph line="873">Na vīriyaṃ na indriyaṃ, na indriyā na vīriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="874">Na sati na indriyaṃ, na indriyā na sati.</paragraph>
<paragraph line="875">Na samādhi na indriyaṃ, na indriyā na samādhi.</paragraph>
<paragraph line="876">Na paññā na indriyaṃ, na indriyā na paññā.</paragraph>
<paragraph line="877">Na anaññātaññassāmīti na indriyaṃ, na indriyā na anaññātaññassāmīti.</paragraph>
<paragraph line="878">Na aññaṃ na indriyaṃ, na indriyā na aññaṃ.</paragraph>
<paragraph line="879">Na aññātāvī na indriyaṃ, na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<title line="880">Suddhindriyamūlacakkavāro</title>
<subhead line="881">Anulomaṃ</subhead>
<paragraph line="882">Cakkhu <pageBreak edition="M" number="0.0090" /><pageBreak edition="V" number="0.0094" />indriyaṃ, indriyā sotaṃ.</paragraph>
<paragraph line="883">Cakkhu indriyaṃ, indriyā ghānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="884">Cakkhu indriyaṃ, indriyā jivhā.</paragraph>
<paragraph line="885">Cakkhu indriyaṃ, indriyā kāyo.</paragraph>
<paragraph line="886">Cakkhu indriyaṃ, indriyā mano.</paragraph>
<paragraph line="887">Cakkhu indriyaṃ, indriyā itthī.</paragraph>
<paragraph line="888">Cakkhu indriyaṃ, indriyā puriso.</paragraph>
<paragraph line="889">Cakkhu indriyaṃ, indriyā jīvitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="890">Cakkhu indriyaṃ, indriyā sukhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="891">Cakkhu indriyaṃ, indriyā dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="892">Cakkhu indriyaṃ, indriyā somanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="893">Cakkhu indriyaṃ, indriyā domanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="894">Cakkhu indriyaṃ, indriyā upekkhā.</paragraph>
<paragraph line="895">Cakkhu indriyaṃ, indriyā saddhā.</paragraph>
<paragraph line="896">Cakkhu indriyaṃ, indriyā vīriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="897">Cakkhu indriyaṃ, indriyā sati.</paragraph>
<paragraph line="898">Cakkhu indriyaṃ, indriyā samādhi.</paragraph>
<paragraph line="899">Cakkhu indriyaṃ, indriyā paññā.</paragraph>
<paragraph line="900">Cakkhu indriyaṃ, indriyā anaññātaññassāmīti.</paragraph>
<paragraph line="901">Cakkhu indriyaṃ, indriyā aññaṃ.</paragraph>
<paragraph line="902">Cakkhu indriyaṃ, indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="903">Sotaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="904">Ghānaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="905">Jivhā <pageBreak edition="V" number="0.0095" />indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="906">Kāyo indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="907">Mano indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="908">Itthī <pageBreak edition="M" number="0.0091" />indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="909">Puriso indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="910">Jīvitaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="911">Sukhaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="912">Dukkhaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="913">Somanassaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="914">Domanassaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="915">Upekkhā indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="916">Saddhā indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="917">Vīriyaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="918">Sati indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="919">Samādhi indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="920">Paññā indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="921">Anaññātaññassāmīti indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="922">Aññaṃ indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="923">Aññātāvī indriyaṃ, indriyā cakkhu…pe… indriyā aññaṃ.</paragraph>
<subhead line="924">Paccanīkaṃ</subhead>
<paragraph line="925">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na sotaṃ.</paragraph>
<paragraph line="926">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na ghānaṃ.</paragraph>
<paragraph line="927">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na jivhā.</paragraph>
<paragraph line="928">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na kāyo.</paragraph>
<paragraph line="929">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na mano.</paragraph>
<paragraph line="930">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na itthī.</paragraph>
<paragraph line="931">Na <pageBreak edition="V" number="0.0096" />cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na puriso.</paragraph>
<paragraph line="932">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na jīvitaṃ.</paragraph>
<paragraph line="933">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na sukhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="934">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na dukkhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="935">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na somanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="936">Na <pageBreak edition="M" number="0.0092" />cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na domanassaṃ.</paragraph>
<paragraph line="937">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na upekkhā.</paragraph>
<paragraph line="938">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na saddhā.</paragraph>
<paragraph line="939">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na vīriyaṃ.</paragraph>
<paragraph line="940">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na sati.</paragraph>
<paragraph line="941">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na samādhi.</paragraph>
<paragraph line="942">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na paññā.</paragraph>
<paragraph line="943">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na anaññātaññassāmīti.</paragraph>
<paragraph line="944">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na aññaṃ.</paragraph>
<paragraph line="945">Na cakkhu na indriyaṃ, na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="946">Na sotaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="947">Na ghānaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="948">Na jivhā na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="949">Na kāyo na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="950">Na mano na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="951">Na itthī na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="952">Na puriso na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="953">Na jīvitaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="954">Na sukhaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="955">Na <pageBreak edition="M" number="0.0093" />dukkhaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="956">Na somanassaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="957">Na <pageBreak edition="V" number="0.0097" />domanassaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="958">Na upekkhā na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="959">Na saddhā na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="960">Na vīriyaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="961">Na sati na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="962">Na samādhi na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="963">Na paññā na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="964">Na anaññātaññassāmīti na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="965">Na aññaṃ na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññātāvī.</paragraph>
<paragraph line="966">Na aññātāvī na indriyaṃ, na indriyā na cakkhu…pe… na indriyā na aññaṃ.</paragraph>
<centered line="967">Indriyayamakamātikā niṭṭhitā.</centered>
<centered line="968">Yamakamātikā niṭṭhitā.</centered>
</body>
</document>