<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0403m3.mul10.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/anguttaranikaya/sattakanipatapali/11. ragapeyyalam.xml</archivePath>
<titlePath>11. Rāgapeyyālaṃ - Sattakanipātapāḷi - Aṅguttaranikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">11. Rāgapeyyālaṃ</chapter>
<paragraph line="2" number="623"> ‘‘Rāgassa <pageBreak edition="V" number="2.0277" /><pageBreak edition="P" number="4.0148" />, bhikkhave, abhiññāya satta dhammā bhāvetabbā. Katame satta? Satisambojjhaṅgo…pe… upekkhāsambojjhaṅgo – rāgassa, bhikkhave, abhiññāya ime satta dhammā bhāvetabbā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="3" number="624"> ‘‘Rāgassa, bhikkhave, abhiññāya satta dhammā bhāvetabbā. Katame <pageBreak edition="T" number="4.0150" /> satta? Aniccasaññā, anattasaññā, asubhasaññā, ādīnavasaññā, pahānasaññā, virāgasaññā, nirodhasaññā – rāgassa, bhikkhave, abhiññāya ime satta dhammā bhāvetabbā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="4" number="625"> ‘‘Rāgassa <pageBreak edition="M" number="2.0513" />, bhikkhave, abhiññāya satta dhammā bhāvetabbā. Katame satta? Asubhasaññā, maraṇasaññā, āhāre paṭikūlasaññā, sabbaloke anabhiratasaññā, aniccasaññā, anicce dukkhasaññā, dukkhe anattasaññā – rāgassa, bhikkhave, abhiññāya ime satta dhammā bhāvetabbā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="5" number="626-652"> ‘‘Rāgassa, bhikkhave, pariññāya…pe… parikkhayāya… pahānāya… khayāya… vayāya… virāgāya… nirodhāya… cāgāya…pe… paṭinissaggāya ime satta dhammā bhāvetabbā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="6" number="653-1132"> ‘‘Dosassa…pe… mohassa… kodhassa… upanāhassa… makkhassa… paḷāsassa… issāya… macchariyassa… māyāya… sāṭheyyassa… thambhassa… sārambhassa… mānassa… atimānassa… madassa… pamādassa abhiññāya…pe… pariññāya… parikkhayāya… pahānāya… khayāya… vayāya… virāgāya… nirodhāya… cāgāya… paṭinissaggāya ime satta dhammā bhāvetabbā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="7">Idamavoca <pageBreak edition="V" number="2.0278" /><pageBreak edition="P" number="4.0149" /> bhagavā. Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.</paragraph>
<centered line="8">Rāgapeyyālaṃ niṭṭhitaṃ.</centered>
<centered line="9">Sattakanipātapāḷi niṭṭhitā.</centered>
</body>
</document>