<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0403m3.mul5.xml</normativeSource>
    <archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/anguttaranikaya/sattakanipatapali/6. abyakatavaggo.xml</archivePath>
    <baseFileName>6. abyakatavaggo</baseFileName>
    <titlePath>6. Abyākatavaggo - Sattakanipātapāḷi - Aṅguttaranikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
    <versions>
      <version source="sri lanka" source-abbr="sī."/>
      <version source="vipassana research institut" source-abbr="vri"/>
      <version source="cambodian" source-abbr="ka."/>
      <version source="thai" source-abbr="syā."/>
      <version source="aññattha" source-abbr="aññattha"/>
      <version source="kaṃ." source-abbr="kaṃ."/>
      <version source="pali text society" source-abbr="pī."/>
      <version source="katthaci" source-abbr="katthaci"/>
      <version source="unknown" source-abbr="?"/>
    </versions>
  </metadata>
  <content>
    <chapter line="1">6. Abyākatavaggo</chapter>
    <subhead line="2">1. Abyākatasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="3" number="54"> Atha <pageBreak edition="Thai" number="4.0069" /><pageBreak edition="Myanmar" number="2.0448" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0211" /> kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0068" /> nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo yena sutavato ariyasāvakassa vicikicchā nuppajjati abyākatavatthūsū’’ti?</paragraph>
    <paragraph line="4">‘‘Diṭṭhinirodhā kho, bhikkhu, sutavato ariyasāvakassa vicikicchā nuppajjati abyākatavatthūsu. ‘Hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, diṭṭhigatametaṃ; ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, diṭṭhigatametaṃ; ‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, diṭṭhigatametaṃ; ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, diṭṭhigatametaṃ. Assutavā, bhikkhu, puthujjano diṭṭhiṃ nappajānāti, diṭṭhisamudayaṃ nappajānāti, diṭṭhinirodhaṃ nappajānāti, diṭṭhinirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānāti. Tassa sā diṭṭhi pavaḍḍhati, so na parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, na parimuccati dukkhasmāti vadāmi.</paragraph>
    <paragraph line="5">‘‘Sutavā ca kho, bhikkhu, ariyasāvako diṭṭhiṃ pajānāti, diṭṭhisamudayaṃ pajānāti, diṭṭhinirodhaṃ pajānāti, diṭṭhinirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti. Tassa sā diṭṭhi nirujjhati, so parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi <pageBreak edition="Thai" number="4.0070" /> domanassehi upāyāsehi, parimuccati dukkhasmāti vadāmi. Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti; ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti; ‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti; ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti. Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ evaṃ abyākaraṇadhammo hoti abyākatavatthūsu <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0212" />. Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ na chambhati, na kampati, na vedhati, na santāsaṃ āpajjati abyākatavatthūsu.</paragraph>
    <paragraph line="6">‘‘‘Hoti <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0449" /> tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, taṇhāgatametaṃ…pe… saññāgatametaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0069" />…pe… maññitametaṃ…pe… papañcitametaṃ…pe… upādānagatametaṃ…pe… ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, vippaṭisāro eso; ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, vippaṭisāro eso; ‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, vippaṭisāro eso; ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, vippaṭisāro eso. Assutavā, bhikkhu, puthujjano vippaṭisāraṃ nappajānāti, vippaṭisārasamudayaṃ nappajānāti, vippaṭisāranirodhaṃ nappajānāti, vippaṭisāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānāti. Tassa so vippaṭisāro pavaḍḍhati, so na parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, na parimuccati dukkhasmāti vadāmi.</paragraph>
    <paragraph line="7">‘‘Sutavā ca kho, bhikkhu, ariyasāvako vippaṭisāraṃ pajānāti, vippaṭisārasamudayaṃ pajānāti, vippaṭisāranirodhaṃ pajānāti <pageBreak edition="Thai" number="4.0071" />, vippaṭisāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti. Tassa so vippaṭisāro nirujjhati, so parimuccati jātiyā…pe… dukkhasmāti vadāmi. Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti…pe… ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti. Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ evaṃ abyākaraṇadhammo hoti abyākatavatthūsu. Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ na chambhati, na kampati, na vedhati, na santāsaṃ āpajjati abyākatavatthūsu. Ayaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0070" /> kho, bhikkhu, hetu ayaṃ paccayo yena sutavato ariyasāvakassa vicikicchā nuppajjati abyākatavatthūsū’’ti. Paṭhamaṃ.</paragraph>
    <subhead line="8">2. Purisagatisuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="9" number="55"> ‘‘<alternatives line="3" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">satta</alternative><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Satta ca</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">satta ca kho</alternative></alternatives> , bhikkhave, purisagatiyo desessāmi anupādā ca <alternatives line="12" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">parinibbānaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">parinibbāṇaṃ</alternative></alternatives> . Taṃ suṇātha <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0213" />, sādhukaṃ manasi karotha; bhāsissāmī’’ti. ‘‘Evaṃ, bhante’’ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ. Bhagavā etadavoca – ‘‘katamā ca, bhikkhave, satta purisagatiyo?</paragraph>
    <paragraph line="10">‘‘Idha <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0450" />, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – ‘no cassa no ca me siyā, na bhavissati na me bhavissati, yadatthi yaṃ bhūtaṃ taṃ pajahāmī’ti upekkhaṃ paṭilabhati. So bhave na rajjati, sambhave na rajjati, atthuttari padaṃ santaṃ sammappaññāya passati. Tañca khvassa padaṃ na sabbena sabbaṃ sacchikataṃ hoti, tassa na sabbena sabbaṃ mānānusayo pahīno hoti, na sabbena sabbaṃ bhavarāgānusayo pahīno hoti, na sabbena sabbaṃ avijjānusayo pahīno hoti. So pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti. Seyyathāpi, bhikkhave, <alternatives line="20" extra=" ma. ni. 2.154" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">divasaṃsantatte</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">divasasantatte</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">divasasantatte</alternative></alternatives>  ayokapāle haññamāne papaṭikā nibbattitvā nibbāyeyya. Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – ‘no cassa no ca me siyā, na bhavissati na me bhavissati, yadatthi yaṃ bhūtaṃ taṃ pajahāmī’ti upekkhaṃ paṭilabhati. So bhave <pageBreak edition="Thai" number="4.0072" /> na rajjati, sambhave na rajjati, atthuttari padaṃ santaṃ sammappaññāya passati. Tañca khvassa padaṃ na sabbena <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0071" /> sabbaṃ sacchikataṃ hoti, tassa na sabbena sabbaṃ mānānusayo pahīno hoti, na sabbena sabbaṃ bhavarāgānusayo pahīno hoti, na sabbena sabbaṃ avijjānusayo pahīno hoti. So pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti.</paragraph>
    <paragraph line="11">‘‘Idha pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – ‘no cassa no ca me siyā, na bhavissati na me bhavissati, yadatthi yaṃ bhūtaṃ taṃ pajahāmī’ti upekkhaṃ paṭilabhati. So bhave na rajjati, sambhave na rajjati, atthuttari padaṃ santaṃ sammappaññāya passati. Tañca khvassa padaṃ na sabbena sabbaṃ sacchikataṃ hoti, tassa na sabbena sabbaṃ mānānusayo pahīno hoti, na sabbena sabbaṃ bhavarāgānusayo pahīno hoti, na sabbena sabbaṃ avijjānusayo pahīno hoti. So pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti. Seyyathāpi, bhikkhave, divasaṃsantatte ayokapāle haññamāne papaṭikā nibbattitvā uppatitvā <pageBreak edition="Thai" number="4.0073" /> nibbāyeyya. Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – no cassa no ca me siyā…pe… so pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti.</paragraph>
    <paragraph line="12">‘‘Idha <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0451" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0214" /> pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – no cassa no ca me siyā…pe… so pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti. Seyyathāpi, bhikkhave, divasaṃsantatte ayokapāle haññamāne papaṭikā nibbattitvā uppatitvā anupahacca talaṃ nibbāyeyya. Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – no cassa no ca me siyā…pe… <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0072" /> so pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti.</paragraph>
    <paragraph line="13">‘‘Idha pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – no cassa no ca me siyā…pe… so pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā upahaccaparinibbāyī hoti. Seyyathāpi, bhikkhave, divasaṃsantatte ayokapāle haññamāne papaṭikā nibbattitvā uppatitvā upahacca talaṃ nibbāyeyya. Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – no cassa no ca me siyā…pe… so pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā upahaccaparinibbāyī hoti.</paragraph>
    <paragraph line="14">‘‘Idha pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – no cassa no ca me siyā…pe… so pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā asaṅkhāraparinibbāyī hoti. Seyyathāpi, bhikkhave, divasaṃsantatte ayokapāle haññamāne papaṭikā nibbattitvā uppatitvā paritte tiṇapuñje vā kaṭṭhapuñje vā nipateyya. Sā tattha aggimpi janeyya, dhūmampi janeyya, aggimpi janetvā dhūmampi janetvā tameva parittaṃ tiṇapuñjaṃ vā kaṭṭhapuñjaṃ vā pariyādiyitvā anāhārā nibbāyeyya. Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – no cassa no ca me siyā…pe… so pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā asaṅkhāraparinibbāyī hoti.</paragraph>
    <paragraph line="15">‘‘Idha <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0073" /> pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – no cassa no ca me siyā…pe… so pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sasaṅkhāraparinibbāyī hoti. Seyyathāpi, bhikkhave, divasaṃsantatte ayokapāle haññamāne papaṭikā nibbattitvā uppatitvā <pageBreak edition="Thai" number="4.0074" /> vipule tiṇapuñje vā kaṭṭhapuñje vā nipateyya. Sā tattha aggimpi janeyya, dhūmampi janeyya, aggimpi janetvā dhūmampi janetvā tameva vipulaṃ tiṇapuñjaṃ vā kaṭṭhapuñjaṃ vā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0215" /> pariyādiyitvā anāhārā nibbāyeyya. Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0452" /> evaṃ paṭipanno hoti – no cassa no ca me siyā…pe… so pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sasaṅkhāraparinibbāyī hoti.</paragraph>
    <paragraph line="16">‘‘Idha pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – ‘no cassa no ca me siyā, na bhavissati na me bhavissati, yadatthi yaṃ bhūtaṃ taṃ pajahāmī’ti upekkhaṃ paṭilabhati. So bhave na rajjati, sambhave na rajjati, atthuttari padaṃ santaṃ sammapaññāya passati. Tañca khvassa padaṃ na sabbena sabbaṃ sacchikataṃ hoti, tassa na sabbena sabbaṃ mānānusayo pahīno hoti, na sabbena sabbaṃ bhavarāgānusayo pahīno hoti, na sabbena sabbaṃ avijjānusayo pahīno hoti. So pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā uddhaṃsoto hoti akaniṭṭhagāmī. Seyyathāpi, bhikkhave, divasaṃsantatte ayokapāle haññamāne papaṭikā nibbattitvā uppatitvā mahante tiṇapuñje vā kaṭṭhapuñje vā nipateyya. Sā tattha aggimpi janeyya, dhūmampi janeyya, aggimpi janetvā dhūmampi janetvā tameva mahantaṃ tiṇapuñjaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0074" /> vā kaṭṭhapuñjaṃ vā pariyādiyitvā gacchampi <alternatives line="28" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">daheyya</alternative><alternative source-abbr="aññattha" source="aññattha">ḍaheyya</alternative></alternatives> , dāyampi daheyya, gacchampi dahitvā dāyampi dahitvā haritantaṃ vā <alternatives line="36" extra=" syāmapotthake idaṃ na dissati" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pathantaṃ vā</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">panthantaṃ vā</alternative></alternatives>  selantaṃ vā udakantaṃ vā ramaṇīyaṃ vā bhūmibhāgaṃ āgamma anāhārā nibbāyeyya. Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – no cassa no ca me siyā…pe… so pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā uddhaṃsoto hoti akaniṭṭhagāmī. Imā kho, bhikkhave, satta purisagatiyo.</paragraph>
    <paragraph line="17">‘‘Katamañca, bhikkhave, anupādāparinibbānaṃ? Idha, bhikkhave, bhikkhu evaṃ paṭipanno hoti – ‘no cassa no ca me siyā, na bhavissati na me bhavissati, yadatthi yaṃ bhūtaṃ taṃ pajahāmī’ti upekkhaṃ paṭilabhati. So bhave na rajjati, sambhave na rajjati, atthuttari <pageBreak edition="Thai" number="4.0075" /> padaṃ santaṃ sammappaññāya passati. Tañca khvassa padaṃ sabbena sabbaṃ sacchikataṃ hoti, tassa sabbena sabbaṃ mānānusayo pahīno hoti, sabbena sabbaṃ bhavarāgānusayo pahīno hoti, sabbena sabbaṃ avijjānusayo pahīno hoti. So āsavānaṃ khayā…pe… sacchikatvā upasampajja viharati. Idaṃ vuccati, bhikkhave, anupādāparinibbānaṃ. Imā kho, bhikkhave, satta purisagatiyo anupādā ca parinibbāna’’nti. Dutiyaṃ.</paragraph>
    <subhead line="18">3. Tissabrahmāsuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="19" number="56"> Evaṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0453" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0216" /> me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate. Atha kho dve devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ gijjhakūṭaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0075" /> obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho ekā devatā bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘etā, bhante, bhikkhuniyo vimuttā’’ti. Aparā devatā bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘etā, bhante, bhikkhuniyo anupādisesā suvimuttā’’ti. Idamavocuṃ tā devatā. Samanuñño satthā ahosi. Atha kho tā devatā ‘‘samanuñño satthā’’ti bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyiṃsu.</paragraph>
    <paragraph line="20">Atha kho bhagavā tassā rattiyā accayena bhikkhū āmantesi – ‘‘imaṃ, bhikkhave, rattiṃ dve devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ gijjhakūṭaṃ obhāsetvā yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhikkhave, ekā devatā maṃ etadavoca – ‘etā, bhante, bhikkhuniyo vimuttā’ti. Aparā devatā maṃ etadavoca <pageBreak edition="Thai" number="4.0076" /> – ‘etā, bhante, bhikkhuniyo anupādisesā suvimuttā’ti. Idamavocuṃ, bhikkhave, tā devatā. Idaṃ vatvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyiṃsū’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="21">Tena kho pana samayena āyasmā mahāmoggallāno bhagavato avidūre nisinno hoti. Atha kho āyasmato mahāmoggallānassa etadahosi – ‘‘katamesānaṃ kho devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’’’ti? Tena kho pana samayena tisso nāma bhikkhu adhunākālaṅkato aññataraṃ brahmalokaṃ upapanno hoti. Tatrāpi naṃ evaṃ jānanti – ‘‘tisso brahmā mahiddhiko mahānubhāvo’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="22">Atha kho āyasmā mahāmoggallāno – seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya, evamevaṃ – gijjhakūṭe pabbate antarahito tasmiṃ brahmaloke pāturahosi. Addasā kho tisso brahmā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ dūratova <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0454" /> āgacchantaṃ. Disvā āyasmantaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0076" /> mahāmoggallānaṃ etadavoca – ‘‘ehi kho, mārisa moggallāna; svāgataṃ, mārisa moggallāna! Cirassaṃ kho, mārisa moggallāna, imaṃ pariyāyamakāsi <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0217" />, yadidaṃ idhāgamanāya. Nisīda, mārisa moggallāna, idamāsanaṃ paññatta’’nti. Nisīdi kho āyasmā mahāmoggallāno paññatte āsane. Tissopi kho brahmā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho tissaṃ brahmānaṃ āyasmā mahāmoggallāno etadavoca – ‘‘katamesānaṃ kho, tissa <pageBreak edition="Thai" number="4.0077" />, devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’’’ti? ‘‘Brahmakāyikānaṃ kho, mārisa moggallāna, devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="23">‘‘Sabbesaññeva kho, tissa, brahmakāyikānaṃ devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’’’ti? ‘‘Na kho, mārisa moggallāna, sabbesaṃ brahmakāyikānaṃ devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="24">‘‘Ye kho te, mārisa moggallāna, brahmakāyikā devā brahmena āyunā santuṭṭhā brahmena vaṇṇena brahmena sukhena brahmena yasena brahmena ādhipateyyena santuṭṭhā, te uttari nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānanti. Tesaṃ na evaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’ti. Ye ca kho te, mārisa moggallāna, brahmakāyikā devā brahmena āyunā asantuṭṭhā, brahmena vaṇṇena brahmena sukhena brahmena yasena brahmena ādhipateyyena asantuṭṭhā, te ca uttari nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0077" /> pajānanti. Tesaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="25">‘‘Idha, mārisa moggallāna, bhikkhu ubhatobhāgavimutto hoti. Tamenaṃ te devā evaṃ jānanti – ‘ayaṃ kho āyasmā ubhatobhāgavimutto. Yāvassa kāyo ṭhassati tāva naṃ dakkhanti devamanussā. Kāyassa bhedā na naṃ dakkhanti <pageBreak edition="Thai" number="4.0078" /> devamanussā’ti. Evampi kho, mārisa moggallāna <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0455" />, tesaṃ devānaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="26">‘‘Idha pana, mārisa moggallāna, bhikkhu paññāvimutto hoti. Tamenaṃ te devā evaṃ jānanti <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0218" /> – ‘ayaṃ kho āyasmā paññāvimutto. Yāvassa kāyo ṭhassati tāva naṃ dakkhanti devamanussā. Kāyassa bhedā na naṃ dakkhanti devamanussā’ti. Evampi kho, mārisa moggallāna, tesaṃ devānaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="27">‘‘Idha pana, mārisa moggallāna, bhikkhu kāyasakkhī hoti. Tamenaṃ devā evaṃ jānanti – ‘ayaṃ kho āyasmā kāyasakkhī. Appeva nāma ayamāyasmā anulomikāni senāsanāni paṭisevamāno kalyāṇamitte bhajamāno indriyāni samannānayamāno – yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti tadanuttaraṃ – brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyā’ti. Evampi kho, mārisa moggallāna, tesaṃ devānaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="28">‘‘Idha pana, mārisa moggallāna, bhikkhu diṭṭhippatto hoti…pe… saddhāvimutto hoti…pe… dhammānusārī hoti. Tamenaṃ te devā evaṃ jānanti – ‘ayaṃ kho āyasmā dhammānusārī <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0078" />. Appeva nāma ayamāyasmā anulomikāni senāsanāni paṭisevamāno kalyāṇamitte bhajamāno indriyāni samannānayamāno – yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti tadanuttaraṃ – brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva <pageBreak edition="Thai" number="4.0079" /> dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyā’ti. Evampi kho, mārisa moggallāna, tesaṃ devānaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="29">Atha kho āyasmā mahāmoggallāno tissassa brahmuno bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā – seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya, evamevaṃ – brahmaloke antarahito gijjhakūṭe pabbate pāturahosi. Atha kho āyasmā mahāmoggallāno yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0456" /> ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā mahāmoggallāno yāvatako ahosi tissena brahmunā saddhiṃ kathāsallāpo taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.</paragraph>
    <paragraph line="30">‘‘Na <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0219" /> hi pana te, moggallāna, tisso brahmā sattamaṃ animittavihāriṃ puggalaṃ deseti’’. ‘‘Etassa, bhagavā, kālo; etassa, sugata, kālo! Yaṃ bhagavā sattamaṃ animittavihāriṃ puggalaṃ deseyya. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī’’ti. ‘‘Tena hi, moggallāna, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī’’ti. ‘‘Evaṃ, bhante’’ti kho āyasmā mahāmoggallāno bhagavato paccassosi. Bhagavā etadavoca –</paragraph>
    <paragraph line="31">‘‘Idha, moggallāna, bhikkhu sabbanimittānaṃ amanasikārā animittaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati. Tamenaṃ te devā evaṃ jānanti – ‘ayaṃ kho āyasmā sabbanimittānaṃ amanasikārā animittaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati. Appeva nāma ayamāyasmā anulomikāni senāsanāni paṭisevamāno kalyāṇamitte bhajamāno <pageBreak edition="Thai" number="4.0080" /> indriyāni samannānayamāno – yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti tadanuttaraṃ – brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0079" /> upasampajja vihareyyā’ti. Evaṃ kho, moggallāna, tesaṃ devānaṃ ñāṇaṃ hoti – ‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’’’ti. Tatiyaṃ.</paragraph>
    <subhead line="32">4. Sīhasenāpatisuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="33" number="57"> Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ. Atha kho sīho senāpati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho sīho senāpati bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘sakkā nu kho, bhante, sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ paññāpetu’’nti?</paragraph>
    <paragraph line="34">‘‘Tena hi, sīha, taññevettha paṭipucchissāmi, yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi. Taṃ kiṃ maññasi, sīha, idha dve purisā – eko puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, eko puriso saddho dānapati <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0457" /> anuppadānarato. Taṃ kiṃ maññasi, sīha, <alternatives line="44" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kaṃ nu kho</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kiṃ nu kho</alternative></alternatives>  arahanto paṭhamaṃ anukampantā anukampeyyuṃ – ‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’’’ti?</paragraph>
    <paragraph line="35">‘‘Yo <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0220" /> so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, <alternatives line="52" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kintaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kinti</alternative></alternatives>  arahanto paṭhamaṃ anukampantā anukampissanti! Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato taṃyeva arahanto paṭhamaṃ anukampantā anukampeyyuṃ’’.</paragraph>
    <paragraph line="36">‘‘Taṃ kiṃ maññasi, sīha, kaṃ nu kho <pageBreak edition="Thai" number="4.0081" /> arahanto paṭhamaṃ upasaṅkamantā upasaṅkameyyuṃ – ‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0080" /> saddho dānapati anuppadānarato’’’ti? ‘‘Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kintaṃ arahanto paṭhamaṃ upasaṅkamantā upasaṅkamissanti! Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato taṃyeva arahanto paṭhamaṃ upasaṅkamantā upasaṅkameyyuṃ’’.</paragraph>
    <paragraph line="37">‘‘Taṃ kiṃ maññasi, sīha, kassa nu kho arahanto paṭhamaṃ paṭiggaṇhantā paṭiggaṇheyyuṃ – ‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’’’ti? ‘‘Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kintaṃ tassa arahanto paṭhamaṃ paṭiggaṇhantā paṭiggaṇhissanti! Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato tasseva arahanto paṭhamaṃ paṭiggaṇhantā paṭiggaṇheyyuṃ’’’.</paragraph>
    <paragraph line="38">‘‘Taṃ kiṃ maññasi, sīha, kassa nu kho arahanto paṭhamaṃ dhammaṃ desentā deseyyuṃ – ‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’’’ti? ‘‘Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kintaṃ tassa arahanto paṭhamaṃ dhammaṃ desentā desessanti! Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato tasseva arahanto paṭhamaṃ dhammaṃ desentā deseyyuṃ’’ <pageBreak edition="Thai" number="4.0082" />.</paragraph>
    <paragraph line="39">‘‘Taṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0458" /> kiṃ maññasi, sīha, kassa nu kho kalyāṇo kittisaddo abbhuggaccheyya – ‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’’’ti? ‘‘Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kintaṃ tassa kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchissati! Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato tasseva kalyāṇo kittisaddo abbhuggaccheyya’’.</paragraph>
    <paragraph line="40">‘‘Taṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0221" /> kiṃ maññasi, sīha, ko nu kho yaṃyadeva parisaṃ upasaṅkameyya, yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ visārado <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0081" /> upasaṅkameyya amaṅkubhūto – ‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’’’ti? ‘‘Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kiṃ so yaṃyadeva parisaṃ upasaṅkamissati, yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ visārado upasaṅkamissati amaṅkubhūto! Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato so yaṃyadeva parisaṃ upasaṅkameyya, yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ visārado upasaṅkameyya amaṅkubhūto’’.</paragraph>
    <paragraph line="41">‘‘Taṃ kiṃ maññasi, sīha, ko nu kho kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya – ‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’’’ti <pageBreak edition="Thai" number="4.0083" />? ‘‘Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kiṃ so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissati! Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya’’.</paragraph>
    <paragraph line="42">‘‘Yānimāni, bhante, bhagavatā sandiṭṭhikāni dānaphalāni akkhātāni, nāhaṃ ettha bhagavato saddhāya gacchāmi. Ahampi etāni jānāmi. Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati, maṃ arahanto paṭhamaṃ anukampantā anukampanti. Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati, maṃ arahanto paṭhamaṃ upasaṅkamantā upasaṅkamanti. Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati, mayhaṃ arahanto paṭhamaṃ paṭiggaṇhantā paṭiggaṇhanti <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0459" />. Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati, mayhaṃ arahanto paṭhamaṃ dhammaṃ desentā desenti. Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati, mayhaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato – ‘sīho senāpati dāyako kārako saṅghupaṭṭhāko’ti <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0082" />. Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati yaṃyadeva parisaṃ upasaṅkamāmi, yadi khattiyaparisaṃ…pe… yadi samaṇaparisaṃ visārado upasaṅkamāmi amaṅkubhūto. Yānimāni, bhante, bhagavatā sandiṭṭhikāni dānaphalāni akkhātāni, nāhaṃ ettha bhagavato saddhāya gacchāmi. Ahampi etāni jānāmi. Yañca kho maṃ, bhante, bhagavā evamāha – ‘dāyako, sīha, dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatī’ti <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0222" />. Etāhaṃ na jānāmi, ettha ca panāhaṃ, bhagavato saddhāya gacchāmī’’ti. ‘‘Evametaṃ, sīha <pageBreak edition="Thai" number="4.0084" />; evametaṃ, sīha! Dāyako, sīha, dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatī’’ti. Catutthaṃ.</paragraph>
    <subhead line="43">5. Arakkheyyasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="44" number="58"> ‘‘Cattārimāni, bhikkhave, tathāgatassa arakkheyyāni, tīhi ca anupavajjo. Katamāni cattāri tathāgatassa arakkheyyāni? Parisuddhakāyasamācāro, bhikkhave, tathāgato; natthi tathāgatassa kāyaduccaritaṃ yaṃ tathāgato rakkheyya – ‘mā me idaṃ paro aññāsī’ti. Parisuddhavacīsamācāro, bhikkhave, tathāgato; natthi tathāgatassa vacīduccaritaṃ yaṃ tathāgato rakkheyya – ‘mā me idaṃ paro aññāsī’ti. Parisuddhamanosamācāro, bhikkhave, tathāgato; natthi tathāgatassa manoduccaritaṃ yaṃ tathāgato rakkheyya – ‘mā me idaṃ paro aññāsī’ti. Parisuddhājīvo, bhikkhave, tathāgato; natthi tathāgatassa micchāājīvo yaṃ tathāgato rakkheyya – ‘mā me idaṃ paro aññāsī’ti. Imāni cattāri tathāgatassa arakkheyyāni.</paragraph>
    <paragraph line="45">‘‘Katamehi tīhi anupavajjo? Svākkhātadhammo <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0083" />, bhikkhave, tathāgato. Tatra vata maṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā devo vā māro vā brahmā vā koci vā lokasmiṃ sahadhammena paṭicodessati – ‘itipi tvaṃ na svākkhātadhammo’ti. Nimittametaṃ, bhikkhave, na samanupassāmi. <alternatives line="60" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Etamahaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">etaṃpahaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">etaṃpahaṃ</alternative></alternatives> , bhikkhave <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0460" />, nimittaṃ asamanupassanto khemappatto abhayappatto vesārajjappatto viharāmi.</paragraph>
    <paragraph line="46">‘‘Supaññattā kho pana me, bhikkhave, sāvakānaṃ nibbānagāminī paṭipadā. Yathāpaṭipannā mama sāvakā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme <pageBreak edition="Thai" number="4.0085" /> sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti. Tatra vata maṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā devo vā māro vā brahmā vā koci vā lokasmiṃ sahadhammena paṭicodessati – ‘itipi te na supaññattā sāvakānaṃ nibbānagāminī paṭipadā. Yathāpaṭipannā tava sāvakā āsavānaṃ khayā…pe… sacchikatvā upasampajja viharantī’ti. Nimittametaṃ, bhikkhave, na samanupassāmi <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0223" />. Etamahaṃ, bhikkhave, nimittaṃ asamanupassanto khemappatto abhayappatto vesārajjappatto viharāmi.</paragraph>
    <paragraph line="47">‘‘Anekasatā kho pana me, bhikkhave, sāvakaparisā āsavānaṃ khayā…pe… sacchikatvā upasampajja viharanti. Tatra vata maṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā devo vā māro vā brahmā vā koci vā lokasmiṃ sahadhammena paṭicodessati – ‘itipi te na anekasatā sāvakaparisā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī’ti. Nimittametaṃ, bhikkhave, na samanupassāmi. Etamahaṃ, bhikkhave, nimittaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0084" /> asamanupassanto khemappatto abhayappatto vesārajjappatto viharāmi. Imehi tīhi anupavajjo.</paragraph>
    <paragraph line="48">‘‘Imāni kho, bhikkhave, cattāri tathāgatassa arakkheyyāni, imehi ca tīhi anupavajjo’’ti. Pañcamaṃ.</paragraph>
    <subhead line="49">6. Kimilasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="50" number="59"> Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā kimilāyaṃ viharati niculavane <note>veḷuvane (sī. syā. kaṃ. pī.) a. ni. 5.202; 7.40</note>. Atha kho āyasmā kimilo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā <pageBreak edition="Thai" number="4.0086" /> ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā kimilo bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo yena tathāgate parinibbute saddhammo na ciraṭṭhitiko hotī’’ti?</paragraph>
    <paragraph line="51">‘‘Idha <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0461" />, kimila, tathāgate parinibbute bhikkhū bhikkhuniyo upāsakā upāsikāyo satthari agāravā viharanti appatissā, dhamme agāravā viharanti appatissā, saṅghe agāravā viharanti appatissā, sikkhāya agāravā viharanti appatissā, samādhismiṃ agāravā viharanti appatissā, appamāde agāravā viharanti appatissā, paṭisanthāre agāravā viharanti appatissā. Ayaṃ kho, kimila, hetu ayaṃ paccayo yena tathāgate parinibbute saddhammo na ciraṭṭhitiko hotī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="52">‘‘Ko <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0224" /> pana, bhante, hetu ko paccayo yena tathāgate parinibbute saddhammo ciraṭṭhitiko hotī’’ti? ‘‘Idha, kimila, tathāgate parinibbute bhikkhū bhikkhuniyo upāsakā upāsikāyo satthari sagāravā viharanti sappatissā, dhamme sagāravā viharanti sappatissā, saṅghe sagāravā viharanti sappatissā, sikkhāya sagāravā viharanti sappatissā, samādhismiṃ sagāravā viharanti sappatissā, appamāde sagāravā viharanti sappatissā, paṭisanthāre sagāravā viharanti sappatissā. Ayaṃ kho, kimila, hetu ayaṃ paccayo yena tathāgate parinibbute saddhammo ciraṭṭhitiko hotī’’ti. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
    <subhead line="53">7. Sattadhammasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="54" number="60"> ‘‘Sattahi <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0085" />, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu nacirasseva āsavānaṃ khayā…pe… sacchikatvā upasampajja vihareyya. Katamehi sattahi <pageBreak edition="Thai" number="4.0087" />? Idha, bhikkhave, bhikkhu saddho hoti, sīlavā hoti, bahussuto hoti, paṭisallīno hoti, āraddhavīriyo hoti, satimā hoti, paññavā hoti. Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato bhikkhu nacirasseva āsavānaṃ khayā…pe… sacchikatvā upasampajja vihareyyā’’ti. Sattamaṃ.</paragraph>
    <subhead line="55">8. Pacalāyamānasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="56" number="61"> Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā bhaggesu viharati susumāragire bhesakaḷāvane migadāye. Tena kho pana samayena āyasmā mahāmoggallāno magadhesu <alternatives line="75" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kallavāḷaputtagāme</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">kallavālamuttagāme</alternative></alternatives>  pacalāyamāno nisinno <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0462" /> hoti. Addasā kho bhagavā dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ magadhesu kallavāḷaputtagāme pacalāyamānaṃ nisinnaṃ. Disvā – seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya, evamevaṃ – bhaggesu susumāragire bhesakaḷāvane migadāye antarahito magadhesu kallavāḷaputtagāme āyasmato mahāmoggallānassa sammukhe pāturahosi. Nisīdi bhagavā paññatte āsane. Nisajja kho bhagavā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ etadavoca –</paragraph>
    <paragraph line="57">‘‘Pacalāyasi no tvaṃ, moggallāna, pacalāyasi no tvaṃ, moggallānā’’ti? ‘‘Evaṃ, bhante’’ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0225" />. ‘‘Tasmātiha, moggallāna, yathāsaññissa te viharato taṃ middhaṃ okkamati, taṃ saññaṃ mā manasākāsi , taṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0086" /> saññaṃ mā bahulamakāsi . Ṭhānaṃ kho panetaṃ, moggallāna, vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha’’.</paragraph>
    <paragraph line="58">‘‘No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ cetasā anuvitakkeyyāsi anuvicāreyyāsi, manasā <pageBreak edition="Thai" number="4.0088" /> anupekkheyyāsi. Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha.</paragraph>
    <paragraph line="59">‘‘No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena sajjhāyaṃ kareyyāsi. Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha.</paragraph>
    <paragraph line="60">‘‘No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, ubho kaṇṇasotāni <alternatives line="102" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">āviñcheyyāsi</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">āviñjeyyāsi</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">āviñjeyyāsi</alternative></alternatives> , pāṇinā gattāni anumajjeyyāsi. Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha.</paragraph>
    <paragraph line="61">‘‘No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, uṭṭhāyāsanā udakena akkhīni anumajjitvā <note>paniñjitvā (ka.)</note> disā anuvilokeyyāsi <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0463" />, nakkhattāni tārakarūpāni ullokeyyāsi. Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha.</paragraph>
    <paragraph line="62">‘‘No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, ālokasaññaṃ manasi kareyyāsi, divāsaññaṃ adhiṭṭhaheyyāsi – yathā divā tathā rattiṃ yathā rattiṃ tathā divā. Iti <alternatives line="117" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">vivaṭena</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">vivaṭṭena</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">middhavigatena</alternative></alternatives>  cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveyyāsi. Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha.</paragraph>
    <paragraph line="63">‘‘No <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0087" /> ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, <alternatives line="126" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pacchāpuresaññī</alternative><alternative source-abbr="katthaci" source="katthaci">pacchāpure tathāsaññī</alternative></alternatives>  caṅkamaṃ adhiṭṭhaheyyāsi antogatehi indriyehi abahigatena mānasena. Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha.</paragraph>
    <paragraph line="64">‘‘No <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0226" /> ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, dakkhiṇena <pageBreak edition="Thai" number="4.0089" /> passena sīhaseyyaṃ kappeyyāsi pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno uṭṭhānasaññaṃ manasi karitvā. Paṭibuddhena ca <note>paṭibuddheneva (syā.)</note> te, moggallāna, khippaññeva paccuṭṭhātabbaṃ – ‘na seyyasukhaṃ na passasukhaṃ na middhasukhaṃ anuyutto viharissāmī’ti. Evañhi te, moggallāna, sikkhitabbaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="65">‘‘Tasmātiha, moggallāna, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘na uccāsoṇḍaṃ paggahetvā kulāni upasaṅkamissāmī’ti. Evañhi te, moggallāna, sikkhitabbaṃ. Sace, moggallāna, bhikkhu uccāsoṇḍaṃ paggahetvā kulāni upasaṅkamati, santi hi, moggallāna, kulesu kiccakaraṇīyāni. Yehi manussā āgataṃ bhikkhuṃ na manasi karonti, tatra bhikkhussa evaṃ hoti – ‘kosu nāma idāni maṃ imasmiṃ kule paribhindi, virattarūpā dānime mayi manussā’ti. Itissa alābhena maṅkubhāvo, maṅkubhūtassa uddhaccaṃ, uddhatassa asaṃvaro, asaṃvutassa ārā cittaṃ samādhimhā.</paragraph>
    <paragraph line="66">‘‘Tasmātiha, moggallāna, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘na viggāhikakathaṃ kathessāmī’ti. Evañhi te, moggallāna, sikkhitabbaṃ. Viggāhikāya, moggallāna, kathāya sati <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0464" /> kathābāhullaṃ pāṭikaṅkhaṃ, kathābāhulle sati uddhaccaṃ, uddhatassa asaṃvaro, asaṃvutassa ārā cittaṃ samādhimhā <note>nāhaṃ moggalāna sabbeheva samaggaṃ vaṇṇayāmi gahaṭṭhehi. pabbajitehi kho ahaṃ moggallāna samaggaṃ vaṇṇayāmi (ka.)</note>. Nāhaṃ, moggallāna, sabbeheva saṃsaggaṃ vaṇṇayāmi. Na panāhaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0088" />, moggallāna, sabbeheva saṃsaggaṃ na vaṇṇayāmi. Sagahaṭṭhapabbajitehi kho ahaṃ, moggallāna, saṃsaggaṃ na vaṇṇayāmi . Yāni ca kho tāni senāsanāni appasaddāni appanigghosāni vijanavātāni manussarāhasseyyakāni  paṭisallānasāruppāni tathārūpehi <pageBreak edition="Thai" number="4.0090" /> senāsanehi saṃsaggaṃ  vaṇṇayāmī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="67">Evaṃ vutte āyasmā mahāmoggallāno bhagavantaṃ etadavoca – ‘‘kittāvatā nu kho, bhante, bhikkhu saṃkhittena taṇhāsaṅkhayavimutto hoti accantaniṭṭho accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosāno seṭṭho devamanussāna’’nti?</paragraph>
    <paragraph line="68">‘‘Idha, moggallāna, bhikkhuno sutaṃ hoti – ‘sabbe dhammā nālaṃ abhinivesāyā’ti; evañcetaṃ, moggallāna, bhikkhuno sutaṃ hoti – ‘sabbe dhammā nālaṃ abhinivesāyā’ti. So sabbaṃ dhammaṃ abhijānāti, sabbaṃ dhammaṃ abhiññāya sabbaṃ dhammaṃ parijānāti. Sabbaṃ dhammaṃ pariññāya <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0227" /> yaṃkiñci vedanaṃ vediyati sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā. So tāsu vedanāsu aniccānupassī viharati, virāgānupassī viharati, nirodhānupassī viharati, paṭinissaggānupassī viharati. So tāsu vedanāsu aniccānupassī viharanto virāgānupassī viharanto nirodhānupassī viharanto paṭinissaggānupassī viharanto na kiñci  loke upādiyati, anupādiyaṃ na paritassati, aparitassaṃ paccattaṃyeva parinibbāyati. ‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti. Ettāvatā kho, moggallāna, bhikkhu saṃkhittena taṇhāsaṅkhayavimutto hoti accantaniṭṭho accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosāno seṭṭho devamanussāna’’nti. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
    <subhead line="69">9. Mettasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="70" number="62"><note>itivu. 22 itivuttakepi</note> ‘‘Mā <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0465" />, bhikkhave, puññānaṃ bhāyittha. Sukhassetaṃ, bhikkhave <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0089" />, adhivacanaṃ <alternatives line="183" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">yadidaṃ puññāni</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">yadidaṃ puññanti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">yadidaṃ puññāni</alternative></alternatives> . Abhijānāmi kho <alternatives line="192" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">panāhaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">bhikkhave dīgharattaṃ iṭṭhaṃ</alternative><alternative source-abbr="?" source="unknown">bhikkhave dīgharattaṃ puññānaṃ iṭṭhaṃ</alternative></alternatives> , bhikkhave, <alternatives line="201" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">dīgharattaṃ katānaṃ puññānaṃ dīgharattaṃ iṭṭhaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">bhikkhave dīgharattaṃ iṭṭhaṃ</alternative><alternative source-abbr="?" source="unknown">bhikkhave dīgharattaṃ puññānaṃ iṭṭhaṃ</alternative></alternatives>  kantaṃ manāpaṃ vipākaṃ paccanubhūtaṃ. Satta vassāni mettaṃ cittaṃ bhāvesiṃ <pageBreak edition="Thai" number="4.0091" />. Satta vassāni mettaṃ cittaṃ bhāvetvā satta saṃvaṭṭavivaṭṭakappe nayimaṃ lokaṃ punāgamāsiṃ. Saṃvaṭṭamāne <alternatives line="210" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sudāhaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">saṃvaṭṭamānassudāhaṃ</alternative></alternatives> , bhikkhave, loke ābhassarūpago homi, vivaṭṭamāne loke suññaṃ brahmavimānaṃ upapajjāmi.</paragraph>
    <paragraph line="71">‘‘Tatra sudaṃ, bhikkhave, brahmā homi mahābrahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī. Chattiṃsakkhattuṃ kho panāhaṃ, bhikkhave, sakko ahosiṃ devānamindo; anekasatakkhattuṃ rājā ahosiṃ cakkavattī dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato. Tassa mayhaṃ, bhikkhave, imāni satta ratanāni ahesuṃ, seyyathidaṃ – cakkaratanaṃ, hatthiratanaṃ, assaratanaṃ, maṇiratanaṃ, itthiratanaṃ, gahapatiratanaṃ, pariṇāyakaratanameva sattamaṃ. Parosahassaṃ kho pana me, bhikkhave, puttā ahesuṃ sūrā vīraṅgarūpā parasenappamaddanā. So imaṃ pathaviṃ sāgarapariyantaṃ adaṇḍena asatthena dhammena abhivijiya <alternatives line="218" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ajjhāvasi’’nti</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ajjhāvasanti</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">ajjhāvasati</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">ajjhāvasati</alternative></alternatives> .</paragraph>
    <gatha1 line="72">‘‘Passa puññānaṃ vipākaṃ, kusalānaṃ <alternatives line="227" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sukhesino</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sukhesinaṃ</alternative></alternatives> ;</gatha1>
    <gatha2 line="73">Mettaṃ cittaṃ vibhāvetvā, satta vassāni <alternatives line="235" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">bhikkhavo</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">bhikkhave</alternative></alternatives> ;</gatha2>
    <gathalast line="74">Sattasaṃvaṭṭavivaṭṭakappe <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0090" />, nayimaṃ lokaṃ <alternatives line="243" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">punāgamiṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">punāgamaṃ</alternative></alternatives> .</gathalast>
    <gatha1 line="75">‘‘Saṃvaṭṭamāne <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0228" /> lokamhi, homi ābhassarūpago;</gatha1>
    <gathalast line="76">Vivaṭṭamāne lokasmiṃ, suññabrahmūpago ahuṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="77">‘‘Sattakkhattuṃ mahābrahmā, vasavattī tadā ahuṃ;</gatha1>
    <gathalast line="78">Chattiṃsakkhattuṃ devindo, devarajjamakārayiṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="79">‘‘Cakkavattī <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0466" /> ahuṃ rājā, <alternatives line="251" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">jabmudīpassa</alternative><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">jambumaṇḍassa</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">jambusaṇḍassa</alternative></alternatives>  issaro;</gatha1>
    <gathalast line="80"><alternatives line="260" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Muddhāvasitto</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">muddhābhisitto</alternative></alternatives> <pageBreak edition="Thai" number="4.0092" /> khattiyo, manussādhipatī ahuṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="81">‘‘Adaṇḍena asatthena, vijeyya pathaviṃ imaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="82">Asāhasena <alternatives line="268" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kammena</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">dhammena</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">dhammena</alternative></alternatives> , samena anusāsi taṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="83">‘‘Dhammena rajjaṃ kāretvā, asmiṃ pathavimaṇḍale;</gatha1>
    <gathalast line="84">Mahaddhane mahābhoge, aḍḍhe ajāyihaṃ kule.</gathalast>
    <gatha1 line="85">‘‘Sabbakāmehi <alternatives line="276" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">sampanne</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sampuṇṇe</alternative></alternatives> , ratanehi ca sattahi;</gatha1>
    <gathalast line="86">Buddhā saṅgāhakā loke, tehi etaṃ sudesitaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="87">‘‘Eso hetu mahantassa, pathabyo me <alternatives line="284" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">na vipajjati</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">esa hetu mahantassa, puthabyo yena vuccati</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">esa hetu mahantassa, puthabyo yena vuccati</alternative></alternatives> ;</gatha1>
    <gathalast line="88">Pahūtavittūpakaraṇo, rājā <alternatives line="292" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">hoti</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">homi</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">homi</alternative></alternatives>  patāpavā.</gathalast>
    <gatha1 line="89">‘‘Iddhimā yasavā <alternatives line="300" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">hoti</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">homi</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">homi</alternative></alternatives> , <alternatives line="308" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">jambumaṇḍassa</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">jambusaṇḍassa</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">jambusaṇḍassa</alternative></alternatives>  issaro;</gatha1>
    <gathalast line="90">Ko sutvā nappasīdeyya, api kaṇhābhijātiyo.</gathalast>
    <gatha1 line="91">‘‘Tasmā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0091" /> hi <alternatives line="316" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">attakāmena</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">atthakāmena</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">atthakāmena</alternative></alternatives> , mahattamabhikaṅkhatā;</gatha1>
    <gathalast line="92">Saddhammo garukātabbo, saraṃ buddhānasāsana’’nti. navamaṃ;</gathalast>
    <subhead line="93">10. Bhariyāsuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="94" number="63"> Atha <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0229" /> kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Tena kho pana samayena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesane manussā uccāsaddā mahāsaddā honti. Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ <pageBreak edition="Thai" number="4.0093" /> kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca –</paragraph>
    <paragraph line="95">‘‘Kiṃ <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0467" /> nu te, gahapati, nivesane manussā uccāsaddā mahāsaddā kevaṭṭā maññe macchavilope’’ti? ‘‘Ayaṃ, bhante, sujātā gharasuṇhā aḍḍhakulā ānītā. Sā neva sassuṃ ādiyati, na sasuraṃ ādiyati, na sāmikaṃ ādiyati, bhagavantampi na sakkaroti na garuṃ karoti na māneti na pūjetī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="96">Atha kho bhagavā sujātaṃ gharasuṇhaṃ āmantesi – ‘‘ehi, sujāte’’ti! ‘‘Evaṃ, bhante’’ti kho sujātā gharasuṇhā bhagavato paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho sujātaṃ gharasuṇhaṃ bhagavā etadavoca <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0092" /> –</paragraph>
    <paragraph line="97">‘‘Satta kho imā, sujāte, purisassa bhariyāyo. Katamā satta? Vadhakasamā, corīsamā, ayyasamā, mātāsamā, bhaginīsamā, sakhīsamā, dāsīsamā. Imā kho, sujāte, satta purisassa bhariyāyo. Tāsaṃ tvaṃ katamā’’ti? ‘‘Na kho <alternatives line="324" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">ahaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">nāhaṃ</alternative></alternatives> , bhante, imassa bhagavatā saṃkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāmi. Sādhu me, bhante, bhagavā tathā dhammaṃ desetu yathāhaṃ imassa bhagavatā saṃkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ jāneyya’’nti. ‘‘Tena hi, sujāte, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī’’ti. ‘‘Evaṃ, bhante’’ti kho sujātā gharasuṇhā bhagavato paccassosi. Bhagavā etadavoca –</paragraph>
    <gatha1 line="98">‘‘Paduṭṭhacittā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0230" /> ahitānukampinī,</gatha1>
    <gatha2 line="99">Aññesu rattā atimaññate patiṃ;</gatha2>
    <gatha3 line="100">Dhanena kītassa vadhāya ussukā,</gatha3>
    <gatha2 line="101">Yā evarūpā purisassa bhariyā;</gatha2>
    <gathalast line="102">‘Vadhā ca bhariyā’ti ca sā pavuccati.</gathalast>
    <gatha1 line="103">‘‘Yaṃ itthiyā vindati sāmiko dhanaṃ,</gatha1>
    <gatha2 line="104">Sippaṃ vaṇijjañca kasiṃ adhiṭṭhahaṃ;</gatha2>
    <gatha3 line="105">Appampi tassa apahātumicchati,</gatha3>
    <gatha2 line="106">Yā <pageBreak edition="Thai" number="4.0094" /> evarūpā purisassa bhariyā;</gatha2>
    <gathalast line="107">‘Corī ca bhariyā’ti ca sā pavuccati.</gathalast>
    <gatha1 line="108">‘‘Akammakāmā <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0468" /> alasā mahagghasā,</gatha1>
    <gatha2 line="109">Pharusā ca caṇḍī duruttavādinī;</gatha2>
    <gatha3 line="110">Uṭṭhāyakānaṃ abhibhuyya vattati,</gatha3>
    <gatha2 line="111">Yā evarūpā purisassa bhariyā;</gatha2>
    <gathalast line="112">‘Ayyā ca bhariyā’ti ca sā pavuccati.</gathalast>
    <gatha1 line="113">‘‘Yā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0093" /> sabbadā hoti hitānukampinī,</gatha1>
    <gatha2 line="114">Mātāva puttaṃ anurakkhate patiṃ;</gatha2>
    <gatha3 line="115">Tato dhanaṃ sambhatamassa rakkhati,</gatha3>
    <gatha2 line="116">Yā evarūpā purisassa bhariyā;</gatha2>
    <gathalast line="117">‘Mātā ca bhariyā’ti ca sā pavuccati.</gathalast>
    <gatha1 line="118">‘‘Yathāpi jeṭṭhā bhaginī <alternatives line="332" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kaniṭṭhakā</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">kaṇiṭṭhā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">kaniṭṭhā</alternative></alternatives> ,</gatha1>
    <gatha2 line="119">Sagāravā hoti sakamhi sāmike;</gatha2>
    <gatha3 line="120">Hirīmanā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0231" /> bhattuvasānuvattinī,</gatha3>
    <gathalast line="121">Yā evarūpā purisassa bhariyā;‘Bhaginī ca bhariyā’ti ca sā pavuccati.</gathalast>
    <gatha1 line="122">‘‘Yācīdha disvāna patiṃ pamodati,</gatha1>
    <gatha2 line="123">Sakhī sakhāraṃva cirassamāgataṃ;</gatha2>
    <gatha3 line="124">Koleyyakā sīlavatī patibbatā,</gatha3>
    <gatha2 line="125">Yā evarūpā purisassa bhariyā;</gatha2>
    <gathalast line="126">‘Sakhī ca bhariyā’ti ca sā pavuccati.</gathalast>
    <gatha1 line="127">‘‘Akkuddhasantā vadhadaṇḍatajjitā,</gatha1>
    <gatha2 line="128">Aduṭṭhacittā patino titikkhati;</gatha2>
    <gatha3 line="129">Akkodhanā bhattuvasānuvattinī,</gatha3>
    <gatha2 line="130">Yā evarūpā purisassa bhariyā;</gatha2>
    <gathalast line="131">‘Dāsī ca bhariyā’ti ca sā pavuccati.</gathalast>
    <gatha1 line="132">‘‘Yācīdha bhariyā vadhakāti vuccati,</gatha1>
    <gatha2 line="133">‘Corī ca ayyā’ti ca yā pavuccati;</gatha2>
    <gatha3 line="134">Dussīlarūpā pharusā anādarā,</gatha3>
    <gathalast line="135">Kāyassa bhedā nirayaṃ vajanti tā.</gathalast>
    <gatha1 line="136">‘‘Yācīdha <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0469" /> mātā bhaginī sakhīti ca,</gatha1>
    <gatha2 line="137">‘Dāsī ca bhariyā’ti ca sā pavuccati;</gatha2>
    <gatha3 line="138">Sīle ṭhitattā cirarattasaṃvutā,</gatha3>
    <gathalast line="139">Kāyassa bhedā sugatiṃ vajanti tā’’ti.</gathalast>
    <paragraph line="140">‘‘Imā <pageBreak edition="Thai" number="4.0096" /> kho, sujāte, satta purisassa bhariyāyo. Tāsaṃ tvaṃ katamā’’ti? ‘‘Ajjatagge <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0094" /> maṃ, bhante, bhagavā dāsīsamaṃ sāmikassa bhariyaṃ dhāretū’’ti. Dasamaṃ.</paragraph>
    <subhead line="141">11. Kodhanasuttaṃ</subhead>
    <paragraph line="142" number="64"> ‘‘Sattime <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0232" />, bhikkhave, dhammā sapattakantā sapattakaraṇā kodhanaṃ āgacchanti itthiṃ vā purisaṃ vā. Katame satta? Idha, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati – ‘aho vatāyaṃ dubbaṇṇo assā’ti! Taṃ kissa hetu? Na, bhikkhave, sapatto sapattassa vaṇṇavatāya nandati. <alternatives line="341" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Kodhanoyaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kodhanāyaṃ</alternative></alternatives> , bhikkhave, purisapuggalo kodhābhibhūto kodhapareto, kiñcāpi so hoti sunhāto suvilitto kappitakesamassu <alternatives line="349" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">odātavatthavasano</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">odātavasano</alternative></alternatives> ; atha kho so dubbaṇṇova hoti kodhābhibhūto. Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā.</paragraph>
    <paragraph line="143">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati – ‘aho vatāyaṃ dukkhaṃ sayeyyā’ti! Taṃ kissa hetu? Na, bhikkhave, sapatto sapattassa sukhaseyyāya nandati. Kodhanoyaṃ, bhikkhave, purisapuggalo kodhābhibhūto kodhapareto, kiñcāpi so pallaṅke seti gonakatthate paṭalikatthate kadalimigapavarapaccattharaṇe sauttaracchade ubhatolohitakūpadhāne; atha kho so dukkhaññeva seti kodhābhibhūto. Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā.</paragraph>
    <paragraph line="144">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati – ‘aho vatāyaṃ na pacurattho assā’ti! Taṃ kissa hetu? Na, bhikkhave, sapatto sapattassa pacuratthatāya nandati <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0095" />. Kodhanoyaṃ <pageBreak edition="Thai" number="4.0097" />, bhikkhave, purisapuggalo kodhābhibhūto kodhapareto, anatthampi gahetvā ‘attho me gahito’ti maññati <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0470" />, atthampi gahetvā ‘anattho me gahito’ti maññati. Tassime dhammā aññamaññaṃ vipaccanīkā gahitā dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya saṃvattanti kodhābhibhūtassa. Ayaṃ, bhikkhave, tatiyo dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā.</paragraph>
    <paragraph line="145">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati – ‘aho vatāyaṃ na bhogavā assā’ti! Taṃ kissa hetu? Na, bhikkhave, sapatto sapattassa bhogavatāya nandati. Kodhanassa, bhikkhave, purisapuggalassa kodhābhibhūtassa kodhaparetassa, yepissa te honti bhogā uṭṭhānavīriyādhigatā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0233" /> bāhābalaparicitā sedāvakkhittā dhammikā dhammaladdhā, tepi rājāno rājakosaṃ pavesenti kodhābhibhūtassa. Ayaṃ, bhikkhave, catuttho dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā.</paragraph>
    <paragraph line="146">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati – ‘aho vatāyaṃ na yasavā assā’ti! Taṃ kissa hetu? Na, bhikkhave, sapatto sapattassa yasavatāya nandati. Kodhanoyaṃ, bhikkhave, purisapuggalo kodhābhibhūto kodhapareto, yopissa so hoti yaso appamādādhigato, tamhāpi dhaṃsati kodhābhibhūto. Ayaṃ, bhikkhave, pañcamo dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā.</paragraph>
    <paragraph line="147">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati – ‘aho vatāyaṃ na <pageBreak edition="Thai" number="4.0098" /> mittavā assā’ti! Taṃ kissa hetu? Na, bhikkhave, sapatto sapattassa mittavatāya nandati. Kodhanaṃ, bhikkhave, purisapuggalaṃ kodhābhibhūtaṃ kodhaparetaṃ, yepissa te honti mittāmaccā ñātisālohitā, tepi ārakā parivajjanti kodhābhibhūtaṃ. Ayaṃ, bhikkhave, chaṭṭho dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā.</paragraph>
    <paragraph line="148">‘‘Puna <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0096" /> caparaṃ, bhikkhave, sapatto sapattassa evaṃ icchati – ‘aho vatāyaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyyā’ti! Taṃ kissa hetu? Na, bhikkhave, sapatto sapattassa sugatigamane nandati. Kodhanoyaṃ, bhikkhave, purisapuggalo kodhābhibhūto kodhapareto kāyena duccaritaṃ carati, vācāya duccaritaṃ carati, manasā duccaritaṃ carati. So kāyena duccaritaṃ caritvā vācāya…pe… kāyassa <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0471" /> bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati kodhābhibhūto. Ayaṃ, bhikkhave, sattamo dhammo sapattakanto sapattakaraṇo kodhanaṃ āgacchati itthiṃ vā purisaṃ vā. Ime kho, bhikkhave, satta dhammā sapattakantā sapattakaraṇā kodhanaṃ āgacchanti itthiṃ vā purisaṃ vā’’ti.</paragraph>
    <gatha1 line="149">‘‘Kodhano dubbaṇṇo hoti, atho dukkhampi seti so;</gatha1>
    <gathalast line="150">Atho atthaṃ gahetvāna, anatthaṃ <alternatives line="357" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">adhipajjati</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">adhigacchati</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">paṭipajjati</alternative></alternatives> .</gathalast>
    <gatha1 line="151">‘‘Tato <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0234" /> kāyena vācāya, vadhaṃ katvāna kodhano;</gatha1>
    <gathalast line="152">Kodhābhibhūto puriso, dhanajāniṃ nigacchati.</gathalast>
    <gatha1 line="153">‘‘Kodhasammadasammatto <pageBreak edition="Thai" number="4.0099" />, <alternatives line="366" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">āyasakyaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">āyasakkhaṃ</alternative></alternatives>  nigacchati;</gatha1>
    <gathalast line="154">Ñātimittā suhajjā ca, parivajjanti kodhanaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="155"><note>itivu. 88 itivuttakepi</note> ‘‘Anatthajanano kodho, kodho cittappakopano;</gatha1>
    <gathalast line="156">Bhayamantarato jātaṃ, taṃ jano nāvabujjhati.</gathalast>
    <gatha1 line="157">‘‘Kuddho atthaṃ na jānāti, kuddho dhammaṃ na passati;</gatha1>
    <gathalast line="158">Andhatamaṃ tadā hoti, yaṃ kodho sahate naraṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="159">‘‘Yaṃ <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0097" /> kuddho uparodheti, sukaraṃ viya dukkaraṃ;</gatha1>
    <gathalast line="160">Pacchā so vigate kodhe, aggidaḍḍhova tappati.</gathalast>
    <gatha1 line="161">‘‘Dummaṅkuyaṃ <alternatives line="377" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">padasseti</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">sadasseti</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">paṭhamaṃ dasseti</alternative></alternatives> , dhūmaṃ dhūmīva pāvako;</gatha1>
    <gathalast line="162">Yato patāyati kodho, yena kujjhanti mānavā.</gathalast>
    <gatha1 line="163">‘‘Nāssa hirī <alternatives line="386" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">na ottappaṃ</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">na assa hirī ottappañca</alternative></alternatives> , na vāco hoti gāravo;</gatha1>
    <gathalast line="164">Kodhena abhibhūtassa, na dīpaṃ hoti kiñcanaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="165">‘‘Tapanīyāni kammāni, yāni dhammehi ārakā;</gatha1>
    <gathalast line="166">Tāni ārocayissāmi, taṃ suṇātha yathā tathaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="167">‘‘Kuddho hi pitaraṃ hanti, hanti kuddho samātaraṃ;</gatha1>
    <gathalast line="168">Kuddho hi brāhmaṇaṃ hanti, hanti kuddho puthujjanaṃ.</gathalast>
    <gatha1 line="169">‘‘Yāya <pageBreak edition="Myanmar" number="2.0472" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="2.0235" /> mātu bhato poso, imaṃ lokaṃ avekkhati;</gatha1>
    <gathalast line="170">Tampi pāṇadadiṃ santiṃ, hanti kuddho puthujjano.</gathalast>
    <gatha1 line="171">‘‘Attūpamā hi te sattā, attā hi <alternatives line="394" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paramo</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">paramaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">paramaṃ</alternative></alternatives>  piyo;</gatha1>
    <gathalast line="172">Hanti <pageBreak edition="Thai" number="4.0100" /> kuddho puthuttānaṃ, nānārūpesu mucchito.</gathalast>
    <gatha1 line="173">‘‘Asinā hanti attānaṃ, visaṃ khādanti mucchitā;</gatha1>
    <gathalast line="174">Rajjuyā bajjha mīyanti, pabbatāmapi kandare.</gathalast>
    <gatha1 line="175">‘‘<alternatives line="402" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Bhūnahaccāni</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">bhūtahaccāni</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">bhūtahaccāni</alternative></alternatives> <pageBreak edition="Pali Text Society" number="4.0098" /> kammāni, attamāraṇiyāni ca;</gatha1>
    <gathalast line="176"><alternatives line="410" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Karontā nāvabujjhanti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">karonto nāvabujjhati</alternative></alternatives> , kodhajāto parābhavo.</gathalast>
    <gatha1 line="177">‘‘Itāyaṃ kodharūpena, maccupāso guhāsayo;</gatha1>
    <gathalast line="178">Taṃ damena samucchinde, paññāvīriyena diṭṭhiyā.</gathalast>
    <gatha1 line="179">‘‘Yathā <alternatives line="418" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">metaṃ</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">ekametaṃ</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">ekametaṃ</alternative></alternatives>  akusalaṃ, samucchindetha paṇḍito;</gatha1>
    <gathalast line="180">Tatheva dhamme sikkhetha, mā no dummaṅkuyaṃ ahu.</gathalast>
    <gatha1 line="181">‘‘Vītakodhā anāyāsā, vītalobhā <alternatives line="427" extra=" tadaṭṭhakathāsu pana ‘‘anussukā’’ tveva dissati" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">anussukā</alternative><alternative source-abbr="sī." source="sri lanka">anissukā</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">anissukā</alternative></alternatives> ;</gatha1>
    <gathalast line="182">Dantā kodhaṃ pahantvāna, parinibbanti <alternatives line="435" extra="" separator="true"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">anāsavā’’ti</alternative><alternative source-abbr="syā." source="thai">parinibbissathanāsavā’’ti</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">parinibbiṃsu anāsavā’’ti</alternative></alternatives> . ekādasamaṃ;</gathalast>
    <centered line="183">Abyākatavaggo chaṭṭho.</centered>
    <paragraph line="184">Tassuddānaṃ –</paragraph>
    <gatha1 line="185">Abyākato purisagati, tissa sīha arakkhiyaṃ;</gatha1>
    <gathalast line="186">Kimilaṃ satta pacalā, mettā bhariyā kodhekādasāti.</gathalast>
  </content>
</document>