<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/e0201n.nrf2.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/anya/ledi sayado gantha-sangaho/niruttidipani/3. karakakanda.xml</archivePath>
<title>3. Kārakakaṇḍa - Niruttidīpanī - Leḍī sayāḍo gantha-saṅgaho - Anya</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">3. Kārakakaṇḍa</chapter>
<subhead line="2">Paṭhamāvibhattirāsi</subhead>
<paragraph line="3">Atha nāmavibhattīnaṃ atthabhedā vuccante.</paragraph>
<paragraph line="4">Kasmiṃ atthe paṭhamā?</paragraph>
<paragraph line="5" number="289"><bold></bold><note>caṃ. 2.1.93; pā. 2.3.46</note>.</paragraph>
<paragraph line="6">Nāmassa abhidheyyamatte paṭhamāvibhatti hoti.</paragraph>
<paragraph line="7">Rukkho, mālā, dhanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="8">Ettha ca mattasaddena kattu, kammādike vibhatyatthe nivatteti. Tasmā atthamattanti liṅgatthoyeva vuccati.</paragraph>
<paragraph line="9">Tattha anuccārite sati suṇantassa avidito attho līnattho nāma. Taṃ līnamatthaṃ gameti bodhetīti <bold>liṅgaṃ,</bold>uccāritapadaṃ.</paragraph>
<paragraph line="10">Taṃ pana pakatiliṅgaṃ, nipphannaliṅganti duvidhaṃ. Tattha vibhattirahitaṃ pakatiliṅgaṃ idhādhippetaṃ liṅga, vibhattīnaṃ visuṃ visuṃ vibhāgaṭṭhānattā.</paragraph>
<paragraph line="11">Līnaṃ aṅganti liṅgaṃ. Tattha ‘līna’nti apākaṭaṃ. ‘Aṅga’nti avayavo. <bold>Liṅgaṃ, nāmaṃ, pāṭipadika</bold>nti atthato ekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="12">Liṅgassa attho paramattho, paññattiatthoti duvidho. Tathā visesanattho, visesyatthoti.</paragraph>
<paragraph line="13">Tattha visesanattho nāma sakattho, tassa tassa saddassa paṭiniyato pāṭipuggalikatthoti vuttaṃ hoti. Soyeva tasmiṃ tasmiṃ atthe ādimhi sadduppattiyā cirakālañca saddapavattiyā nibaddhakāraṇattā nimittatthoti ca vuccati <pageBreak edition="M" number="0.0164" />. So suti, jāti, guṇa, dabba, kriyā, nāma, sambandhavasena sattavidho hoti.</paragraph>
<paragraph line="14">Visesyattho nāma sāmaññattho, bahunimittānaṃ sādhāraṇatthoti vuttaṃ hoti, soyeva taṃtaṃnimittayogā nemittakatthoti ca vuccati, so jāti, guṇa, dabba, kriyā, nāmavasena pañcavidho. Go, sukko, daṇḍī, pācako, tissoti.</paragraph>
<paragraph line="15">Tattha gosaddo yadā jātimattaṃ vadati go jātīti, tadā suti visesanaṃ. Yadā dabbaṃ vadati go gacchatīti, tadā suti ca jāti ca visesanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="16">Sukkasaddo yadā guṇamattaṃ vadati sukko guṇoti, tadā suti visesanaṃ. Yadā guṇavisesaṃ vadati gossa sukkoti, tadā suti ca guṇajāti ca visesanaṃ. Yadā guṇavantaṃ dabbaṃ vadati sukko goti, tadā suti ca guṇajāti ca guṇaviseso ca sambandho ca visesanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="17">Daṇḍīsaddo yadā jātimattaṃ vadati daṇḍī jātīti, tadā suti ca dabbañca visesanaṃ. Yadā dabbavantaṃ dabbaṃ vadati daṇḍī purisoti, tadā suti ca dabbañca jāti ca sambandho ca visesanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="18">Pācakasaddo yadā jātimattaṃ vadati pācako jātīti, tadā suti ca kriyā ca visesanaṃ. Yadā kriyānipphādakaṃ dabbaṃ vadati pācako purisoti, tadā suti ca kriyā ca jāti ca kriyākārakasambandho ca visesanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="19">Tissasaddo yadā nāmamattaṃ vadati tisso nāmanti, tadā suti visesanaṃ. Yadā nāmavantaṃ dabbaṃ vadati, tisso bhikkhūti, tadā suti ca nāmajāti ca sambandho ca visesanaṃ.</paragraph>
<paragraph line="20">Sabbattha yaṃ yaṃ vadatīti vuttaṃ, taṃ taṃ visesyanti ca dabbanti ca veditabbaṃ. Ettha ca suti nāma saddasabhāvā eva hoti, saddapakkhikā <pageBreak edition="M" number="0.0165" />eva. Sabbo saddo paṭhamaṃ sattābhidhāyakoti ca ñāse vuttaṃ. Tasmā sabbattha sutiṭṭhāne sattā eva yuttā vattunti. Sattāti ca tassa tassa atthassa vohāramattenapi loke vijjamānatā vuccati, taṃ taṃ saddaṃ suṇantassa ca ñāṇaṃ taṃtadatthassa atthitāmattaṃ sabbapaṭhamaṃ jānāti, tato paraṃ jātisadde jātiṃ jānāti. Guṇasadde guṇanti evamādi sabbaṃ vattabbaṃ. Liṅga, saṅkhyā, parimāṇānipi visesanatthe saṅgayhanti.</paragraph>
<paragraph line="21">Tattha liṅgaṃ nāma ye itthi, purisānaṃ liṅga, nimitta, kuttā’kappā nāma abhidhamme vuttā, ye ca napuṃsakānaṃ liṅga, nimitta, kuttā’kappā nāma avuttasiddhā, ye ca saddesu ceva atthesu ca visadā’visadākāra, majjhimākārā sandissanti, sabbametaṃ liṅgaṃ nāma.</paragraph>
<paragraph line="22">Evaṃ visesana, visesyavasena duvidho attho pubbe vuttassa saddaliṅgassa attho nāma, so saliṅgo, sasaṅkhyo, saparimāṇo cāti tividho hoti.</paragraph>
<paragraph line="23">Tattha saliṅgo yathā? Saññā, phasso, cittaṃ. Kaññā, puriso, kulaṃ. Mālā, rukkho, dhananti.</paragraph>
<paragraph line="24">Sasaṅkhyo yathā? Eko, dve, tayo, bahū iccādi.</paragraph>
<paragraph line="25">Saparimāṇo yathā? Vidatthi, hattho, doṇo, āḷhakaṃ iccādi.</paragraph>
<paragraph line="26">Api ca suddho, saṃsaṭṭhoti duvidho liṅgattho. Tattha kammādisaṃsaggarahito suddho nāma. So saliṅgo, sasaṅkhyo, saparimāṇo, upasaggattho, nipātattho, pāṭi-padikatthoti chabbidho. Atthi, sakkā, labbhāiccādi idha pāṭipadikaṃ nāma. Tuna, tvāna, tvā, tave, tuṃ, khattuṃpaccayantāpi nipātesu gayhanti.</paragraph>
<paragraph line="27">Saṃsaṭṭho <pageBreak edition="M" number="0.0166" />vuttasaṃsaṭṭho, avuttasaṃsaṭṭhoti duvidho. Tattha vuttasaṃsaṭṭho catubbidho samāsena vuttasaṃsaṭṭho, taddhitena, ākhyātena, kitenāti. Tattha samāsena vutto chakārakasambandhavasena sattavidho, bhāvena saddhiṃ aṭṭhavidho vā, tathā taddhitena vutto. Ākhyātena vutto kattu, kamma, bhāvavasena tividho. Kitena vutto chakāraka, bhāvavasena sattavidho. Sabbo suddho ceva vuttasaṃsaṭṭho ca paṭhamāya visayo.</paragraph>
<paragraph line="28">Avuttasaṃsaṭṭhopi kattusaṃsaṭṭho, kammasaṃsaṭṭhotiādinā anekavidho. So dutiyādīnaṃ eva visayoti. Ettha ca vibhattiyā vinā kevalo saddo payogaṃ nārahatīti katvā payogārahatthameva chabbidhe suddhe catubbidhe ca vuttasaṃsaṭṭhe paṭhamā payujjati, na atthajotanatthaṃ.</paragraph>
<paragraph line="29">Kenaci vācakena avuttāni pana kammādīni vibhattīhi vinā viditāni na hontītikatvā atthajotanatthampi kammādīsu dutiyādayo payujjanti. Tasmā atthamatteti idha desantarāvacchedake visayamatte bhummaṃ. Kamme dutiyāiccādīsu pana nipphādetabbe payojane bhummanti evaṃ dvinnaṃ bhummānaṃ nānattaṃ veditabbanti.</paragraph>
<paragraph line="30" number="290"><bold><alternatives line="6"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Āmantane</alternative><alternative source-abbr="bahūsu" source="bahūsu">ka. 285; rū. 70; nī. 578; caṃ. 2.1.94; pā. 2.3.47; āmantaṇe</alternative></alternatives></bold>.</paragraph>
<paragraph line="31">Pageva siddhassa vatthuno nāmena vā nipātena vā attano abhimukhīkaraṇaṃ āmantanaṃ nāma. Adhikāmantane atthamatte paṭhamā hoti. Ettha ca āmantanapadaṃ nāma kriyāpekkhaṃ na hoti, tasmā kārakasaññaṃ na labhati.</paragraph>
<paragraph line="32">Taṃ pana duvidhaṃ sādarā’nādaravasena. Ehi samma, ehi jeti.</paragraph>
<paragraph line="33"><pageBreak edition="M" number="0.0167" /><note>dī. ni. 2.426</note><note>saṃ. ni. 4.358</note>.</paragraph>
<paragraph line="34"><note>saṃ. ni. 2.63; dha. pa. aṭṭha. 1.2</note>.</paragraph>
<paragraph line="35"><note>dī. ni. 2.192</note><note>dī. ni. 2.192</note>. Idaṃ āmantanaṃ nāma pageva siddhe eva hoti, na vidhātabbe, na hi pageva rājabhāvaṃ vā bhikkhubhāvaṃ vā appattaṃ janaṃ ‘‘bho rājā’’ti vā ‘‘bho bhikkhū’’ti vā āmantentīti.</paragraph>
<centered line="36">Paṭhamāvibhattirāsi niṭṭhito.</centered>
<subhead line="37">Dutiyāvibhattirāsi</subhead>
<paragraph line="38">Kasmiṃ atthe dutiyā?</paragraph>
<paragraph line="39" number="291"><bold></bold><note>ka. 297; rū. 284; nī. 580; caṃ. 2.1.43; pā. 1.4.49-51</note>.</paragraph>
<paragraph line="40">Kammatthe dutiyā hoti. Kariyateti kammaṃ, taṃ nibbattikammaṃ, vikatikammaṃ, pattikammanti tividhaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="41">Tattha <bold>nibbattikammaṃ</bold>yathā? Iddhimā hatthivaṇṇaṃ māpeti, rājā nagaraṃ māpeti, mātā puttaṃ vijāyati, bījaṃ rukkhaṃ janeti, kammaṃ vipākaṃ janeti, āhāro balaṃ janeti, jano puññaṃ karoti, pāpaṃ karoti, buddho dhammaṃ desesi, vinayaṃ paññapesi, bhikkhu jhānaṃ uppādeti, maggaṃ uppādeti iccādi.</paragraph>
<paragraph line="42"><bold>Vikatikammaṃ</bold><pageBreak edition="M" number="0.0168" />yathā? Gehaṃ karoti, rathaṃ karoti, ghaṭaṃ karoti, paṭaṃ vāyati, odanaṃ pacati, bhattaṃ pacati, kaṭṭhaṃ aṅgāraṃ karoti, suvaṇṇaṃ kaṭakaṃ karoti, gehaṃ jhāpeti, rukkhaṃ chindati, pākāraṃ bhindati, vihayo lunāti, pāṇaṃ hanati, bhattaṃ bhuñjati iccādi.</paragraph>
<paragraph line="43"><bold>Pattikammaṃ</bold>yathā? Gāmaṃ gacchati, gehaṃ pavisati, rukkhaṃ ārohati, nadiṃ tarati, ādiccaṃ passati, dhammaṃ suṇāti, buddhaṃ vandati payirupāsati iccādi.</paragraph>
<paragraph line="44">Pakatikammaṃ, vikatikammanti duvidhaṃ. Suvaṇṇaṃ kaṭakaṃ karoti, kaṭṭhaṃ aṅgāraṃ karoti, purisaṃ ṭhitaṃ passati, purisaṃ gacchantaṃ passati, bhikkhuṃ passati sataṃ, sampajānaṃ, abhikkamantaṃ, paṭikkamantaṃ, ālokentaṃ, vilokentaṃ, samiñjentaṃ, pasārentaṃ.</paragraph>
<paragraph line="45">Ettha ‘purisaṃ, bhikkhu’nti <bold>pakatikammaṃ,</bold>‘ṭhitaṃ, sataṃ’iccādīni <bold>vikatikammāni</bold>.</paragraph>
<paragraph line="46">Dhātukammaṃ, kāritakammanti duvidhaṃ. Gāmaṃ gacchati, purisaṃ gāmaṃ gameti.</paragraph>
<paragraph line="47"><note>udā. 23 (thokaṃ visadisaṃ)</note>, sissaṃ dhammaṃ anusāsati iccādi.</paragraph>
<paragraph line="48">Ettha ca ‘ajaṃ, khīraṃ’ iccādi padhānakammaṃ nāma kattārā pariggahetuṃ iṭṭhatarattā. ‘Gāmaṃ, gāviṃ’iccādi appadhānakammaṃ nāma tathā aniṭṭhatarattā.</paragraph>
<paragraph line="49">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0169" />padhānakammaṃ kathinakammaṃ nāma, kammabhāve thirakammanti vuttaṃ hoti. Appadhānakammaṃ akathinakammaṃ nāma, athirakammanti vuttaṃ hoti. Tañhi kadāci sampadānaṃ hoti, kadāci apādānaṃ, kadāci sāmi, kadāci okāso. Yathā – so maṃ dakāya neti, gāvito khīraṃ dohati, gāviyā khīraṃ dohahi, gāviyaṃ khīraṃ dohati iccādi.</paragraph>
<paragraph line="50">Kamme dutiyāti vattate.</paragraph>
<paragraph line="51" number="292"><bold></bold><note>ka. 300; rū. 286; nī. 587; caṃ. 2.1.44; pā. 1.4.52</note>.</paragraph>
<paragraph line="52">Niccavidhisuttamidaṃ. Gamanatthānaṃ bodhanatthānaṃ āhāratthānaṃ saddatthānaṃ akammakānaṃ bhajjādīnañca dhātūnaṃ payojje kammani dutiyā hoti. Ettha ca payojjakammaṃ nāma kāritakammaṃ vuccati.</paragraph>
<paragraph line="53">Puriso purisaṃ gāmaṃ gamayati, sāmiko ajapālaṃ ajaṃ gāmaṃ nayāpeti, ācariyo sissaṃ dhammaṃ bodheti, puriso purisaṃ bhattaṃ bhojeti, ācariyo sissaṃ dhammaṃ pāṭheti, puriso purisaṃ sayāpeti, acchāpeti, uṭṭhāpeti, puriso purisaṃ dhaññaṃ bhajjāpeti, koṭṭāpeti, uddharāpeti.</paragraph>
<paragraph line="54">Etesamīti kiṃ? Puriso purisena odanaṃ pāceti.</paragraph>
<paragraph line="55"><note>141 piṭṭhe</note><note>sutta-148 piṭṭhe</note>vuttā. Saddanītiyaṃ tatiyāpayogepi kammatthameva icchati. Ñāsādīsu katvatthaṃ icchanti.</paragraph>
<paragraph line="56"><pageBreak edition="M" number="0.0170" /><note>pārā. 363</note>.</paragraph>
<paragraph line="57" number="293"><bold></bold><note>ka. 300; rū. 286; nī. 587; caṃ. 2.1.45; pā. 1.4.53</note>.</paragraph>
<paragraph line="58">Harādīnaṃ payojje kammani vikappena dutiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="59">Sāmiko purisaṃ bhāraṃ hāreti purisena vā, purisaṃ āhāraṃ ajjhohāreti purisena vā, purisaṃ kammaṃ kāreti purisena vā, rājā purisaṃ attānaṃ dasseti purisena vā, purisaṃ buddhaṃ vandāpeti purisena vā.</paragraph>
<paragraph line="60" number="194"><bold></bold><note>ka. 300; rū. 286; nī. 587; caṃ. 2.1.47; pā. 1.4.57</note>.</paragraph>
<paragraph line="61">Khādādīnaṃ payojje kammani na dutiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="62">Sāmiko purisena khajjaṃ khādāpeti, ada-bhakkhane, bhattaṃ ādeti, sāmiko dāsena purisaṃ avhāpeti, saddāyāpeti, kandayati, nādayati. Ettha ca ‘saddāyāpetī’ti saddaṃ kārāpeti, nāmadhātu cesā. Kanda, nadāpi saddatthāyeva.</paragraph>
<paragraph line="63" number="295"><bold></bold><note>ka. 300; rū. 286; nī. 587; caṃ. 2.1.48; pā. 1.4.52</note>.</paragraph>
<paragraph line="64">Vahissāti dhātuniddeso i-kāro, niyāmeti payojetīti niyantā, natthi niyantā etassāti aniyantuko. Yassa aññena payojakena kiccaṃ natthi, sayameva ñatvā vahati, so aniyantuko nāma, vahadhātussa tādise aniyantuke payojje kammani dutiyā na hoti.</paragraph>
<paragraph line="65">Sāmiko <pageBreak edition="M" number="0.0171" />dāsena bhāraṃ vāheti.</paragraph>
<paragraph line="66">Aniyantuketi kiṃ? Balībadde bhāraṃ vāheti.</paragraph>
<paragraph line="67" number="296"><bold></bold><note>ka. 300; rū. 286; nī. 587; caṃ. 2.1.49; pā. 1.4.5</note>.</paragraph>
<paragraph line="68">Bhakkhituṃ icchantassa bhakkhāpanaṃ hiṃsā nāma na hoti, anicchantassa bhakkhāpanaṃ hiṃsā nāma, bhakkhadhātussa payojje kammani ahiṃsāvisaye dutiyā na hoti.</paragraph>
<paragraph line="69">Sāmiko purisena modake bhakkhāpeti.</paragraph>
<paragraph line="70">Ahiṃsāyanti kiṃ? Balībadde sassaṃ bhakkhāpeti. Ettha ‘sassa’nti thūlataraṃ sassanti vadanti.</paragraph>
<paragraph line="71"><note>apa. thera 1.1.438</note><note>apa. thera 1.1.300</note><note>pārā. 615</note>payojje chaṭṭhīpi dissati.</paragraph>
<paragraph line="72" number="297"><bold></bold><note>ka. 299; rū. 288; nī. 582, 586; caṃ. 2.1.50; pā. 2.3.2</note>.</paragraph>
<paragraph line="73">Dhīiccādīhi nipātopasaggehi yuttā liṅgamhā dutiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="74"><note>dha. pa. 389</note><note>jā. 1.3.129</note><note>jā. 1.4.36</note><note>jā. 2.17.135</note><note>dī. ni. 1.1</note><note>su. ni. 427</note>, etesu chaṭṭhyatthe dutiyā.</paragraph>
<paragraph line="75"><pageBreak edition="M" number="0.0172" /><note>udā. 45; saṃ. ni. 1.217</note><note>ma. ni. 1.374</note><note>mahāva. 258</note><note>saṃ. ni. 3.79</note><note>ma. ni. 3.393; udā. 74</note>. Tattha ‘antarenā’ti nipātapadametaṃ, vajjetvātyattho. Pubbena gāmaṃ, dakkhiṇena gāmaṃ, uttarena gāmaṃ, gāmassa pubbeti attho.</paragraph>
<paragraph line="76"><note>pāci. 130</note><note>dī. ni. 1.258; pārā. 519</note><note>dī. ni. 3.282</note><note>dī. ni. 3.282</note><note>dī. ni. 3.282</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="77">Tappāna, cārepi dutiyā, nadiṃ pivati, samuddaṃ pivati, gāmaṃ carati, araññaṃ carati, nadiyaṃ, gāmeti attho.</paragraph>
<paragraph line="78"><note>khu. pā. 5.1</note><note>khu. pā. 5.1; dī. ni. 1.1</note><note>pārā. 16</note><note>dī. ni. 3.285</note><note>dī. ni. 2.336</note><note>dī. ni. 2.336</note><note>dī. ni. 2.336</note><note>dī. ni. 2.336</note><pageBreak edition="M" number="0.0173" /><note>jā. 1.16.104</note>, imāsu disāsu katamāya disāya tiṭṭhati chaddantanāgarājāti atthoiccādi.</paragraph>
<paragraph line="79" number="298"><bold></bold><note>ka. 299; rū. 288; nī. 582, 586; caṃ. 2.1.54; pā. 1.4.90, 91; 2.3.8</note>.</paragraph>
<paragraph line="80">Lakkhaṇādīsu atthesu pavattena abhinā yuttā liṅgamhā dutiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="81">Lakkhīyati lakkhitabbaṃ anenāti <bold>lakkhaṇaṃ</bold>. Ayaṃ pakāro itthaṃ, īdiso visesoti attho. Itthaṃ bhūto pattoti <bold>itthambhūto</bold>. Bhinne atthe byāpituṃ icchā <bold>vicchā</bold>.</paragraph>
<paragraph line="82">Tattha lakkhaṇe –</paragraph>
<paragraph line="83">Rukkhamabhi vijjotate vijju, rukkhaṃ abhi byāpetvā vijjotateti attho, vijjobhāsena byāpito rukkho vijjuppādassa lakkhaṇaṃ saññāṇaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="84">Itthambhūte –</paragraph>
<paragraph line="85"><note>pārā. 1</note>. Ettha ca ‘abbhuggato’ti abhi visiṭṭhaṃ katvā uggatoti attho, ayaṃ kittisaddo bhoto gotamassa sakalalokaggabhāvaṃ pakāsetvā uggatoti vuttaṃ hoti, kittisaddasambandhe pana tassa kho pana bhoto gotamassāti attho.</paragraph>
<paragraph line="86">Vicchāyaṃ –</paragraph>
<paragraph line="87">Rukkhaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0174" />rukkhaṃ abhi vijjotate cando, byāpetvā vijjotatetyattho.</paragraph>
<paragraph line="88">Ettha ca lakkhaṇādiatthā abhisaddena jotanīyā piṇḍatthā eva, na vacanīyatthā, byāpanādiatthā eva vacanīyatthāti.</paragraph>
<paragraph line="89" number="299"><bold></bold><note>ka. 299; rū. 288; nī. 582, 586; caṃ. 2.1.55; pā. 1.4.90</note>.</paragraph>
<paragraph line="90">Lakkhaṇi’tthambhūta, vicchāsu ca bhāge ca pavattehi pati, parīhi yuttā liṅgamhā dutiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="91">Lakkhaṇe –</paragraph>
<paragraph line="92">Rukkhaṃ pati vijjotate vijju, rukkhaṃ pari vijjotate vijju. Tattha ‘patī’ti paṭicca, ‘parī’ti pharitvā.</paragraph>
<paragraph line="93">Itthambhūte –</paragraph>
<paragraph line="94">Sādhu devadatto mātaraṃ pati, sādhu devadatto mātaraṃ pari.</paragraph>
<paragraph line="95">Vicchāyaṃ –</paragraph>
<paragraph line="96">Rukkhaṃ rukkhaṃ pati vijjotate cando, rukkhaṃ rukkhaṃ pari vijjotate cando.</paragraph>
<paragraph line="97">Bhāge –</paragraph>
<paragraph line="98">Taṃ dīyatu, yadettha maṃ pati siyā, taṃ dīyatu, yadettha maṃ pari siyā. Tattha ‘patī’ti paṭicca, ‘parī’ti paricca, uddissāti attho, ‘ṭhapita’nti pāṭhaseso. Ettha maṃ uddissa yaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0175" />vatthu ṭhapitaṃ siyā, taṃ me dīyatūtyattho, etesu bahūsu bhāgesu yo mama bhāgo, so mayhaṃ dīyatūti vuttaṃ hotīti.</paragraph>
<paragraph line="99" number="300"><bold></bold><note>ka. 299; rū. 288; nī. 582, 586; caṃ. 2.1.56; pā. 1.4.84, 90</note>.</paragraph>
<paragraph line="100">Lakkhaṇi’tthambhūta, vicchāsu ca bhāge ca pavattena anunā yuttā liṅgamhā dutiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="101">Lakkhaṇe –</paragraph>
<paragraph line="102"><note>bu. vaṃ. 21.5</note><note>cariyā. 3.82</note>hi vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="103">Itthambhūte –</paragraph>
<paragraph line="104">Sādhu devadatto mātaramanu. Tattha ‘anū’ti anvāya paṭicca.</paragraph>
<paragraph line="105">Vicchāyaṃ –</paragraph>
<paragraph line="106">Rukkhaṃ rukkhaṃ anu vijjotate cando. Tattha ‘anū’ti anu pharitvā.</paragraph>
<paragraph line="107">Bhāge –</paragraph>
<paragraph line="108">Yadettha <pageBreak edition="M" number="0.0176" />maṃ anu siyā, taṃ dīyatu. Tattha ‘anū’ti anvāya. Sesaṃ vuttanayameva.</paragraph>
<paragraph line="109" number="301"><bold></bold><note>ka. 299; rū. 288; nī. 582, 586; caṃ. 2.1.57; pā. 1.4.85</note>.</paragraph>
<paragraph line="110">Sahatthe anunā yuttā liṅgamhā dutiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="111">Pabbataṃ anu <alternatives line="171"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">tiṭṭhati</alternative><alternative source-abbr="moggallānavuttiyaṃ" source="moggallānavuttiyaṃ">pabbatamanusenā tiṭṭhati</alternative></alternatives> . Nadiṃ anvāvasitā bārāṇasī. ‘Anū’ti anugantvā, nadiyā saha ābaddhā tiṭṭhatīti vuttaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="112" number="302"><bold></bold><note>ka. 299; rū. 288; nī. 582, 586; caṃ. 2.1.58; pā. 1.4.86</note>.</paragraph>
<paragraph line="113">Hīne pavattena anunā yuttā liṅgamhā dutiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="114">Anu sāriputtaṃ paññavanto, anugatā pacchato gatāti attho, sabbe paññavanto sāriputtato hīnāti vuttaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="115" number="303"><bold></bold><note>ka. 299; rū. 288; nī. 582, 586; caṃ. 2.1.59; pā. 1.4.87</note>.</paragraph>
<paragraph line="116">Hīne upena yuttā liṅgamhā dutiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="117">Upa sāriputtaṃ paññavanto, upecca gatā samīpe gatāti attho, hīnātveva vuttaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="118">Ettha ca abhiiccādayo kammappavacanīyāti saddasatthesu vuttā. Tattha pakārena vuccatīti <bold>pavacanīyaṃ,</bold>pakāro ca lakkhaṇi’tthambhūta, vicchādiko piṇḍattho vuccati, <bold>kamma</bold>nti byāpanādikriyā, kammaṃ pavacanīyaṃ yehi te <bold>kammappavacanīyā</bold>.</paragraph>
<paragraph line="119">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0177" />byāpanādikriyāvisesavācīhi upasaggehi sambandhesati kammatthe dutiyā hoti, asambandhe pana ādhāra, sāmyādiatthesu hoti, lakkhaṇādayo pana sāmatthiyasiddhā piṇḍatthā evāti.</paragraph>
<paragraph line="120" number="304"><bold></bold><note>ka. 298; rū. 287; nī. 581; pā. 2.3.5</note></paragraph>
<paragraph line="121">Kālassa vā addhuno vā dabba, guṇa, kriyāhi accantaṃ nirantaraṃ saṃyoge kāla’ddhānavācīhi liṅgehi paraṃ dutiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="122">Kāle –</paragraph>
<paragraph line="123">Sattāhaṃ gavapānaṃ, māsaṃ maṃsodanaṃ, saradaṃ ramaṇīyā nadī, sabbakālaṃ ramaṇīyaṃ nandanaṃ, māsaṃ sajjhāyati, vassasataṃ jīvati, tayo māse abhidhammaṃ deseti.</paragraph>
<paragraph line="124">Addhāne –</paragraph>
<paragraph line="125">Yojanaṃ vanarāji, yojanaṃ dīgho pabbato, kosaṃ sajjhāyati.</paragraph>
<paragraph line="126">Accantasaṃyogeti kiṃ? Māse māse bhuñjati, yojane yojane vihāro.</paragraph>
<paragraph line="127">Ettha ca kriyāvisesanampi kattārā sādhetabbattā kammagatikaṃ hoti, tasmā tampi ‘kamme dutiyā’ti ettha kammasaddena gayhati.</paragraph>
<paragraph line="128"><note>pāci. 590</note><pageBreak edition="M" number="0.0178" /><note>pāci. 594-595</note><note>pāci. 627</note><note>pāci. 622</note><note>pāci. 620</note><note>pāci. 623</note><note>pāci. 628</note>, candimasūriyā samaṃ pariyāyanti, visamaṃ pariyāyanti iccādi.</paragraph>
<centered line="129">Dutiyāvibhattirāsi niṭṭhito.</centered>
<subhead line="130">Tatiyāvibhattirāsi</subhead>
<paragraph line="131">Kasmiṃ atthe tatiyā?</paragraph>
<paragraph line="132" number="305"><bold></bold><note>ka. 286, 288; rū. 291, 293; nī. 591, 594; caṃ. 2.1.62-3; pā. 2.3.18</note>.</paragraph>
<paragraph line="133">Kattari karaṇe ca tatiyā hoti. Kattāti ca kārakoti ca atthato ekaṃ ‘‘karotīti <bold>kattā,</bold>karotīti <bold>kārako’’</bold>ti, tasmā ‘‘kattukārako’’ti vutte dvinnaṃ pariyāyasaddānaṃ vasena ayameva kriyaṃ ekantaṃ karoti, sāmī hutvā karoti, attappadhāno hutvā karotīti viññāyati, tato kriyā nāma kattuno eva byāpāro, na aññesanti ca, aññe pana kriyāsādhane kattuno upakārakattā kārakā nāmāti ca, tathā anupakārakattā akārakā nāmāti ca viññāyantīti.</paragraph>
<paragraph line="134">Tattha kattā tividho sayaṃkattā, payojakakattā, kammakattāti.</paragraph>
<paragraph line="135">Tattha dhātvatthaṃ sayaṃ karonto <bold>sayaṃkattā</bold>nāma, puriso kammaṃ karoti.</paragraph>
<paragraph line="136">Paraṃ <pageBreak edition="M" number="0.0179" />niyojento <bold>payojakakattā</bold>nāma, puriso dāsaṃ kammaṃ kāreti.</paragraph>
<paragraph line="137">Kammakattā nāma payojjakakattāpi vuccati, puriso dāsena kammaṃ kāreti dāsassa vā, yo ca aññena kataṃ payogaṃ paṭicca kammabhūtopi sukarattā vā kammabhāvena avattukāmatāya vā ajānanatāya vā vañcetukāmatāya vā kattubhāvena voharīyati, so <bold>kammakattā</bold>nāma, kusūlo sayameva bhijjati, ghaṭo sayameva bhijjati. Apica sukaro vā hotu dukkaro vā, yo kammarūpakriyāpade paṭhamanto kattā, so kammakattāti vuccati. Saddarūpena kammañca taṃ attharūpena kattā cāti kammakattā, kusūlo bhijjati, ghaṭo bhijjati, paccati munino bhattaṃ, thokaṃ thokaṃ ghare ghare iccādi.</paragraph>
<paragraph line="138">Ettha ca saddattho duvidho paramattho, paññattatthoti. Tattha <bold>paramattho</bold>ekantena vijjamānoyeva. <bold>Paññattattho</bold>pana koci vijjamānoti sammato. Yathā? Rājaputto, govisāṇaṃ, campakapupphanti. Koci avijjamānoti sammato. Yathā? Vañjhāputto, sasavisāṇaṃ, udumbarapupphanti. Saddo ca nāma vatticchāpaṭibaddhavuttī hoti, vattamāno ca saddo atthaṃ na dīpetīti natthi, saṅkete sati suṇantassa atthavisayaṃ buddhiṃ na janetīti natthīti adhippāyo. Iti avijjamānasammatopi attho saddabuddhīnaṃ visayabhāvena vijjamāno eva hoti. Itarathā ‘vañjhāputto’ti padaṃ suṇantassa tadatthavisayaṃ cittaṃ nāma na pavatteyyāti, saddabuddhīnañca visayabhāvena vijjamāno nāma attho saddanānātte buddhinānātte ca sati nānā hoti, visuṃ visuṃ vijjamāno nāma hotīti adhippāyo. Evaṃ saddabuddhivisayabhāvena vijjamānañca nānābhūtañca atthaṃ paṭicca kārakanānāttaṃ kriyākārakanānāttañca hoti <pageBreak edition="M" number="0.0180" />, na pana sabhāvato vijjamānameva nānābhūtameva ca atthanti niṭṭhamettha gantabbaṃ. Tasmā ‘‘saṃyogo jāyate’’ iccādīsu saddabuddhīnaṃ nānāttasiddhena atthanānāttena dvinnaṃ saddānaṃ dvinnaṃ atthānañca kriyākārakatāsiddhi veditabbāti.</paragraph>
<paragraph line="139">Kayirate anenāti <bold>karaṇaṃ,</bold>kriyāsādhane kattuno sahakārīkāraṇanti vuttaṃ hoti. Taṃ duvidhaṃ ajjhattikakaraṇaṃ, bāhirakaraṇanti.</paragraph>
<paragraph line="140">Tattha kattuno aṅgabhūtaṃ karaṇaṃ <bold>ajjhattikaṃ</bold>nāma, puriso cakkhunā rūpaṃ passati, manasā dhammaṃ vijānāti, hatthena kammaṃ karoti, pādena maggaṃ gacchati, rukkho phalabhārena oṇamati.</paragraph>
<paragraph line="141">Kattuno bahibhūtaṃ <bold>bāhiraṃ</bold> nāma, puriso yānena gacchati, <alternatives line="212"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pharasunā</alternative><alternative source-abbr="sakkataganthesu" source="sakkataganthesu">parasunā</alternative></alternatives> chindati, rukkho vātena oṇamati.</paragraph>
<paragraph line="142" number="306"><bold></bold><note>ka. 287; rū. 296; nī. 592; caṃ. 2.1.65; pā. 2.3.19</note>.</paragraph>
<paragraph line="143">Sahasaddassa attho yassa soti sahattho, sahatthena saddena yuttā liṅgamhā tatiyā hoti. Sahasaddassa attho nāma samavāyattho.</paragraph>
<paragraph line="144">So tividho <bold>dabbasamavāyo, guṇasamavāyo, kriyāsamavāyo</bold>ti. Puttena saha dhanavā pitā, puttena saha thūlo pitā, puttena saha āgato pitā. Saha, saddhiṃ, samaṃ, nānā, vināiccādiko sahatthasaddo nāma.</paragraph>
<paragraph line="145"><note>mahāva. 59</note><note>saṃ. ni. 1.32</note><note>dī. ni. 2.183, 207</note><note>mahāva. 167</note>.</paragraph>
<paragraph line="146" number="307"><bold></bold><note>rū. 147 piṭṭhe; nī. 598; caṃ. 2.1.66; pā. 2.3.21</note>.</paragraph>
<paragraph line="147">Lakkhaṇaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0181" />vuccati itthambhūtalakkhaṇaṃ, tasmiṃ tatiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="148"><note>jā. 2.22.2123</note><note>a. ni. 3.67</note><note>pārā. 612 (thokaṃ visadisaṃ)</note><note>ma. ni. 1.226</note><note>pāci. 584</note><note>pāci. 599</note>.</paragraph>
<paragraph line="149"><note>ka. 291; rū. 299; nī. 603</note>, akkhinā kāṇaṃ passati, ‘akkhī’ti idaṃ ‘kāṇa’nti pade visesanaṃ, vikalena cakkhuaṅgena so kāṇo nāma hoti. Hatthena kuṇiṃ passati, pādena khañjaṃ passati.</paragraph>
<paragraph line="150" number="308"><bold></bold><note>ka. 289; rū. 297; nī. 601</note>.</paragraph>
<paragraph line="151">Hinoti pavattati phalaṃ etenāti hetu, tasmiṃ tatiyā hoti.</paragraph>
<paragraph line="152"><note>ma. ni. 2.460; su. ni. 659 (vattatī pajā)</note><note>su. ni. 136</note><note>dha. sa. aṭṭha. nidānakathā</note><pageBreak edition="M" number="0.0182" /><note>saṃ. ni. 1.234</note><note>jā. 2.22.2097</note><note>jā. aṭṭha. 4.15 mātaṅgajātakavaṇṇanā</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="153">Ettha ca karaṇaṃ tividhaṃ kriyāsādhakakaraṇaṃ, visesanakaraṇaṃ, nānāttakaraṇanti.</paragraph>
<paragraph line="154">Tattha <bold>kriyāsādhakaṃ</bold>pubbe vuttameva.</paragraph>
<paragraph line="155"><bold></bold><note>su. ni. 425</note><note>apa. thera 1.1.253 (visadisaṃ)</note><note>apa. thera 1.1.251</note><note>dī. ni. 2.92</note><note>mi. pa. 6.4.8</note><note>dī. ni. 2.214</note><note>pāci. 86</note><note>bu. vaṃ. 2.78</note><note>pārā. aṭṭha. 1.paṭhamamahāsaṅgītikathā (sammanni)</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="156"><bold></bold><note>bu. vaṃ. 2.56</note><note>dha. pa. 394</note><note>pārā. 436</note><note>pārā. 52</note><note>pārā. 52</note><note>pārā. 52</note><note>pārā. 344</note>, vadeyyātha bhante yenattho, <alternatives line="344"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">pānīyena</alternative><alternative source-abbr="mū." source="mū.">pāṇiyena</alternative></alternatives> <note>mahāva. 263</note>, seyyena atthiko, mahagghena <pageBreak edition="M" number="0.0183" />atthiko, māsena pubbo, pitarā sadiso, mātarā samo, kahāpaṇena ūno, dhanena vikalo, asinā kalaho, vācāya kalaho, ācārena nipuṇo, vācāya nipuṇo, guḷena missako, tilena missako, vācāya sakhilo iccādi.</paragraph>
<paragraph line="157">Tathā kammā’vadhi, ādhāra’ccantasaṃyoga, kriyāpavaggāpi nānāttakaraṇe saṅgayhanti.</paragraph>
<paragraph line="158">Kamme tāva –</paragraph>
<paragraph line="159">Tilehi khette vappati, tantavāyehi cīvaraṃ vāyāpeti, sunakhehi khādāpenti iccādi.</paragraph>
<paragraph line="160">Avadhimhi –</paragraph>
<paragraph line="161"><note>cūḷava. 437</note><note>saṃ. ni. 4.85</note><note>a. ni. 5.2</note><note>a. ni. 5.2</note><note>dha. pa. 178</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="162">Ādhāre –</paragraph>
<paragraph line="163"><note>mahāva. 17</note><note>pārā. 1</note><note>khu. pā. 5.9</note><note>dī. ni. 2.216</note><note>dī. ni. 2.168; udā. 51</note><note>dī. ni. 2.336</note><note>khu. pā. 5.1</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="164">Accantasaṃyoge –</paragraph>
<paragraph line="165">Māsena bhuñjati, yojanena dhāvati iccādi.</paragraph>
<paragraph line="166">Kriyāpavaggo <pageBreak edition="M" number="0.0184" />nāma kriyāya sīghataraṃ niṭṭhāpanaṃ, tasmiṃ jotetabbe tatiyā, ekāheneva bārāṇasiṃ pāpuṇi, tīhi māsehi abhidhammaṃ desesi, navahi māsehi vihāraṃ niṭṭhāpesi, gamanamattena labhati, oṭṭhapahaṭamattena paguṇaṃ akāsi.</paragraph>
<centered line="167">Tatiyāvibhattirāsi niṭṭhito.</centered>
<subhead line="168">Catutthīvibhattirāsi</subhead>
<paragraph line="169">Kasmiṃ atthe catutthī?</paragraph>
<paragraph line="170" number="309"><bold>Sampadāne catutthī</bold>.</paragraph>
<paragraph line="171">Sampadāne catutthī hoti. Sammā padīyate assāti sampadānaṃ, sampaṭicchakanti vuttaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="172">Taṃ <bold>vatthusampaṭicchakaṃ, kriyāsampaṭicchaka</bold>nti duvidhaṃ. Bhikkhussa cīvaraṃ deti, buddhassa silāghate.</paragraph>
<paragraph line="173">Puna anirākaraṇaṃ, anumati, ārādhananti tividhaṃ hoti. Tattha na nirākaroti na nivāretīti <bold>anirākaraṇaṃ,</bold>diyyamānaṃ na paṭikkhipatīti attho. Asati hi paṭikkhipane sampaṭicchanaṃ nāma hotīti. Kāyacittehi sampaṭicchanākāraṃ dassetvā paṭiggaṇhantaṃ sampadānaṃ <bold>anumati</bold>nāma. Vividhehi āyācanavacanehi parassa cittaṃ ārādhetvā sampaṭicchantaṃ <bold>ārādhanaṃ</bold>nāma. Bodhirukkhassa jalaṃ deti, bhikkhussa annaṃ deti, yācakassa annaṃ deti.</paragraph>
<paragraph line="174">Kriyāsampaṭicchakaṃ nānākriyāvasena bahuvidhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="175">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0185" />rocanakriyāyoge –</paragraph>
<paragraph line="176"><note>ma. ni. 1.179; ma. ni. 2.435</note><note>jā. 2.22.43</note><note>jā. 1.3.60</note><note>pārā. 418</note><note>pārā. 438</note><note>cūḷava. 282</note><note>mahāva. 261 (thokaṃ visadisaṃ)</note>. Tattha ‘chādetī’ti icchaṃ uppādetīti attho.</paragraph>
<paragraph line="177">Dhāraṇappayoge –</paragraph>
<paragraph line="178">Chattaggāho rañño chattaṃ dhāreti, sampatijātassa bodhisattassa devā chattaṃ dhārayiṃsu.</paragraph>
<paragraph line="179"><note>pāci. 816 (visadisaṃ)</note><note>jā. 2.22.1934</note><note>khu. pā. 5.6</note><note>saṃ. ni. 1.253</note><note>jā. 2.21.407</note><note>a. ni. 4.62</note><note>nidhetīti, nidhema (keci)</note> attho, ‘‘iṇaṃ katvā gaṇhātī’’ti ca vadanti. ‘Dhārayāmā’ti puna <alternatives line="453"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">nidema</alternative><alternative source-abbr="keci" source="keci">nidhetīti, nidhema</alternative></alternatives> <note>jā. 1.1.113</note>.</paragraph>
<paragraph line="180"><pageBreak edition="M" number="0.0186" /><note>dha. pa. 94 (tassa pihayanti)</note><note>dha. pa. 181</note>, ‘pihayantī’ti punappunaṃ daṭṭhuṃ patthentīti attho. Dutiyāpi hoti, sace maṃ pihayasi, dhanaṃ piheti, hiraññaṃ piheti, suvaṇṇaṃ piheti. Tatiyāpi dissati, rūpena piheti, saddena piheti iccādi.</paragraph>
<paragraph line="181"><note>jā. 1.4.49</note><note>jā. 2.22.1696 (kujjhi)</note><note>dha. pa. 125; su. ni. 667; jā. 1.5.94</note><note>jā. 2.22.19</note><note>jā. 1.16.295</note><note>ma. ni. 1.226 (ujjhāpesi)</note><note>udā. 26 (visadisaṃ)</note><note>pārā. 383</note>ayye vā, rañño aparajjhati rājānaṃ vā, ārādho me rājā hoti.</paragraph>
<paragraph line="182"><note>a. ni. 1.1</note><note>mahāva. 270</note><note>mahāva. 270</note>, sampaṭicchitvāti attho, bhikkhu janaṃ dhammaṃ sāveti <pageBreak edition="M" number="0.0187" />, jano tassa bhikkhuno anugiṇāti paṭigiṇāti, sādhukāraṃ detīti attho.</paragraph>
<paragraph line="183">Ārocanatthayoge –</paragraph>
<paragraph line="184"><note>ma. ni. 1.416</note><note>ma. ni. 1.416</note><note>dī. ni. 2.218 (visadisaṃ)</note><note>ma. ni. 3.105</note>, bhikkhūnaṃ dhammaṃ deseti, yathā no bhagavā byākareyya, niruttiṃ te pavakkhāmi, ahaṃ te ācikkhissāmi, ahaṃ te kittayissāmi, bhikkhūnaṃ etadavoca.</paragraph>
<paragraph line="185" number="310"><bold></bold><note>ka. 277; rū. 303; nī. 554</note>.</paragraph>
<paragraph line="186">Tassā tassā kriyāya atthoti tadattho, tadatthe sampadāne catutthī hoti.</paragraph>
<paragraph line="187" number="311"><bold></bold><note>ka. 109; rū. 304; nī. 279-80</note>.</paragraph>
<paragraph line="188">Akārantato catutthībhūtassa sassa āyo hoti vā.</paragraph>
<paragraph line="189"><note>pari. 366</note><note>ma. ni. 1.50</note><note>pārā. 38</note><note>pāci. 902</note>.</paragraph>
<paragraph line="190"><pageBreak edition="M" number="0.0188" /><note>jā. 2.17.13</note><note>mahāva. 13</note>.</paragraph>
<paragraph line="191">Alamatthayoge –</paragraph>
<paragraph line="192"><note>pārā. 436</note><note>bu. vaṃ. 2.56</note><note>dha. pa. 394</note>.</paragraph>
<paragraph line="193">Maññanāpayoge anādare apāṇismimeva catutthī, kaṭṭhassa tuvaṃ maññe, <alternatives line="568"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">kaliṅgarassa</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">kaḷiṅgarassa, kaḷaṅgarassa</alternative></alternatives> tuvaṃ maññe, jīvitaṃ tiṇāyapi na maññati.</paragraph>
<paragraph line="194">Anādareti kiṃ? Suvaṇṇaṃ taṃ maññe.</paragraph>
<paragraph line="195">Apāṇisminti kiṃ? Gadrabhaṃ tuvaṃ maññe.</paragraph>
<paragraph line="196"><note>dha. pa. 174</note><note>jā. 1.6.97</note><note>dha. pa. 311</note><note>cūḷava. 111</note>.</paragraph>
<paragraph line="197">Āsīsanakriyāyoge –</paragraph>
<paragraph line="198"><note>jā. 1.8.15; jā. 2.17.1</note><note>ma. ni. 2.351</note>, maṅgalaṃ te hotu.</paragraph>
<paragraph line="199"><pageBreak edition="M" number="0.0189" /><note>pārā. 590</note><note>pārā. 614</note>.</paragraph>
<paragraph line="200">Āvikaraṇādiyoge –</paragraph>
<paragraph line="201"><note>ma. ni. 1.258; jā. 2.19.24</note><note>jā. 2.22.327</note><note>mahāva. 134</note><note>pārā. 344</note><note>pārā. 52</note><note>jā. 1.2.17</note><note>dī. ni. 3.277</note><note>ma. ni. 1.249</note><note>apa. thera 1.2.129</note><note>dī. ni. 1.274</note>, suvatthi pajānaṃ iccādi.</paragraph>
<centered line="202">Catutthīvibhattirāsi niṭṭhito.</centered>
<subhead line="203">Pañcamīvibhattirāsi</subhead>
<paragraph line="204">Kasmiṃ atthe pañcamī?</paragraph>
<paragraph line="205" number="312"><bold></bold><note>ka. 295; rū. 307; nī. 607; caṃ. 2.1.81; pā. 2.3.28; 1.4.24</note>.</paragraph>
<paragraph line="206">Avadhiyati vavatthiyati padattho etasmāti avadhi, tasmiṃ pañcamī hoti, avadhīti ca apādānaṃ vuccati.</paragraph>
<paragraph line="207">Apanetvā ito aññaṃ ādadāti gaṇhātīti <bold>apādānaṃ</bold>. Taṃ tividhaṃ niddiṭṭhavisayaṃ, uppāṭavisayaṃ, anumeyyavisayanti.</paragraph>
<paragraph line="208">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0190" />yasmiṃ apādānavisayabhūto kriyāviseso sarūpato niddiṭṭho hoti, taṃ <bold>niddiṭṭhavisayaṃ</bold>. Yathā? Gāmā apenti munayo, nagarā niggato rājā.</paragraph>
<paragraph line="209"><bold></bold><note>mahāva. 30</note>. Ettha hi ‘nikkhamitvā’ti padaṃ ajjhāharitabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="210"><bold></bold><note>jā. 1.5.65</note><note>ma. ni. 3.207</note>. Kriyaṃ vinā kārakaṃ nāma na sijjhatītikatvā ukkaṃsanakriyā ettha anumetabbā hoti. Evaṃ kriyāpadarahitesu dūrayogādīsupi avinābhāvikriyānumānaṃ veditabbaṃ.</paragraph>
<paragraph line="211">Puna calā’calavasena duvidhaṃ.</paragraph>
<paragraph line="212"><bold>Calaṃ</bold>yathā? Puriso dhāvatā assā patati, dve meṇḍā yujjhitvā aññamaññato apasakkanti. Ettha ca yadi calaṃ siyā, kathaṃ avadhi nāma bhaveyya. Accutilakkhaṇo hi avadhīti? Vuccate-dve meṇḍā sakasakakriyāya calanti, itarītarakriyāya avadhī hontīti natthi ettha avadhilakkhaṇavirodhoti.</paragraph>
<paragraph line="213"><bold>Acalaṃ</bold>yathā? Gāmā apenti munayo, nagarā niggato rājā.</paragraph>
<paragraph line="214"><bold></bold><pageBreak edition="M" number="0.0191" /><note>dī. ni. 3.279</note><note>dī. ni. 2.4</note><note>jā. 2.21.138</note><note>ma. ni. 2.350</note><note>jā. 1.9.58</note><note>su. ni. sūcilomasutta</note><note>su. ni. sūcilomasutta</note><note>jā. 2.22.835</note><note>jā. 2.22.307</note><note>dha. pa. 129</note>, pāpato ottappati jigucchati harāyati pāpena vā.</paragraph>
<paragraph line="215"><note>theragā. 1027</note>.</paragraph>
<paragraph line="216"><note>dha. pa. 392</note>.</paragraph>
<paragraph line="217">Yato labhati, tasmiṃ pañcamī, saṅghato labhati, gaṇato labhati.</paragraph>
<paragraph line="218"><pageBreak edition="M" number="0.0192" /><note>a. ni. aṭṭha. 3.8.19</note><note>apa. thera 1.1.255</note><note>dha. pa. 215</note><note>jā. 1.1.36; 1.2.13; 1.9.56, 57, 59</note><note>dha. pa. 214</note><note>dī. ni. 1.311</note><note>pārā. 500 (thokaṃ visadisaṃ)</note>.</paragraph>
<paragraph line="219"><note>mahāva. 346</note><note>pārā. 195</note>.</paragraph>
<paragraph line="220">Upasaggānaṃ yoge pana –</paragraph>
<paragraph line="221" number="313"><bold></bold><note>ka. 272; rū. 309; nī. 558, 568; caṃ. 2.1.82; pā. 1.4.88; 2.3.10</note>.</paragraph>
<paragraph line="222">Vajjane pavattehi apa, parīhi yoge pañcamī hoti.</paragraph>
<paragraph line="223"><note>porāṇapāṭho</note><note>ma. ni. 3.216; jā. 1.8.16</note><note>dī. ni. 2.408</note><note>pāci. 130</note>tattha pabbatassa upari uparipabbatanti attho.</paragraph>
<paragraph line="224" number="314"><bold></bold><note>ka. 272; rū. 309; nī. 558, 568; caṃ. 2.1.83; pā. 2.3.11; 1.4.9.2</note>.</paragraph>
<paragraph line="225">Paṭinidhi <pageBreak edition="M" number="0.0193" />nāma paṭibimbaṭṭhapanaṃ, paṭidānaṃ nāma paṭibhaṇḍadānaṃ tesu pavattena patinā yoge pañcamī hoti.</paragraph>
<paragraph line="226">Buddhasmā pati sāriputto dhammaṃ deseti, telasmā pati ghataṃ deti.</paragraph>
<paragraph line="227" number="315"><bold></bold><note>ka. 272; rū. 309; nī. 558, 568; caṃ. 2.1.84; pā. 2.3.29</note>.</paragraph>
<paragraph line="228">Ritesaddena yoge pañcamī hoti dutiyā ca.</paragraph>
<paragraph line="229">Rite saddhammā, rite saddhammaṃ.</paragraph>
<paragraph line="230" number="316"><bold></bold><note>ka. 272; rū. 309; nī. 558, 568; caṃ. 2.1.85; pā. 2.3.32; ‘vināññatra tatiyāca’ (bahūsu)</note>.</paragraph>
<paragraph line="231">Vajjane pavattehi vinā, aññatrasaddehi yoge pañcamī, dutiyā, tatiyā ca honti.</paragraph>
<paragraph line="232">Vinā saddhammā, vinā saddhammaṃ, vinā saddhammena, aññatra saddhammā, aññatra saddhammaṃ, aññatra saddhammena.</paragraph>
<paragraph line="233" number="317"><bold>Puthunānāhi ca</bold>.</paragraph>
<paragraph line="234">Vajjane pavattehi puthu, nānāsaddehi ca yoge pañcamī, tatiyā ca honti.</paragraph>
<paragraph line="235"><note>dī. ni. 2.183; cūḷava. 437</note>. ‘‘Te bhikkhū nānākulā pabbajitā’’ti ettha pana nānāppakārattho nānāsaddo, na vajjanattho, ettha ca vajjanattho nāma viyogattho asammissattho.</paragraph>
<paragraph line="236">Mariyādā’bhividhīsu <pageBreak edition="M" number="0.0194" />pavattehi āsadda, yāvasaddehi yogepi pañcamī, dutiyā ca.</paragraph>
<paragraph line="237">Tattha yassa avadhino sambandhinī kriyā, taṃ bahikatvā pavattati, so <bold>mariyādo</bold>. Yathā? Āpabbatā khettaṃ tiṭṭhati āpabbataṃ vā, yāvapabbatā khettaṃ tiṭṭhati yāvapabbataṃ vā.</paragraph>
<paragraph line="238">Yassa sambandhinī kriyā, taṃ antokatvā byāpetvā pavattati, so <bold>abhividhi</bold>. Yathā? Ābhavaggā bhagavato kittisaddo abbhuggato ābhavaggaṃ vā, bhavato ābhavaggaṃ dhammato āgotrabhuṃ savantīti āsavā, yāvabhavaggā yāvabhavaggaṃ vā, tāvadeva yāvabrahmalokā saddo abbhuggato.</paragraph>
<paragraph line="239"><note>ma. ni. 2.351</note><note>jā. 2.22.307</note>. Yato paṭṭhāya, yato pabhuti.</paragraph>
<paragraph line="240">Sahatthe –</paragraph>
<paragraph line="241"><note>dī. ni. 2.220</note>, saha dassanuppādā.</paragraph>
<paragraph line="242"><note>saṃ. ni. 2.20</note>, ettha bhāvalakkhaṇe pañcamī.</paragraph>
<paragraph line="243">‘‘Sahatthā dānaṃ deti, sahatthā paṭiggaṇhātī’’ti ettha karaṇe.</paragraph>
<paragraph line="244"><note>dī. ni. 1.250</note><note>dī. ni. 3.130</note>, ārabbhe sattamī.</paragraph>
<paragraph line="245"><pageBreak edition="M" number="0.0195" /><note>dī. ni. 1.213</note><note>su. ni. 275</note><note>ma. ni. 1.238</note>vākye icchite sati hetvatthe pañcamī, samāse icchite sati atthamatte pañcamī.</paragraph>
<paragraph line="246"><note>moga. 79</note><note>pārā. 564</note><note>pārā. 564</note>, ‘‘chabbassānī’’tipi pāṭho.</paragraph>
<paragraph line="247">Rakkhanatthānaṃ yoge –</paragraph>
<paragraph line="248"><note>dha. pa. 116</note><note>su. ni. 141 (na ne)</note>. Rājato vā corato vā ārakkhaṃ gaṇhantu.</paragraph>
<paragraph line="249">Antaradhānatthayoge –</paragraph>
<paragraph line="250">Yassa adassanaṃ icchiyati, tasmiṃ pañcamī, upajjhāyā antaradhāyati sisso, nilīyatīti attho. Pāḷiyaṃ pana yassa adassanaṃ icchiyati, tasmiṃ chaṭṭhī eva- ‘‘antaradhāyissāmi samaṇassa <pageBreak edition="M" number="0.0196" />gotamassa, antaradhāyissāmi samaṇassa gotamassā’’ti. ‘‘Na sakkhi me antaradhāyitu’’nti pāḷi, ‘antaradhāyissāmī’ti antarite acakkhuvisaye ṭhāne attānaṃ ṭhapessāmītyattho, nilīyissāmīti vuttaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="251"><note>dī. ni. 2.224 (visadisaṃ)</note><note>saṃ. ni. 1.1</note>iccādi. ‘‘Bhagavato purato antaradhāyitvā’’ti etthapi tosaddo sattamyatthe eva. ‘‘Sakko nimissa rañño sammukhe antarahito’’ti pāḷi. ‘Dhajatavane antaradhāyitvā’ti jetavane aññesaṃ adassanaṃ katvā, aññesaṃ acakkhuvisayaṃ katvāti attho. ‘‘Andhakāro antaradhāyati, āloko antaradhāyati, saddhammo antaradhāyati, sāsanaṃ antaradhāyati’’ iccādīsu pana chaṭṭhī, sattamiyo yathāsambhavaṃ veditabbā.</paragraph>
<paragraph line="252">Dūratthayoge –</paragraph>
<paragraph line="253"><note>su. ni. 156</note><note>su. ni. 157</note><note>dha. pa. 253</note><note>visuddhi ṭī. 1.130</note>.</paragraph>
<paragraph line="254">Dūratthe –</paragraph>
<paragraph line="255"><note>dī. ni. 1.409</note>, kinnu tiṭṭhatha ārakā, tasmā tiṭṭhāma ārakā. Dutiyā ca tatiyā ca, dūraṃ gāmaṃ āgato, dūrena gāmena āgato <pageBreak edition="M" number="0.0197" />, dūrā gāmā āgato iccevattho, dūraṃ gāmena vā.</paragraph>
<paragraph line="256">Antikatthayoge –</paragraph>
<paragraph line="257">Antikaṃ gāmā, āsannaṃ gāmā, samīpaṃ gāmā. Dutiyā ca tatiyā ca chaṭṭhī ca, antikaṃ gāmaṃ, antikaṃ gāmena, antikaṃ gāmassa.</paragraph>
<paragraph line="258">Kāladdhānaṃ parimāṇavacane –</paragraph>
<paragraph line="259"><note>dī. ni. 2.4</note><note>dī. ni. 2.4</note><note>dī. ni. 2.168; udā. 51</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="260">Pamāṇatthe –</paragraph>
<paragraph line="261"><note>pāci. 548</note><note>saṃ. ni. 2.129</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="262"><note>saṃ. ni. 1.132</note><note>saṃ. ni. 1.132</note><pageBreak edition="M" number="0.0198" /><note>saṃ. ni. 1.132</note>pāḷi. Tathā raṭṭhā raṭṭhaṃ vicarati, gāmā gāmaṃ vicarati, vanā vanaṃ vicarati, vihārato vihāraṃ gacchati, pariveṇato pariveṇaṃ gacchati, bhavato bhavaṃ gacchati, kulato kulaṃ gacchati iccādi. Tathā vinayā vinayaṃ pucchati, abhidhammā abhidhammaṃ pucchati, vinayā vinayaṃ katheti, abhidhammā abhidhammaṃ katheti. Etthapi paṭhamaṃ ekaṃ vinayavacanaṃ pucchitvā vā ekasmiṃ vinayavacane ṭhatvā vā puna aññaṃ vinayavacanaṃ pucchatīti paripuṇṇavākyaṃ veditabbaṃ. Vuttiyaṃ pana ‘‘pāsādaṃ āruyha pekkhati, pāsādā pekkhati, āsane pavisitvā pekkhati, āsanā pekkhatī’’ti vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="263"><note>dī. ni. 3.278</note><note>dī. ni. 3.278</note><note>dī. ni. 2.377; ma. ni. 1.110</note>.</paragraph>
<paragraph line="264">Disatthe –</paragraph>
<paragraph line="265"><note>jā. 1.9.58</note><note>dha. pa. 374</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="266"><note>a. ni. 3.104</note><note>mahāva. 259</note><note>pārā. 499</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="267"><note>dha. pa. 322</note><pageBreak edition="M" number="0.0199" /><note>ma. ni. 3.207</note><note>ma. ni. 3.207</note><note>ma. ni. 3.207</note>, paññavantā nāma sāriputtato hīnā sāriputtassa vā, tato adhikaṃ vā ūnaṃ vā na vaṭṭati iccādi.</paragraph>
<paragraph line="268">Viramaṇatthayoge –</paragraph>
<paragraph line="269"><note>khu. pā. 5.8</note><note>khu. pā. 2.1</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="270">Suddhatthayoge –</paragraph>
<paragraph line="271">Lobhanīyehi dhammehi suddho iccādi.</paragraph>
<paragraph line="272"><note>saṃ. ni. 3.29</note><note>dha. pa. 37</note>, na te muccanti maccunā iccādi, sabbattha avadhiattho veditabbo.</paragraph>
<paragraph line="273">Hetvatthe –</paragraph>
<paragraph line="274"><note>jā. 1.10.92 (mīyare)</note><note>saṃ. ni. 2.157</note><note>jā. aṭṭha. 6.22.umaṅgajātakavaṇṇanā</note><note>dī. ni. 1.213</note><note>su. ni. 275</note><note>ma. ni. 1.238</note><note>jā. aṭṭha. 4.20.mātaṅgajātakavaṇṇanā</note><note>ma. ni. 1.2</note>, kissa tumhe kilamatha iccādi.</paragraph>
<paragraph line="275">Vivecanatthayoge –</paragraph>
<paragraph line="276"><note>dī. ni. 1.226</note>, vivitto pāpakā dhammā.</paragraph>
<paragraph line="277">Bandhanatthayoge <pageBreak edition="M" number="0.0200" />–</paragraph>
<paragraph line="278" number="318"><bold></bold><note>ka. 296; rū. 314; nī. 608; caṃ. 2.1.69; pā. 2.3.24</note>.</paragraph>
<paragraph line="279">Iṇabhūte hetumhi pañcamī hoti vā.</paragraph>
<paragraph line="280">Satasmā bandho naro satena vā.</paragraph>
<paragraph line="281" number="319"><bold></bold><note>caṃ. 2.1.70; pā. 2.3.25</note>.</paragraph>
<paragraph line="282">Ajjhattabhūto hetu guṇo nāma, aguṇopi idha guṇotveva vuccati, tasmiṃ pañcamī hoti vā.</paragraph>
<paragraph line="283"><note>a. ni. 4.6</note><note>udā. 2</note><note>udā. 2</note><note>dī. ni. 2.186 (visadisaṃ)</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="284">Pañhā, kathanesupi pañcamī, kuto bhavaṃ, ahaṃ pāṭaliputtato iccādi.</paragraph>
<paragraph line="285"><note>mahāva. 148</note><note>jā. 2.22.353</note><note>jā. 2.22.700</note>.</paragraph>
<paragraph line="286"><pageBreak edition="M" number="0.0201" /><note>theragā. 248 (kule kule)</note>.</paragraph>
<paragraph line="287"><note>dha. pa. 239</note>’’ iccādīsu kriyāvisesane dutiyā.</paragraph>
<paragraph line="288"><note>dī. ni. 3.201</note>. Ettha ca ‘akattarī’ti akārake ñāpakahetumhīti vadanti. Ñāse pana ‘‘akattarīti hetvatthe saṅgaṇhāti. Yattha hi kattubuddhi sañjāyate, sova kattā na hotīti vattuṃ sakkā’’ti vuttaṃ. Etena kattusadiso janakahetu akattā nāmāti dīpeti, kammassa katattāiccādi ca janakahetu evāti.</paragraph>
<paragraph line="289">Bhiyyatthayoge –</paragraph>
<paragraph line="290"><note>dī. ni. 3.253</note><note>dī. ni. 2.287</note><note>saṃ. ni. 1.250</note>, mayā bhiyyo na vijjati, sotukāmāttha tumhe bhikkhave bhiyyosomattāya pubbenivāsakathaṃ, attamano tvaṃ hohi paraṃ viya mattāya, ahampi attamano homi paraṃ viya mattāya.</paragraph>
<centered line="291">Pañcamīvibhattirāsi niṭṭhito.</centered>
<subhead line="292">Chaṭṭhīvibhattirāsi</subhead>
<paragraph line="293">Kasmiṃ atthe chaṭṭhī?</paragraph>
<paragraph line="294" number="320"><bold></bold><note>ka. 301; rū. 315; nī. 609; caṃ. 2.1.95; pā. 2.3.50</note>.</paragraph>
<paragraph line="295">Dvinnaṃ sambandhīnaṃ kenaci pakārena āyattabhāvo sambandho nāma, sambandhe jotetabbe visesanasambandhimhi chaṭṭhī hoti.</paragraph>
<paragraph line="296">Tattha <pageBreak edition="M" number="0.0202" />kriyākārakasañjāto assedambhāvahetuko sambandho nāmāti vuttaṃ. Tattha dve sambandhino aññamaññaṃ taṃtaṃkriyaṃ karonti, taṃ disvā ‘‘ime aññamaññasambandhino’’ti jānantassa dvinnaṃ kārakānaṃ dvinnaṃ kriyānañca saṃyogaṃ nissāya sambandhopi vidito hoti, evaṃ sambandho kriyākārakasañjāto, ‘imassa aya’nti evaṃ pavattabuddhiyā hetubhūtattā assedambhāvahetuko ca.</paragraph>
<paragraph line="297">Tattha sambandho tividho sāmisambandho, nānāttasambandho, kriyākārakasambandhoti.</paragraph>
<paragraph line="298">Tattha ‘sāmī’ti yassa kassaci visesanasambandhino nāmaṃ, tasmā visesyapadatthassa taṃtaṃvisesanabhāvena sambandho <bold>sāmisambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="299">So visesyapadatthabhedena anekavidho.</paragraph>
<paragraph line="300">Tattha tassa mātā, tassa pitāiccādi <bold>janakasambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="301">Tassā putto, tassā dhītā iccādi <bold>jaññasambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="302">Tassa bhātā, tassa bhaginī iccādi <bold>kulasambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="303"><note>saṃ. ni. 1.248</note>iccādi <bold>sāmisambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="304"><note>jā. 1.15.72</note>, bhikkhussa pattacīvaraṃ iccādi <bold>saṃsambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="305"><note>dha. pa. 32</note>iccādi <bold>samīpasambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="306">Suvaṇṇassa rāsi, bhikkhūnaṃ samūho iccādi <bold>samūhasambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="307"><note>jā. 1.4.81</note>, rukkhassa sākhā iccādi <bold>avayavasambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="308">Suvaṇṇassa <pageBreak edition="M" number="0.0203" />bhājanaṃ, alābussa kaṭāhaṃ, bhaṭṭhadhaññānaṃ sattu iccādi <bold>vikārasambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="309">Yavassa aṅkuro, meghassa saddo, pupphānaṃ gandho, phalānaṃ raso, aggissa dhūmo iccādi <bold>kāriyasambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="310"><note>saṃ. ni. 2.1</note>iccādi <bold>avatthāsambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="311"><note>dī. ni. aṭṭha. 1.304</note><note>jā. 1.1.113</note>, tilānaṃ muṭṭhi iccādi <bold>guṇasambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="312">Pādassa ukkhipanaṃ, hatthassa samiñjanaṃ, dhātūnaṃ gamanaṃ ṭhānaṃ iccādi <bold>kriyāsambandho</bold>nāma.</paragraph>
<paragraph line="313">Cātumahārājikānaṃ ṭhānaṃ iccādi <bold>ṭhānasambandho</bold>nāma. Evamādinā nayena sāmisambandho anekasahassappabhedo, so ca kriyāsambandhābhāvā kārako nāma na hoti. Yadi evaṃ ‘‘pādassa ukkhipanaṃ’’ iccādi kriyāsambandho nāmāti idaṃ na yujjatīti? Vuccate – kriyāsambandhābhāvāti idaṃ sādhakabhāvena sambandhābhāvaṃ sandhāya vuttaṃ, siddhāya pana kriyāya sambandhaṃ sandhāya kriyāsambandho nāma vuttoti.</paragraph>
<paragraph line="314"><bold>Nānāttasambandhe</bold>pana nānāatthesu chaṭṭhī hoti. Tattha ṇī, āvīpaccayānaṃ kamme niccaṃ chaṭṭhī, jhānassa lābhī, cīvarassa lābhī, dhanassa lābhī, ādīnavassa dassāvī, atthi rūpānaṃ dassāvī, atthi samavisamassa dassāvī, atthi tārakarūpānaṃ dassāvī, atthi candimasūriyānaṃ dassāvī.</paragraph>
<paragraph line="315">Tu, aka, ana, ṇapaccayānaṃ yoge kvaci kammatthe chaṭṭhī.</paragraph>
<paragraph line="316">Tupaccaye tāva –</paragraph>
<paragraph line="317"><pageBreak edition="M" number="0.0204" /><note>ma. ni. 2.173</note><note>ma. ni. 1.203</note><note>dī. ni. 1.9, 164</note><note>dī. ni. 1.9, 164</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="318"><note>a. ni. 7.37</note><note>a. ni. 4.107</note><note>mahāni. 192</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="319">Akapaccaye –</paragraph>
<paragraph line="320"><note>visuddhi 2.689</note><note>dī. ni. 1.9</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="321">Kvacīti kiṃ? Mahatiṃ mahiṃ anusāsako, janaṃ aheṭhako, kaṭaṃ kārako, pasavo ghātako iccādi.</paragraph>
<paragraph line="322">Anapaccaye –</paragraph>
<paragraph line="323"><note>dha. pa. 61</note><note>pārā. 270</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="324"><note>udā. 23</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="325">Ṇapaccaye –</paragraph>
<paragraph line="326">Acchariyo arajakena vatthānaṃ rāgo, agopālakena gāvīnaṃ doho, appapuññena lābhānaṃ lābho, hatthassa gāho, pattassa paṭiggāho iccādi.</paragraph>
<paragraph line="327"><pageBreak edition="M" number="0.0205" /><note>dha. sa. 596-599 (upādāya)</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="328">Kattari ta, tavantu, tāvī, māna’ntānaṃ yoge pana kammani dutiyā eva, sukhakāmo vihāraṃ kato, gāmaṃ gato, odanaṃ bhuttavā bhuttāvī, kammaṃ kurumāno, kammaṃ karonto iccādi.</paragraph>
<paragraph line="329"><note>dha. pa. 257</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="330"><note>jā. 2.22.1721</note><note>khu. pā. 7.2</note><note>cūḷava. 157</note>, puttassa icchati puttaṃ vā, mātussa cinteti mātaraṃ vā, therassa ajjhesati theraṃ vā, telassa dayati telaṃ vā, rakkhatīti attho.</paragraph>
<paragraph line="331">Karadhātussa abhisaṅkharaṇatthavācino kamme chaṭṭhī, udakassa paṭikurute udakaṃ vā, kaṇḍassa paṭikurute kaṇḍaṃ vā iccādi.</paragraph>
<paragraph line="332"><note>dī. ni. 1.303</note><note>a. ni. 1.603</note><note>a. ni. 1.603</note>.</paragraph>
<paragraph line="333">Tipaccayepi <pageBreak edition="M" number="0.0206" />kvaci kattari chaṭṭhī vā, sobhaṇā kaccāyanassa pakati kaccāyanena vā, sobhaṇā buddhaghosassa pakati buddhaghosena vā iccādi.</paragraph>
<paragraph line="334"><note>dī. ni. 2.377</note><note>dha. pa. 121</note><note>dha. pa. 121</note>pūrati dhaññānaṃ vā muggānaṃ vā māsānaṃ vā iccādi. Tatiyā vā, khemā nāma pokkharaṇī, puṇṇā haṃsehi tiṭṭhati.</paragraph>
<paragraph line="335"><note>dī. ni. 3.283 (visadisaṃ)</note>, devadattassa rujjati, rajakassa vatthaṃ dadāti iccādi.</paragraph>
<paragraph line="336"><note>dha. pa. 129</note><note>saṃ. ni. 4.238</note><note>udā. 22</note><note>saṃ. ni. 1.184</note><note>ma. ni. 3.207</note>iccādi ca.</paragraph>
<paragraph line="337"><note>jā. 2.22.94</note><note>ma. ni. 2.87</note><note>jā. 1.17.13</note><note>jā. 1.1.37</note><note>dī. ni. 3.276 (visadisaṃ)</note>, dhammassa pasannā, saṅghassa pasannā, buddhe pasannā, dhamme pasannā, saṅghe pasannā vā. Tathā <pageBreak edition="M" number="0.0207" />cetopariyañāṇassa, vasī homi mahāmuni. Jhānassa vasimhi iccādi.</paragraph>
<paragraph line="338" number="321"><bold></bold><note>rū. 163 piṭṭhe; nī. 650; caṃ. 2.1.71; pā. 2.3.26</note>.</paragraph>
<paragraph line="339">Hetvatthehi yoge hetumhi chaṭṭhī hoti.</paragraph>
<paragraph line="340"><note>ma. ni. 1.2; caṃ. 2.1.96; pā. 2.3.72</note><note>pārā. 228</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="341" number="322"><bold></bold><note>nī. 638</note>.</paragraph>
<paragraph line="342">Tulyatthena yoge chaṭṭhī hoti tatiyā vā.</paragraph>
<paragraph line="343">Tulyo pitu pitarā vā, sadiso pitu pitarā vā. Iti nānāttasambandho.</paragraph>
<paragraph line="344"><bold>Kriyākārakasambandho</bold>nāma kārakānaṃ kriyāya saha sādhaka, sādhyabhāvena aññamaññāpekkhatā avinābhāvitā vuccati, na hi kriyaṃ vinā kārakaṃ nāma sijjhati, na ca kārakaṃ vinā kriyā nāma sijjhatīti, sā pana chaṭṭhīvisayo na hotīti.</paragraph>
<centered line="345">Chaṭṭhīvibhattirāsi niṭṭhito.</centered>
<subhead line="346">Sattamīvibhattirāsi</subhead>
<paragraph line="347">Kasmiṃ atthe sattamī?</paragraph>
<paragraph line="348" number="323"><bold></bold><note>ka. 302; rū. 313; nī. 630; caṃ. 2.1.88; pā. 1.3.45</note>.</paragraph>
<paragraph line="349">Ādhāro, okāso, adhikaraṇanti atthato ekaṃ, ādhāratthe sattamī hoti. Kattukammaṭṭhaṃ kriyaṃ bhuso dhāretīti <bold>ādhāro</bold>.</paragraph>
<paragraph line="350">Kaṭe <pageBreak edition="M" number="0.0208" />nisīdati puriso, thāliyaṃ odanaṃ pacati. Tattha kaṭo kattubhūte purise ṭhitaṃ nisīdanakriyaṃ dhāreti, thālī kammabhūte taṇḍule ṭhitaṃ pacanakriyaṃ dhāreti.</paragraph>
<paragraph line="351">So catubbidho byāpikādhāro, opasilesikādhāro, sāmīpikādhāro, vesayikādhāroti.</paragraph>
<paragraph line="352">Tattha yasmiṃ ādheyyavatthu sakale vā ekadese vā byāpetvā tiṭṭhati, so <bold>byāpiko</bold>. Yathā? Tilesu telaṃ tiṭṭhati, ucchūsu raso tiṭṭhati, jalesu khīraṃ tiṭṭhati, dadhimhi sappi tiṭṭhatīti.</paragraph>
<paragraph line="353">Yasmiṃ ādheyyavatthu allīyitvā vā tiṭṭhati, adhiṭṭhitamattaṃ hutvā vā tiṭṭhati, so <bold>opasilesiko</bold>. Yathā? Ukkhaliyaṃ ācāmo tiṭṭhati, ghaṭesu udakaṃ tiṭṭhati, āsane nisīdati bhikkhu, pariyaṅke rājā seti.</paragraph>
<paragraph line="354"><bold></bold><note>a. ni. 1.1</note>.</paragraph>
<paragraph line="355"><bold></bold><pageBreak edition="M" number="0.0209" /><note>dha. pa. 116</note><note>dha. pa. 368</note>.</paragraph>
<paragraph line="356" number="324"><bold></bold><note>ka. 310; rū. 324; nī. 641; caṃ. 2.1.89; pā. 2.3.36</note>.</paragraph>
<paragraph line="357">Niminanti sañjānanti etenāti <bold>nimittaṃ,</bold>nemittakasahabhāvino saññāṇakāraṇassetaṃ nāmaṃ, tasmiṃ nimitte sattamī hoti.</paragraph>
<paragraph line="358"><note>pāci. 2</note><note>pāci. 14</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="359" number="325"><bold></bold><note>ka. 313; rū. 327; nī. 644; caṃ. 2.1.90; pā. 2.3.37; ‘yabbhā vo’ (bahūsu)</note>.</paragraph>
<paragraph line="360">Yādiso bhāvo yambhāvo, lakkhiyati etenāti lakkhaṇaṃ, bhāvantarassa lakkhaṇaṃ <bold>bhāvalakkhaṇaṃ,</bold>yambhāvo bhāvantarassa lakkhaṇaṃ hoti, tasmiṃ bhāve gamyamāne sattamī hoti, chaṭṭhīpi dissati.</paragraph>
<paragraph line="361"><note>ma. ni. 2.452 (visadisaṃ)</note><note>saṃ. ni. 1.129 (visadisaṃ)</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="362"><note>saṃ. ni. 2.21</note><note>ma. ni. aṭṭha. 2.22</note>. Gāvīsu duyhamānāsu gato, gāvīsu duddhāsu āgato iccādi.</paragraph>
<paragraph line="363"><pageBreak edition="M" number="0.0210" /><note>jā. 2.22.2007 (addassa)</note><note>jā. 2.22.566</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="364">Pubbaṇhasamaye gato, sāyanhasamaye āgato iccādi vesayikādhāro eva.</paragraph>
<paragraph line="365"><note>jā. 1.2.88; 1.8.48</note><note>apa. thera 2.54.28</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="366" number="326"><bold></bold><note>ka. 305; rū. 323; nī. 633; caṃ. 2.1.91; pā. 2.3.38</note>.</paragraph>
<paragraph line="367">‘Anādaro’ti dvinnaṃ lakkhaṇa, lakkhitabbakriyānaṃ ekappahārena pavattiyā adhivacanaṃ, anādarabhūte bhāvalakkhaṇe gamyamāne sattamī chaṭṭhī ca hoti.</paragraph>
<paragraph line="368"><note>jā. 2.22.2122 (teneti)</note><note>jā. 1.7.107 (yaṃ petamanusocasi)</note>.</paragraph>
<paragraph line="369" number="327"><bold></bold><note>ka. 304; rū. 322; nī. 632; caṃ. 2.1.92; pā. 2.3.41</note>.</paragraph>
<paragraph line="370">Jāti, guṇa, kriyā, nāmehi samudāyato ekadesassa puthakkaraṇaṃ <bold>niddhāraṇaṃ,</bold>yato taṃ niddhāraṇaṃ jāyati, tasmiṃ samudāye chaṭṭhī, sattamiyo honti.</paragraph>
<paragraph line="371">Jātiyaṃ <pageBreak edition="M" number="0.0211" />tāva –</paragraph>
<paragraph line="372">Manussānaṃ khattiyo sūratamo, manussesu khattiyo sūratamo.</paragraph>
<paragraph line="373">Guṇe –</paragraph>
<paragraph line="374">Kaṇhā gāvīnaṃ sampannakhīratamā, kaṇhāgāvīsu sampannakhīratamā.</paragraph>
<paragraph line="375">Kriyāyaṃ –</paragraph>
<paragraph line="376">Addhikānaṃ dhāvanto sīghatamo, addhikesu dhāvanto sīghatamo.</paragraph>
<paragraph line="377">Nāme –</paragraph>
<paragraph line="378">Āyasmā ānando arahataṃ aññataro, arahantesu aññataro iccādi.</paragraph>
<paragraph line="379">Idha nānāttasattamī vuccate.</paragraph>
<paragraph line="380"><note>pārā. 517</note><note>saṃ. ni. 2.63</note>iccādi.</paragraph>
<paragraph line="381">Atha vā ‘muddhani, bāhāsū’ti ādhāre eva bhummaṃ. Yathā? Rukkhaṃ mūle chindati, rukkhaṃ khandhe chindati, purisaṃ sīse paharati, bhagavantaṃ pādesu vandati.</paragraph>
<paragraph line="382"><note>mahāva. 119</note><note>mi. pa. 6.4.8</note>.</paragraph>
<paragraph line="383"><pageBreak edition="M" number="0.0212" /><note>ma. ni. 3.376</note><note>pe. va. 329</note>. Etesu pana visayasattamīpi yujjati.</paragraph>
<paragraph line="384">Apādāne ca sattamī, gadalīsu gaje rakkhantiiccādi.</paragraph>
<paragraph line="385">Sāmissarādiyoge pana chaṭṭhī sattamī ca hoti, gunnaṃ sāmi, gosu sāmi, gunnaṃ issaro, gosu issaro, gunnaṃ adhipati, gosu adhipati, gunnaṃ dāyādo, gosu dāyādo, gunnaṃ sakkhi, gosu sakkhi, gunnaṃ patibhū, gosu patibhū, gunnaṃ pasuto, gosu pasuto, āyutto kaṭakaraṇassa, āyutto kaṭakaraṇeti, etesu pana sambandhe chaṭṭhī, visayādhāre sattamī. Ñāṇasmiṃ pasanno, ñāṇasmiṃ ussukkoti visayādhāre sattamī. Ñāṇena pasanno, ñāṇena ussukkoti karaṇe tatiyā.</paragraph>
<paragraph line="386" number="328"><bold></bold><note>ka. 314; rū. 328; nī. 645; caṃ. 2.1.60; pā. 2.3.9; 1.4.87</note>.</paragraph>
<paragraph line="387">Adhikabhāvatthe upena yuttā liṅgamhā sattamī hoti.</paragraph>
<paragraph line="388">Upa khāriyaṃ doṇo, upa nikkhe kahāpaṇaṃ, atirekadoṇā khārī, atirekakahāpaṇaṃ nikkhanti vuttaṃ hoti.</paragraph>
<paragraph line="389" number="329"><bold></bold><note>caṃ. 2.1.61; pā. 2.3.9; 1.4.97</note>.</paragraph>
<paragraph line="390">Sāmibhāvatthe adhinā yuttā liṅgamhā sattamī hoti.</paragraph>
<paragraph line="391">Adhi brahmadatte pañcālā, adhi pañcālesu brahmadatto, adhi devesu buddho. Tattha ‘adhi brahmadatte pañcālā’ti brahmadattissarā pañcālaraṭṭhavāsinoti vadanti, ‘pañcālā’ti vā janapadanāmattā bahuvacanaṃ, kadāci pañcālarājā brahmadatte kāsiraññe issaro, kadāci brahmadatto pañcālaraññe issaroti attho.</paragraph>
<paragraph line="392" number="330"><bold></bold><pageBreak edition="M" number="0.0213" /><bold></bold><note>caṃ. 2.1.72; pā. 2.3.27</note>.</paragraph>
<paragraph line="393">Hetvatthehi yoge sabbādīhi sabbanāmehi hetvatthe sabbā vibhattiyo honti.</paragraph>
<paragraph line="394"><note>jā. aṭṭha. 4.15 mātaṅgajātakavaṇṇanā</note><note>dha. sa. aṭṭha. nidānakathā</note><note>saṃ. ni. 1.234</note><note>pārā. 42</note><note>pārā. 39</note><note>pārā. 42</note><note>pārā. 42</note>iccādi.</paragraph>
<centered line="395">Sattamīvibhattirāsi niṭṭhito.</centered>
<centered line="396">Iti niruttidīpaniyā nāma moggallānadīpaniyā</centered>
<centered line="397">Kārakakaṇḍo niṭṭhito.</centered>
</body>
</document>