<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <versions>
      <version source="vipassana research institut" source-abbr="vri"/>
      <version source="cambodian" source-abbr="ka."/>
    </versions>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/abh03m4.mul0.xml</normativeSource>
    <source>roman/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/yamakapali-1/1. mulayamakam.xml</source>
    <script>roman</script>
    <directory>/tipitaka (mula)/abhidhammapitaka/yamakapali-1</directory>
    <basename>1. mulayamakam</basename>
    <titlePath>1. Mūlayamakaṃ - Yamakapāḷi-1 - Abhidhammapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
  </metadata>
<content>
    <centered line="1"> Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</centered>
    <nikaya line="2">Abhidhammapiṭake</nikaya>
    <book line="3">Yamakapāḷi (paṭhamo bhāgo)</book>
    <chapter line="4">1. Mūlayamakaṃ</chapter>
    <subhead line="5">(Ka) uddeso</subhead>
    <subhead line="6">1. Mūlavāro</subhead>
    <subhead line="7">1. Kusalā dhammā</subhead>
    <subhead line="8">(1) Mūlanayo</subhead>
    <paragraph line="9" number="1"> (Ka) ye <pageBreak edition="Thai" number="1.0001" /><pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0001" /><pageBreak edition="Myanmar" number="1.0001" /> keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="10">(Kha) ye vā pana kusalamūlā, sabbe te dhammā kusalā?</paragraph>
    <paragraph line="11" number="2"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0002" /> keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="12">(Kha) ye vā pana kusalamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā kusalā?</paragraph>
    <paragraph line="13" number="3"> (Ka) ye keci kusalamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="14">(Kha) ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā kusalā?</paragraph>
    <subhead line="15">(2) Mūlamūlanayo</subhead>
    <paragraph line="16" number="4"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="17">(Kha) ye vā pana kusalamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalā?</paragraph>
    <paragraph line="18" number="5"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="19">(Kha) ye vā pana kusalamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalā?</paragraph>
    <paragraph line="20" number="6"> (Ka) ye keci kusalamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="21">(Kha) ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalā?</paragraph>
    <subhead line="22">(3) Mūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="23" number="7"> (Ka) ye <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0002" /> keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="24">(Kha) ye vā pana kusalamūlakā, sabbe te <pageBreak edition="Thai" number="1.0002" /> dhammā kusalā?</paragraph>
    <paragraph line="25" number="8"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="26">(Kha) ye vā pana kusalamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā kusalā?</paragraph>
    <paragraph line="27" number="9"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0003" /> keci kusalamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="28">(Kha) ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā kusalā?</paragraph>
    <subhead line="29">(4) Mūlamūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="30" number="10"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="31">(Kha) ye vā pana kusalamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalā?</paragraph>
    <paragraph line="32" number="11"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="33">(Kha) ye vā pana kusalamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalā?</paragraph>
    <paragraph line="34" number="12"> (Ka) ye keci kusalamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="35">(Kha) ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalā?</paragraph>
    <title line="36">2. Akusalā dhammā (1) mūlanayo</title>
    <paragraph line="37" number="13"> (Ka) ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="38">(Kha) ye vā pana akusalamūlā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <paragraph line="39" number="14"> (Ka) ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="40">(Kha) ye vā pana akusalamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <paragraph line="41" number="15"> (Ka) ye keci akusalamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="42">(Kha) ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <subhead line="43">(2) Mūlamūlanayo</subhead>
    <paragraph line="44" number="16"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0004" /> keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="45">(Kha) ye vā pana akusalamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <paragraph line="46" number="17"> (Ka) ye <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0003" /> keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="47">(Kha) ye vā pana akusalamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <paragraph line="48" number="18"> (Ka) ye keci akusalamūlena ekamūlamūlā dhammā <pageBreak edition="Thai" number="1.0003" />, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="49">(Kha) ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <subhead line="50">(3) Mūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="51" number="19"> (Ka) ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="52">(Kha) ye vā pana akusalamūlakā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <paragraph line="53" number="20"> (Ka) ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="54">(Kha) ye vā pana akusalamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <paragraph line="55" number="21"> (Ka) ye keci akusalamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="56">(Kha) ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <subhead line="57">(4) Mūlamūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="58" number="22"> (Ka) ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="59">(Kha) ye vā pana akusalamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <paragraph line="60" number="23"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0005" /> keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="61">(Kha) ye vā pana akusalamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <paragraph line="62" number="24"> (Ka) ye keci akusalamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="63">(Kha) ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalā?</paragraph>
    <title line="64">3. Abyākatā dhammā (1) mūlanayo</title>
    <paragraph line="65" number="25"> (Ka) ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="66">(Kha) ye vā pana abyākatamūlā, sabbe te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <paragraph line="67" number="26"> (Ka) ye <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0004" /> keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="68">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <paragraph line="69" number="27"> (Ka) ye keci abyākatamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="70">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlā, sabbe <pageBreak edition="Thai" number="1.0004" /> te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <subhead line="71">(2) Mūlamūlanayo</subhead>
    <paragraph line="72" number="28"> (Ka) ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="73">(Kha) ye vā pana abyākatamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <paragraph line="74" number="29"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0006" /> keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="75">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <paragraph line="76" number="30"> (Ka) ye keci abyākatamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="77">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <subhead line="78">(3) Mūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="79" number="31"> (Ka) ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="80">(Kha) ye vā pana abyākatamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <paragraph line="81" number="32"> (Ka) ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="82">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <paragraph line="83" number="33"> (Ka) ye keci abyākatamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="84">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <subhead line="85">(4) Mūlamūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="86" number="34"> (Ka) ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="87">(Kha) ye vā pana abyākatamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <paragraph line="88" number="35"> (Ka) ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="89">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <paragraph line="90" number="36"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0007" /><pageBreak edition="Myanmar" number="1.0005" /> keci abyākatamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="91">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatā?</paragraph>
    <title line="92">4. Nāmā dhammā (1) mūlanayo</title>
    <paragraph line="93" number="37"> (Ka) ye <pageBreak edition="Thai" number="1.0005" /> keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="94">(Kha) ye vā pana nāmamūlā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <paragraph line="95" number="38"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="96">(Kha) ye vā pana nāmamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <paragraph line="97" number="39"> (Ka) ye keci nāmamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="98">(Kha) ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <subhead line="99">(2) Mūlamūlanayo</subhead>
    <paragraph line="100" number="40"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="101">(Kha) ye vā pana nāmamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <paragraph line="102" number="41"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="103">(Kha) ye vā pana nāmamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <paragraph line="104" number="42"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0008" /> keci nāmamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlamūlā?</paragraph>
    <paragraph line="105">(Kha) ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <subhead line="106">(3) Mūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="107" number="43"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="108">(Kha) ye vā pana nāmamūlakā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <paragraph line="109" number="44"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="110">(Kha) ye vā pana nāmamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <paragraph line="111" number="45"> (Ka) ye keci nāmamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="112">(Kha) ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <subhead line="113">(4) Mūlamūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="114" number="46"> (Ka) ye <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0006" /> keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="115">(Kha) ye vā pana nāmamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <paragraph line="116" number="47"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="117">(Kha) ye vā pana nāmamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <paragraph line="118" number="48"> (Ka) ye keci nāmamūlena ekamūlamūlakā <pageBreak edition="Thai" number="1.0006" /> dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlamūlakā?</paragraph>
    <paragraph line="119">(Kha) ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmā?</paragraph>
    <centered line="120">Mūlavārauddeso.</centered>
    <title line="121">2-10. Hetuvārādi</title>
    <paragraph line="122" number="49"> Ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0009" /> keci kusalā dhammā, sabbe te kusalahetū…pe… kusalanidānā…pe… kusalasambhavā…pe… kusalappabhavā…pe… kusalasamuṭṭhānā…pe… kusalāhārā…pe… kusalārammaṇā…pe… kusalapaccayā…pe… kusalasamudayā…pe….</paragraph>
    <gatha1 line="123">Mūlaṃ hetu nidānañca, sambhavo pabhavena ca;</gatha1>
    <gathalast line="124"><alternatives line="3" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">Samuṭṭhānāhārārammaṇā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">samuṭṭhānāhārārammaṇaṃ</alternative></alternatives> , paccayo samudayena cāti.</gathalast>
    <centered line="125">Uddesavāro niṭṭhito.</centered>
    <subhead line="126">(Kha) niddeso</subhead>
    <title line="127">1. Mūlavāro</title>
    <title line="128">1. Kusalā dhammā (1) mūlanayo</title>
    <paragraph line="129" number="50"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlāti? Tīṇeva kusalamūlāni. Avasesā kusalā dhammā na kusalamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="130">(Kha) ye vā pana kusalamūlā, sabbe te dhammā kusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="131" number="51"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="132">(Kha) ye vā pana kusalamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā kusalāti <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0007" />?</paragraph>
    <paragraph line="133">Kusalasamuṭṭhānaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0010" /> rūpaṃ kusalamūlena ekamūlaṃ, na kusalaṃ. Kusalaṃ kusalamūlena ekamūlañceva kusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="134" number="52"> (Ka) ye keci kusalamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="135">Mūlāni yāni ekato uppajjanti kusalamūlāni ekamūlāni ceva aññamaññamūlāni ca. Avasesā kusalamūlasahajātā dhammā kusalamūlena ekamūlā, na ca aññamaññamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="136">(Kha) ye vā pana kusalamūlena <pageBreak edition="Thai" number="1.0007" /> aññamaññamūlā, sabbe te dhammā kusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="137">(2) Mūlamūlanayo</subhead>
    <paragraph line="138" number="53"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlamūlāti? Tīṇeva kusalamūlamūlāni. Avasesā kusalā dhammā na kusalamūlamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="139">(Kha) ye vā pana kusalamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="140" number="54"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlamūlāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="141">(Kha) ye vā pana kusalamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalāti?</paragraph>
    <paragraph line="142">Kusalasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ kusalamūlena ekamūlamūlaṃ, na kusalaṃ. Kusalaṃ kusalamūlena ekamūlamūlañceva kusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="143" number="55"> (Ka) ye keci kusalamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="144">Mūlāni yāni ekato uppajjanti kusalamūlāni ekamūlamūlāni ceva aññamaññamūlamūlāni ca. Avasesā kusalamūlasahajātā dhammā kusalamūlena ekamūlamūlā, na ca aññamaññamūlamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="145">(Kha) ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā kusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="146">(3) Mūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="147" number="56"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0011" /> keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlakāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="148">(Kha) ye vā pana kusalamūlakā, sabbe te dhammā kusalāti?</paragraph>
    <paragraph line="149">Kusalasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ kusalamūlakaṃ na kusalaṃ. Kusalaṃ kusalamūlakañceva kusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="150" number="57"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlakāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="151">(Kha) ye vā pana kusalamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā kusalāti?</paragraph>
    <paragraph line="152">Kusalasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ kusalamūlena ekamūlakaṃ, na kusalaṃ. Kusalaṃ kusalamūlena ekamūlakañceva kusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="153" number="58"> (Ka) ye <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0008" /> keci kusalamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe <pageBreak edition="Thai" number="1.0008" /> te kusalamūlena aññamaññamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="154">Mūlāni yāni ekato uppajjanti kusalamūlāni ekamūlakāni ceva aññamaññamūlakāni ca. Avasesā kusalamūlasahajātā dhammā kusalamūlena ekamūlakā, na ca aññamaññamūlakā.</paragraph>
    <paragraph line="155">(Kha) ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā kusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="156">(4) Mūlamūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="157" number="59"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlamūlakāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="158">(Kha) ye vā pana kusalamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalāti?</paragraph>
    <paragraph line="159">Kusalasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ kusalamūlamūlakaṃ na kusalaṃ. Kusalaṃ kusalamūlamūlakañceva kusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="160" number="60"> (Ka) ye keci kusalā dhammā, sabbe te kusalamūlena ekamūlamūlakāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="161">(Kha) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0012" /> vā pana kusalamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalāti?</paragraph>
    <paragraph line="162">Kusalasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ kusalamūlena ekamūlamūlakaṃ, na kusalaṃ. Kusalaṃ kusalamūlena ekamūlamūlakañceva kusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="163" number="61"> (Ka) ye keci kusalamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te kusalamūlena aññamaññamūlamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="164">Mūlāni yāni ekato uppajjanti kusalamūlāni ekamūlamūlakāni ceva aññamaññamūlamūlakāni ca. Avasesā kusalamūlasahajātā dhammā kusalamūlena ekamūlamūlakā, na ca aññamaññamūlamūlakā.</paragraph>
    <paragraph line="165">(Kha) ye vā pana kusalamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā kusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <title line="166">2. Akusalā dhammā (1) mūlanayo</title>
    <paragraph line="167" number="62"> (Ka) ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="168">Tīṇeva akusalamūlāni. Avasesā akusalā dhammā na akusalamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="169">(Kha) ye vā pana <pageBreak edition="Thai" number="1.0009" /> akusalamūlā, sabbe te dhammā akusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="170" number="63"> (Ka) ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="171">Ahetukaṃ akusalaṃ akusalamūlena na ekamūlaṃ. Sahetukaṃ akusalaṃ akusalamūlena ekamūlaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="172">(Kha) ye vā pana akusalamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā akusalāti?</paragraph>
    <paragraph line="173">Akusalasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ akusalamūlena <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0009" /> ekamūlaṃ, na akusalaṃ. Akusalaṃ akusalamūlena ekamūlañceva akusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="174" number="64"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0013" /> keci akusalamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="175">Mūlāni yāni ekato uppajjanti akusalamūlāni ekamūlāni ceva aññamaññamūlāni ca. Avasesā akusalamūlasahajātā dhammā akusalamūlena ekamūlā, na ca aññamaññamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="176">(Kha) ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā akusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="177">(2) Mūlamūlanayo</subhead>
    <paragraph line="178" number="65"> (Ka) ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="179">Tīṇeva akusalamūlamūlāni. Avasesā akusalā dhammā na akusalamūlamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="180">(Kha) ye vā pana akusalamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="181" number="66"> (Ka) ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="182">Ahetukaṃ akusalaṃ akusalamūlena na ekamūlamūlaṃ. Sahetukaṃ akusalaṃ akusalamūlena ekamūlamūlaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="183">(Kha) ye vā pana akusalamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalāti?</paragraph>
    <paragraph line="184">Akusalasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ akusalamūlena ekamūlamūlaṃ, na akusalaṃ. Akusalaṃ akusalamūlena ekamūlamūlañceva akusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="185" number="67"> (Ka) ye keci akusalamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te akusalamūlena <pageBreak edition="Thai" number="1.0010" /> aññamaññamūlamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="186">Mūlāni yāni ekato uppajjanti akusalamūlāni ekamūlamūlāni ceva aññamaññamūlamūlāni ca. Avasesā akusalamūlasahajātā dhammā akusalamūlena ekamūlamūlā, na ca aññamaññamūlamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="187">(Kha) ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā akusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="188">(3) Mūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="189" number="68"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0014" /> keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="190">Ahetukaṃ akusalaṃ na akusalamūlakaṃ. Sahetukaṃ akusalaṃ akusalamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="191">(Kha) ye vā pana akusalamūlakā, sabbe te dhammā akusalāti?</paragraph>
    <paragraph line="192">Akusalasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ akusalamūlakaṃ na akusalaṃ. Akusalaṃ akusalamūlakañceva akusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="193" number="69"> (Ka) ye <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0010" /> keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="194">Ahetukaṃ akusalaṃ akusalamūlena na ekamūlakaṃ. Sahetukaṃ akusalaṃ akusalamūlena ekamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="195">(Kha) ye vā pana akusalamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā akusalāti?</paragraph>
    <paragraph line="196">Akusalasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ akusalamūlena ekamūlakaṃ, na akusalaṃ. Akusalaṃ akusalamūlena ekamūlakañceva akusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="197" number="70"> (Ka) ye keci akusalamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="198">Mūlāni yāni ekato uppajjanti akusalamūlāni ekamūlakāni ceva aññamaññamūlakāni ca. Avasesā akusalamūlasahajātā dhammā akusalamūlena ekamūlakā na ca aññamaññamūlakā.</paragraph>
    <paragraph line="199">(Kha) ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā akusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="200">(4) Mūlamūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="201" number="71"> (Ka) ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="202">Ahetukaṃ <pageBreak edition="Thai" number="1.0011" /> akusalaṃ na akusalamūlamūlakaṃ. Sahetukaṃ akusalaṃ akusalamūlamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="203">(Kha) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0015" /> vā pana akusalamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalāti?</paragraph>
    <paragraph line="204">Akusalasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ akusalamūlamūlakaṃ na akusalaṃ. Akusalaṃ akusalamūlamūlakañceva akusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="205" number="72"> (Ka) ye keci akusalā dhammā, sabbe te akusalamūlena ekamūlamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="206">Ahetukaṃ akusalaṃ akusalamūlena na ekamūlamūlakaṃ. Sahetukaṃ akusalaṃ akusalamūlena ekamūlamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="207">(Kha) ye vā pana akusalamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalāti?</paragraph>
    <paragraph line="208">Akusalasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ akusalamūlena ekamūlamūlakaṃ, na akusalaṃ. Akusalaṃ akusalamūlena ekamūlamūlakañceva akusalañca.</paragraph>
    <paragraph line="209" number="73"> (Ka) ye keci akusalamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te akusalamūlena aññamaññamūlamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="210">Mūlāni yāni ekato uppajjanti akusalamūlāni ekamūlamūlakāni ceva aññamaññamūlamūlakāni ca. Avasesā akusalamūlasahajātā dhammā akusalamūlena ekamūlamūlakā, na ca aññamaññamūlamūlakā.</paragraph>
    <paragraph line="211">(Kha) ye vā pana akusalamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā akusalāti? Āmantā.</paragraph>
    <title line="212">3. Abyākatā dhammā (1) mūlanayo</title>
    <paragraph line="213" number="74"> (Ka) ye <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0011" /> keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="214">Tīṇeva abyākatamūlāni. Avasesā abyākatā dhammā na abyākatamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="215">(Kha) ye vā pana abyākatamūlā, sabbe te dhammā abyākatāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="216" number="75"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0016" /> keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="217">Ahetukaṃ abyākataṃ abyākatamūlena na ekamūlaṃ. Sahetukaṃ abyākataṃ abyākatamūlena <pageBreak edition="Thai" number="1.0012" /> ekamūlaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="218">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā abyākatāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="219" number="76"> (Ka) ye keci abyākatamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="220">Mūlāni yāni ekato uppajjanti abyākatamūlāni ekamūlāni ceva aññamaññamūlāni ca. Avasesā abyākatamūlasahajātā dhammā abyākatamūlena ekamūlā, na ca aññamaññamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="221">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā abyākatāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="222">(2) Mūlamūlanayo</subhead>
    <paragraph line="223" number="77"> (Ka) ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="224">Tīṇeva abyākatamūlamūlāni. Avasesā abyākatā dhammā na abyākatamūlamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="225">(Kha) ye vā pana abyākatamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="226" number="78"> (Ka) ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="227">Ahetukaṃ abyākataṃ abyākatamūlena na ekamūlamūlaṃ. Sahetukaṃ abyākataṃ abyākatamūlena ekamūlamūlaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="228">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="229" number="79"> (Ka) ye keci abyākatamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="230">Mūlāni yāni ekato uppajjanti abyākatamūlāni ekamūlamūlāni ceva aññamaññamūlamūlāni ca. Avasesā abyākatamūlasahajātā <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0017" /> dhammā abyākatamūlena ekamūlamūlā, na ca aññamaññamūlamūlā <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0012" />.</paragraph>
    <paragraph line="231">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā abyākatāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="232">(3) Mūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="233" number="80"> (Ka) ye <pageBreak edition="Thai" number="1.0013" /> keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="234">Ahetukaṃ abyākataṃ na abyākatamūlakaṃ. Sahetukaṃ abyākataṃ abyākatamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="235">(Kha) ye vā pana abyākatamūlakā, sabbe te dhammā abyākatāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="236" number="81"> (Ka) ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="237">Ahetukaṃ abyākataṃ abyākatamūlena na ekamūlakaṃ. Sahetukaṃ abyākataṃ abyākatamūlena ekamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="238">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā abyākatāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="239" number="82"> (Ka) ye keci abyākatamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="240">Mūlāni yāni ekato uppajjanti abyākatamūlāni ekamūlakāni ceva aññamaññamūlakāni ca. Avasesā abyākatamūlasahajātā dhammā abyākatamūlena ekamūlakā, na ca aññamaññamūlakā.</paragraph>
    <paragraph line="241">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā abyākatāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="242">(4) Mūlamūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="243" number="83"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0018" /> keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="244">Ahetukaṃ abyākataṃ na abyākatamūlamūlakaṃ. Sahetukaṃ abyākataṃ abyākatamūlamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="245">(Kha) ye vā pana abyākatamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="246" number="84"> (Ka) ye keci abyākatā dhammā, sabbe te abyākatamūlena ekamūlamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="247">Ahetukaṃ abyākataṃ abyākatamūlena na ekamūlamūlakaṃ. Sahetukaṃ abyākataṃ abyākatamūlena ekamūlamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="248">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatāti <pageBreak edition="Thai" number="1.0014" />? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="249" number="85"> (Ka) ye keci abyākatamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te abyākatamūlena aññamaññamūlamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="250">Mūlāni yāni ekato uppajjanti abyākatamūlāni ekamūlamūlakāni ceva aññamaññamūlamūlakāni ca. Avasesā <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0013" /> abyākatamūlasahajātā dhammā abyākatamūlena ekamūlamūlakā, na ca aññamaññamūlamūlakā.</paragraph>
    <paragraph line="251">(Kha) ye vā pana abyākatamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā abyākatāti? Āmantā.</paragraph>
    <title line="252">4. Nāmā dhammā (1) mūlanayo</title>
    <paragraph line="253" number="86"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0019" /> keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="254">Naveva nāmamūlāni. Avasesā nāmā dhammā na nāmamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="255">(Kha) ye vā pana nāmamūlā, sabbe te dhammā nāmāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="256" number="87"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="257">Ahetukaṃ nāmaṃ nāmamūlena na ekamūlaṃ. Sahetukaṃ nāmaṃ nāmamūlena ekamūlaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="258">(Kha) ye vā pana nāmamūlena ekamūlā, sabbe te dhammā nāmāti?</paragraph>
    <paragraph line="259">Nāmasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ nāmamūlena ekamūlaṃ, na nāmaṃ. Nāmaṃ nāmamūlena ekamūlañceva nāmañca.</paragraph>
    <paragraph line="260" number="88"> (Ka) ye keci nāmamūlena ekamūlā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="261">Mūlāni yāni ekato uppajjanti nāmamūlāni ekamūlāni ceva aññamaññamūlāni ca. Avasesā nāmamūlasahajātā dhammā nāmamūlena ekamūlā, na ca aññamaññamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="262">(Kha) ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlā, sabbe te dhammā nāmāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="263">(2) Mūlamūlanayo</subhead>
    <paragraph line="264" number="89"> (Ka) ye <pageBreak edition="Thai" number="1.0015" /> keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="265">Naveva nāmamūlamūlāni. Avasesā nāmā dhammā na nāmamūlamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="266">(Kha) ye vā pana nāmamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmāti? Āmantā.</paragraph>
    <paragraph line="267" number="90"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="268">Ahetukaṃ <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0020" /> nāmaṃ nāmamūlena na ekamūlamūlaṃ. Sahetukaṃ nāmaṃ nāmamūlena ekamūlamūlaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="269">(Kha) ye vā pana nāmamūlena ekamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmāti?</paragraph>
    <paragraph line="270">Nāmasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ nāmamūlena ekamūlamūlaṃ, na nāmaṃ. Nāmaṃ nāmamūlena ekamūlamūlañceva nāmañca.</paragraph>
    <paragraph line="271" number="91"> (Ka) ye keci nāmamūlena ekamūlamūlā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlamūlāti?</paragraph>
    <paragraph line="272">Mūlāni yāni ekato uppajjanti nāmamūlāni ekamūlamūlāni <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0014" /> ceva aññamaññamūlamūlāni ca. Avasesā nāmamūlasahajātā dhammā nāmamūlena ekamūlamūlā, na ca aññamaññamūlamūlā.</paragraph>
    <paragraph line="273">(Kha) ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlamūlā, sabbe te dhammā nāmāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="274">(3) Mūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="275" number="92"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="276">Ahetukaṃ nāmaṃ na nāmamūlakaṃ. Sahetukaṃ nāmaṃ nāmamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="277">(Kha) ye vā pana nāmamūlakā, sabbe te dhammā nāmāti?</paragraph>
    <paragraph line="278">Nāmasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ nāmamūlakaṃ, na nāmaṃ. Nāmaṃ nāmamūlakañceva nāmañca.</paragraph>
    <paragraph line="279" number="93"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="280">Ahetukaṃ nāmaṃ nāmamūlena na ekamūlakaṃ. Sahetukaṃ nāmaṃ nāmamūlena ekamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="281">(Kha) ye vā pana nāmamūlena ekamūlakā, sabbe te dhammā nāmāti?</paragraph>
    <paragraph line="282">Nāmasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ <pageBreak edition="Thai" number="1.0016" /> nāmamūlena ekamūlakaṃ, na nāmaṃ. Nāmaṃ nāmamūlena ekamūlakañceva nāmañca.</paragraph>
    <paragraph line="283" number="94"> (Ka) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0021" /> keci nāmamūlena ekamūlakā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="284">Mūlāni yāni ekato uppajjanti nāmamūlāni ekamūlakāni ceva aññamaññamūlakāni ca. Avasesā nāmamūlasahajātā dhammā nāmamūlena ekamūlakā, na ca aññamaññamūlakā.</paragraph>
    <paragraph line="285">(Kha) ye vā pana nāmamūlena aññamaññamūlakā, sabbe te dhammā nāmāti? Āmantā.</paragraph>
    <subhead line="286">(4) Mūlamūlakanayo</subhead>
    <paragraph line="287" number="95"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="288">Ahetukaṃ nāmaṃ na nāmamūlamūlakaṃ. Sahetukaṃ nāmaṃ nāmamūlamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="289">(Kha) ye vā pana nāmamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmāti?</paragraph>
    <paragraph line="290">Nāmasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ nāmamūlamūlakaṃ, na nāmaṃ. Nāmaṃ nāmamūlamūlakañceva nāmañca.</paragraph>
    <paragraph line="291" number="96"> (Ka) ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmamūlena ekamūlamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="292">Ahetukaṃ nāmaṃ nāmamūlena na ekamūlamūlakaṃ. Sahetukaṃ nāmaṃ nāmamūlena ekamūlamūlakaṃ.</paragraph>
    <paragraph line="293">(Kha) ye vā pana nāmamūlena ekamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmāti?</paragraph>
    <paragraph line="294">Nāmasamuṭṭhānaṃ rūpaṃ nāmamūlena ekamūlamūlakaṃ, na nāmaṃ. Nāmaṃ nāmamūlena ekamūlamūlakañceva nāmañca.</paragraph>
    <paragraph line="295" number="97"> (Ka) ye keci nāmamūlena ekamūlamūlakā dhammā, sabbe te nāmamūlena aññamaññamūlamūlakāti?</paragraph>
    <paragraph line="296">Mūlāni yāni ekato uppajjanti nāmamūlāni <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0015" /> ekamūlamūlakāni ceva aññamaññamūlamūlakāni ca. Avasesā nāmamūlasahajātā dhammā nāmamūlena ekamūlamūlakā, na ca aññamaññamūlamūlakā.</paragraph>
    <paragraph line="297">(Kha) ye <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0022" /> vā pana nāmamūlena aññamaññamūlamūlakā, sabbe te dhammā nāmāti?</paragraph>
    <paragraph line="298">Āmantā.</paragraph>
    <centered line="299">Mūlavāraniddeso.</centered>
    <title line="300">2-10. Hetuvārādi</title>
    <paragraph line="301" number="98"> Ye <pageBreak edition="Thai" number="1.0017" /> keci kusalā dhammā, sabbe te kusalahetūti…?</paragraph>
    <paragraph line="302">Tayo eva kusalahetū, avasesā kusalā dhammā na kusalahetū…pe… kusalanidānā… kusalasambhavā… kusalappabhavā… kusalasamuṭṭhānā… kusalāhārā… kusalārammaṇā… kusalapaccayā… kusalasamudayā….</paragraph>
    <paragraph line="303" number="99"> Ye keci akusalā dhammā… ye keci abyākatā dhammā… ye keci nāmā dhammā, sabbe te nāmahetū ti… nāmanidānā… nāmasambhavā… nāmappabhavā… nāmasamuṭṭhānā… nāmāhārā… nāmārammaṇā… nāmapaccayā… nāmasamudayā….</paragraph>
    <gatha1 line="304">Mūlaṃ hetu nidānañca, sambhavo pabhavena ca;</gatha1>
    <gathalast line="305">Samuṭṭhānāhārārammaṇā, paccayo samudayena cāti.</gathalast>
    <centered line="306">Niddesavāro niṭṭhito.</centered>
    <centered line="307">Mūlayamakapāḷi niṭṭhitā.</centered>
    <centered line="308"> Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa</centered>
  </content>
</document>