<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <metadata>
    <versions>
      <version source="vipassana research institut" source-abbr="vri"/>
      <version source="cambodian" source-abbr="ka."/>
    </versions>
    <normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0402m1.mul13.xml</normativeSource>
    <source>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/anguttaranikaya/dukanipatapali/(14) 4. santharavaggo.xml</source>
    <script>roman</script>
    <directory>/tipitaka (mula)/suttapitaka/anguttaranikaya/dukanipatapali</directory>
    <basename>(14) 4. santharavaggo</basename>
    <titlePath>(14) 4. Santhāravaggo - Dukanipātapāḷi - Aṅguttaranikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</titlePath>
  </metadata>
<content>
    <chapter line="1">(14) 4. Santhāravaggo</chapter>
    <paragraph line="2" number="152"> ‘‘Dveme <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0112" /><pageBreak edition="Pali Text Society" number="1.0093" /><pageBreak edition="Myanmar" number="1.0092" />, bhikkhave, <alternatives line="3" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">santhārā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">sandhārā</alternative></alternatives> . Katame dve? Āmisasanthāro ca dhammasanthāro ca. Ime kho, bhikkhave, dve santhārā. Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ santhārānaṃ yadidaṃ dhammasanthāro’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="3" number="153"> ‘‘Dveme, bhikkhave, <alternatives line="12" extra="" separator="false"><alternative source-abbr="vri" source="vipassana research institut">paṭisanthārā</alternative><alternative source-abbr="ka." source="cambodian">paṭisandhārā</alternative></alternatives> . Katame dve? Āmisapaṭisanthāro ca dhammapaṭisanthāro ca. Ime kho, bhikkhave, dve paṭisanthārā. Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ paṭisanthārānaṃ yadidaṃ dhammapaṭisanthāro’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="4" number="154"> ‘‘Dvemā, bhikkhave, esanā. Katamā dve? Āmisesanā ca dhammesanā ca. Imā kho, bhikkhave, dve esanā. Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ esanānaṃ yadidaṃ dhammesanā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="5" number="155"> ‘‘Dvemā, bhikkhave, pariyesanā. Katamā dve? Āmisapariyesanā ca dhammapariyesanā ca. Imā kho, bhikkhave, dve pariyesanā. Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ pariyesanānaṃ yadidaṃ dhammapariyesanā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="6" number="156"> ‘‘Dvemā, bhikkhave, pariyeṭṭhiyo. Katamā dve? Āmisapariyeṭṭhi ca dhammapariyeṭṭhi ca. Imā kho, bhikkhave, dve pariyeṭṭhiyo. Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ pariyeṭṭhīnaṃ yadidaṃ dhammapariyeṭṭhī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="7" number="157"> ‘‘Dvemā <pageBreak edition="Thai" number="1.0117" />, bhikkhave, pūjā. Katamā dve? Āmisapūjā ca dhammapūjā ca. Imā kho bhikkhave, dve pūjā. Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ pūjānaṃ yadidaṃ dhammapūjā’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="8" number="158"> ‘‘Dvemāni, bhikkhave, ātitheyyāni. Katamāni dve? Āmisātitheyyañca dhammātitheyyañca <pageBreak edition="Vipassana Research Institut" number="1.0113" />. Imāni kho, bhikkhave, dve ātitheyyāni. Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ ātitheyyānaṃ yadidaṃ dhammātitheyya’’nti.</paragraph>
    <paragraph line="9" number="159"> ‘‘Dvemā, bhikkhave, iddhiyo. Katamā dve? Āmisiddhi ca dhammiddhi ca. Imā kho, bhikkhave, dve iddhiyo. Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ iddhīnaṃ yadidaṃ dhammiddhī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="10" number="160"> ‘‘Dvemā <pageBreak edition="Pali Text Society" number="1.0094" />, bhikkhave, vuddhiyo. Katamā dve? Āmisavuddhi ca dhammavuddhi ca. Imā kho, bhikkhave, dve vuddhiyo. Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ vuddhīnaṃ yadidaṃ dhammavuddhī’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="11" number="161"> ‘‘Dvemāni <pageBreak edition="Myanmar" number="1.0093" />, bhikkhave, ratanāni. Katamāni dve? Āmisaratanañca dhammaratanañca. Imāni kho, bhikkhave, dve ratanāni. Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ ratanānaṃ yadidaṃ dhammaratana’’nti.</paragraph>
    <paragraph line="12" number="162"> ‘‘Dveme, bhikkhave, sannicayā. Katame dve? Āmisasannicayo ca dhammasannicayo ca. Ime kho, bhikkhave, dve sannicayā. Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ sannicayānaṃ yadidaṃ dhammasannicayo’’ti.</paragraph>
    <paragraph line="13" number="163"> ‘‘Dvemāni, bhikkhave, vepullāni. Katamāni dve? Āmisavepullañca <pageBreak edition="Thai" number="1.0118" /> dhammavepullañca. Imāni kho, bhikkhave, dve vepullāni. Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ vepullānaṃ yadidaṃ dhammavepulla’’nti.</paragraph>
    <centered line="14">Santhāravaggo catuttho.</centered>
  </content>
</document>