<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0402m2.mul9.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/anguttaranikaya/tikanipatapali/(10) 5. lonakapallavaggo.xml</archivePath>
<title>(10) 5. Loṇakapallavaggo - Tikanipātapāḷi - Aṅguttaranikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">(10) 5. Loṇakapallavaggo</chapter>
<subhead line="2">1. Accāyikasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="3" number="93">‘‘Tīṇimāni <pageBreak edition="V" number="1.0273" /><pageBreak edition="T" number="1.0309" />, bhikkhave, kassakassa gahapatissa accāyikāni karaṇīyāni. Katamāni tīṇi? Idha, bhikkhave, kassako gahapati sīghaṃ sīghaṃ khettaṃ sukaṭṭhaṃ karoti sumatikataṃ. Sīghaṃ sīghaṃ khettaṃ sukaṭṭhaṃ karitvā <pageBreak edition="M" number="1.0242" />sumatikataṃ sīghaṃ sīghaṃ bījāni patiṭṭhāpeti. Sīghaṃ sīghaṃ bījāni patiṭṭhāpetvā sīghaṃ sīghaṃ udakaṃ abhinetipi <pageBreak edition="P" number="1.0240" />apanetipi. Imāni kho, bhikkhave, tīṇi kassakassa gahapatissa accāyikāni karaṇīyāni. Tassa kho taṃ, bhikkhave, kassakassa gahapatissa natthi sā iddhi vā ānubhāvo vā – ‘ajjeva me dhaññāni jāyantu, sveva gabbhīni hontu, uttarasveva paccantū’ti. Atha kho, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ tassa kassakassa gahapatissa tāni dhaññāni utupariṇāmīni jāyantipi gabbhīnipi honti paccantipi.</paragraph>
<paragraph line="4">‘‘Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīṇimāni bhikkhussa accāyikāni karaṇīyāni. Katamāni tīṇi? Adhisīlasikkhāsamādānaṃ, adhicittasikkhāsamādānaṃ, adhipaññāsikkhāsamādānaṃ – imāni kho, bhikkhave, tīṇi bhikkhussa accāyikāni karaṇīyāni. Tassa kho taṃ, bhikkhave, bhikkhuno natthi sā iddhi vā anubhāvo vā – ‘ajjeva me anupādāya āsavehi cittaṃ vimuccatu sve vā uttarasve vā’ti. Atha kho, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ tassa bhikkhuno adhisīlampi sikkhato adhicittampi sikkhato adhipaññampi sikkhato anupādāya āsavehi cittaṃ vimuccati.</paragraph>
<paragraph line="5">‘‘Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘tibbo no chando bhavissati adhisīlasikkhāsamādāne, tibbo chando bhavissati adhicittasikkhāsamādāne <pageBreak edition="T" number="1.0310" />, tibbo chando bhavissati adhipaññāsikkhāsamādāne’ti. Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabba’’nti. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="6">2. Pavivekasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="7" number="94">‘‘Tīṇimāni <pageBreak edition="V" number="1.0274" />, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā pavivekāni paññāpenti. Katamāni tīṇi? Cīvarapavivekaṃ, piṇḍapātapavivekaṃ, senāsanapavivekaṃ.</paragraph>
<paragraph line="8">‘‘Tatridaṃ, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā cīvarapavivekasmiṃ paññāpenti, sāṇānipi dhārenti, masāṇānipi dhārenti, chavadussānipi dhārenti, paṃsukūlānipi dhārenti, tirīṭānipi dhārenti, ajinampi dhārenti, ajinakkhipampi dhārenti, kusacīrampi dhārenti, vākacīrampi dhārenti, phalakacīrampi dhārenti, kesakambalampi dhārenti, vālakambalampi dhārenti <pageBreak edition="P" number="1.0241" />, ulūkapakkhikampi <pageBreak edition="M" number="1.0243" />dhārenti. Idaṃ kho, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā cīvarapavivekasmiṃ paññāpenti.</paragraph>
<paragraph line="9">‘‘Tatridaṃ, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā piṇḍapātapavivekasmiṃ paññāpenti. Sākabhakkhāpi honti, sāmākabhakkhāpi honti, nīvārabhakkhāpi honti, daddulabhakkhāpi honti, haṭabhakkhāpi honti, kaṇabhakkhāpi honti, ācāmabhakkhāpi honti, piññākabhakkhāpi honti, tiṇabhakkhāpi honti, gomayabhakkhāpi honti, vanamūlaphalāhārā yāpenti pavattaphalabhojī. Idaṃ kho, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā piṇḍapātapavivekasmiṃ paññāpenti.</paragraph>
<paragraph line="10">‘‘Tatridaṃ, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā senāsanapavivekasmiṃ paññāpenti araññaṃ rukkhamūlaṃ susānaṃ 
Note { id=0, line='3', referenceLine='10', original='rukkhamūlaṃ bhusāgāraṃ susānaṃ (ka.)', type='auto', previous='Tatridaṃ, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā senāsanapavivekasmiṃ paññāpenti araññaṃ rukkhamūlaṃ susānaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='rukkhamūlaṃ susānaṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='rukkhamūlaṃ bhusāgāraṃ susānaṃ'}}
vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ bhusāgāraṃ 
Note { id=1, line='12', referenceLine='10', original='suññāgāraṃ (ka.)', type='auto', previous=' vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ bhusāgāraṃ '
	Alternative{lang='vri', text='bhusāgāraṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='suññāgāraṃ'}}
. Idaṃ kho, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā senāsanapavivekasmiṃ paññāpenti. Imāni kho, bhikkhave, tīṇi <pageBreak edition="T" number="1.0311" />aññatitthiyā paribbājakā pavivekāni paññāpenti.</paragraph>
<paragraph line="11">‘‘Tīṇi kho panimāni, bhikkhave, imasmiṃ dhammavinaye bhikkhuno pavivekāni. Katamāni tīṇi? Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā ca hoti, dussīlyañcassa pahīnaṃ hoti, tena ca vivitto hoti; sammādiṭṭhiko ca hoti, micchādiṭṭhi cassa pahīnā hoti, tāya ca vivitto hoti; khīṇāsavo ca hoti, āsavā cassa pahīnā honti, tehi ca vivitto hoti <pageBreak edition="V" number="1.0275" />. Yato kho, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti, dussīlyañcassa pahīnaṃ hoti, tena ca vivitto hoti; sammādiṭṭhiko ca hoti, micchādiṭṭhi cassa pahīnā hoti, tāya ca vivitto hoti; khīṇāsavo ca hoti, āsavā cassa pahīnā honti, tehi ca vivitto hoti. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu aggappatto sārappatto suddho sāre patiṭṭhito’’’.</paragraph>
<paragraph line="12">‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, kassakassa gahapatissa sampannaṃ sālikkhettaṃ. Tamenaṃ kassako gahapati sīghaṃ <alternatives><alternative lang="vri">sīghaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">sīghasīghaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=2, line='21', referenceLine='12', original='sīghasīghaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous='Seyyathāpi, bhikkhave, kassakassa gahapatissa sampannaṃ sālikkhettaṃ. Tamenaṃ kassako gahapati sīghaṃ sīghaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='sīghaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='sīghasīghaṃ'}}
lavāpeyya. Sīghaṃ sīghaṃ lavāpetvā sīghaṃ sīghaṃ saṅgharāpeyya. Sīghaṃ sīghaṃ saṅgharāpetvā sīghaṃ sīghaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0244" /> <alternatives><alternative lang="vri">ubbahāpeyya</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">ubbāhāpeyya</alternative></alternatives> <pageBreak edition="P" number="1.0242" />
Note { id=3, line='30', referenceLine='12', original='ubbāhāpeyya (syā. kaṃ.)', type='auto', previous=' ubbahāpeyya '
	Alternative{lang='vri', text='ubbahāpeyya'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='ubbāhāpeyya'}}
. Sīghaṃ sīghaṃ ubbahāpetvā sīghaṃ sīghaṃ puñjaṃ kārāpeyya. Sīghaṃ sīghaṃ puñjaṃ kārāpetvā sīghaṃ sīghaṃ maddāpeyya. Sīghaṃ sīghaṃ maddāpetvā sīghaṃ sīghaṃ palālāni uddharāpeyya. Sīghaṃ sīghaṃ palālāni uddharāpetvā sīghaṃ sīghaṃ bhusikaṃ uddharāpeyya. Sīghaṃ sīghaṃ bhusikaṃ uddharāpetvā sīghaṃ sīghaṃ opunāpeyya. Sīghaṃ sīghaṃ opunāpetvā sīghaṃ sīghaṃ atiharāpeyya. Sīghaṃ sīghaṃ atiharāpetvā sīghaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0312" /> sīghaṃ koṭṭāpeyya. Sīghaṃ sīghaṃ koṭṭāpetvā sīghaṃ sīghaṃ thusāni uddharāpeyya. <alternatives><alternative lang="vri">Evamassu</alternative><alternative lang="ka.">evassu</alternative></alternatives> 
Note { id=4, line='39', referenceLine='12', original='evassu (ka.)', type='auto', previous=' sīghaṃ koṭṭāpeyya. Sīghaṃ sīghaṃ koṭṭāpetvā sīghaṃ sīghaṃ thusāni uddharāpeyya. Evamassu '
	Alternative{lang='vri', text='Evamassu'}
	Alternative{lang='ka.', text='evassu'}}
tāni, bhikkhave, kassakassa gahapatissa dhaññāni aggappattāni sārappattāni suddhāni sāre patiṭṭhitāni.</paragraph>
<paragraph line="13">‘‘Evamevaṃ kho, bhikkhave, yato bhikkhu sīlavā ca hoti, dussīlyañcassa pahīnaṃ hoti, tena ca vivitto hoti; sammādiṭṭhiko ca hoti, micchādiṭṭhi cassa pahīnā hoti, tāya ca vivitto hoti; khīṇāsavo ca hoti, āsavā cassa pahīnā honti, tehi ca vivitto hoti. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu aggappatto sārappatto suddho sāre patiṭṭhito’’’ti. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="14">3. Saradasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="15" number="95"> ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve ādicco nabhaṃ <alternatives><alternative lang="vri">abbhussakkamāno</alternative><alternative lang="sī. pī.">abbhussukkamāno</alternative></alternatives> 
Note { id=5, line='48', referenceLine='15', original='abbhussukkamāno (sī. pī.)', type='auto', previous=' Seyyathāpi, bhikkhave, saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve ādicco nabhaṃ abbhussakkamāno '
	Alternative{lang='vri', text='abbhussakkamāno'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='abbhussukkamāno'}}
sabbaṃ ākāsagataṃ tamagataṃ abhivihacca bhāsate ca tapate ca virocati ca.</paragraph>
<paragraph line="16"><note>udapādi (sabbattha)</note>, saha <pageBreak edition="V" number="1.0276" />dassanuppādā, bhikkhave, ariyasāvakassa tīṇi saṃyojanāni pahīyanti – sakkāyadiṭṭhi, vicikicchā, sīlabbataparāmāso.</paragraph>
<paragraph line="17">‘‘Athāparaṃ dvīhi dhammehi niyyāti abhijjhāya ca byāpādena ca. So vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Tasmiṃ ce, bhikkhave, samaye ariyasāvako kālaṃ kareyya, natthi <alternatives><alternative lang="vri">taṃ</alternative><alternative lang="ka.">tassa</alternative></alternatives> 
Note { id=7, line='65', referenceLine='17', original='tassa (ka.)', type='auto', previous='Athāparaṃ dvīhi dhammehi niyyāti abhijjhāya ca byāpādena ca. So vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati. Tasmiṃ ce, bhikkhave, samaye ariyasāvako kālaṃ kareyya, natthi taṃ '
	Alternative{lang='vri', text='taṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='tassa'}}
saṃyojanaṃ yena <pageBreak edition="M" number="1.0245" /> saṃyojanena saṃyutto ariyasāvako puna <alternatives><alternative lang="vri">imaṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ. ka.">punayimaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=8, line='74', referenceLine='17', original='punayimaṃ (syā. kaṃ. ka.)', type='auto', previous=' saṃyojanena saṃyutto ariyasāvako puna imaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='imaṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ. ka.', text='punayimaṃ'}}
lokaṃ āgaccheyyā’’ti. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="18">4. Parisāsuttaṃ</subhead>
<paragraph line="19" number="96">‘‘Tisso <pageBreak edition="T" number="1.0313" />imā, bhikkhave, parisā. Katamā tisso? Aggavatī parisā, vaggā parisā, samaggā parisā.</paragraph>
<paragraph line="20">‘‘Katamā <pageBreak edition="P" number="1.0243" />ca, bhikkhave, aggavatī parisā? Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ therā bhikkhū na bāhulikā honti na sāthalikā, okkamane nikkhittadhurā paviveke pubbaṅgamā, vīriyaṃ ārabhanti appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya, tesaṃ pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati. Sāpi hoti na bāhulikā na sāthalikā okkamane nikkhittadhurā paviveke pubbaṅgamā, vīriyaṃ ārabhati appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, aggavatī parisā.</paragraph>
<paragraph line="21">‘‘Katamā ca, bhikkhave, vaggā parisā? Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti, ayaṃ vuccati, bhikkhave, vaggā parisā.</paragraph>
<paragraph line="22">‘‘Katamā ca, bhikkhave, samaggā parisā? Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharanti, ayaṃ vuccati, bhikkhave, samaggā parisā.</paragraph>
<paragraph line="23">‘‘Yasmiṃ <pageBreak edition="V" number="1.0277" />, bhikkhave, samaye bhikkhū samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharanti, bahuṃ, bhikkhave, bhikkhū tasmiṃ samaye puññaṃ pasavanti. Brahmaṃ, bhikkhave, vihāraṃ tasmiṃ samaye bhikkhū viharanti, yadidaṃ muditāya cetovimuttiyā. Pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vediyati, sukhino cittaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0314" />samādhiyati.</paragraph>
<paragraph line="24">‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, uparipabbate thullaphusitake deve vassante taṃ udakaṃ yathāninnaṃ pavattamānaṃ pabbatakandarapadarasākhā paripūreti, pabbatakandarapadarasākhā paripūrā <alternatives><alternative lang="vri">kusobbhe</alternative><alternative lang="sī. pī.">kussumbhe</alternative><alternative lang="syā. kaṃ. ka.">kusumbhe</alternative></alternatives> 
Note { id=9, line='83', referenceLine='24', original='kussumbhe (sī. pī.), kusumbhe (syā. kaṃ. ka.)', type='auto', previous='Seyyathāpi, bhikkhave, uparipabbate thullaphusitake deve vassante taṃ udakaṃ yathāninnaṃ pavattamānaṃ pabbatakandarapadarasākhā paripūreti, pabbatakandarapadarasākhā paripūrā kusobbhe '
	Alternative{lang='vri', text='kusobbhe'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='kussumbhe'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ. ka.', text='kusumbhe'}}
paripūrenti, kusobbhā paripūrā mahāsobbhe <pageBreak edition="M" number="1.0246" /> paripūrenti, mahāsobbhā paripūrā kunnadiyo paripūrenti, kunnadiyo paripūrā mahānadiyo paripūrenti, mahānadiyo paripūrā <alternatives><alternative lang="vri">samuddaṃ</alternative><alternative lang="ka.">samuddasāgare</alternative></alternatives> 
Note { id=10, line='93', referenceLine='24', original='samuddasāgare (ka.)', type='auto', previous=' paripūrenti, mahāsobbhā paripūrā kunnadiyo paripūrenti, kunnadiyo paripūrā mahānadiyo paripūrenti, mahānadiyo paripūrā samuddaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='samuddaṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='samuddasāgare'}}
paripūrenti.</paragraph>
<paragraph line="25">‘‘Evamevaṃ kho, bhikkhave, yasmiṃ samaye bhikkhū samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi <pageBreak edition="P" number="1.0244" />sampassantā viharanti, bahuṃ, bhikkhave, bhikkhū tasmiṃ samaye puññaṃ pasavanti. Brahmaṃ, bhikkhave, vihāraṃ tasmiṃ samaye bhikkhū viharanti, yadidaṃ muditāya cetovimuttiyā. Pamuditassa pīti jāyati, pītimanassa kāyo passambhati, passaddhakāyo sukhaṃ vediyati, sukhino cittaṃ samādhiyati. Imā kho, bhikkhave, tisso parisā’’ti. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="26">5. Paṭhamaājānīyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="27" number="97"> ‘‘Tīhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño <alternatives><alternative lang="vri">bhadro</alternative><alternative lang="ka.">bhaddo</alternative></alternatives> 
Note { id=11, line='102', referenceLine='27', original='bhaddo (ka.)', type='auto', previous=' Tīhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño bhadro '
	Alternative{lang='vri', text='bhadro'}
	Alternative{lang='ka.', text='bhaddo'}}
 assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva <alternatives><alternative lang="vri">saṅkhyaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">saṅkhaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=12, line='111', referenceLine='27', original='saṅkhaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhyaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='saṅkhyaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='saṅkhaṃ'}}
gacchati. Katamehi tīhi? Idha, bhikkhave, rañño bhadro assājānīyo vaṇṇasampanno ca hoti balasampanno ca javasampanno ca. Imehi kho, bhikkhave, tīhi aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhyaṃ gacchati. Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ <pageBreak edition="V" number="1.0278" />lokassa. Katamehi tīhi <pageBreak edition="T" number="1.0315" />? Idha, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno ca hoti balasampanno ca javasampanno ca.</paragraph>
<paragraph line="28">‘‘Kathañca, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno hoti? Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno hoti.</paragraph>
<paragraph line="29">‘‘Kathañca, bhikkhave, bhikkhu balasampanno hoti? Idha, bhikkhave, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya kusalānaṃ dhammānaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0247" />upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu balasampanno hoti.</paragraph>
<paragraph line="30">‘‘Kathañca, bhikkhave, bhikkhu javasampanno hoti? Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkha’nti yathābhūtaṃ pajānāti; ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti; ‘ayaṃ <pageBreak edition="P" number="1.0245" />dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti; ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu javasampanno hoti. Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’’ti. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="31">6. Dutiyaājānīyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="32" number="98">‘‘Tīhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhayaṃ gacchati. Katamehi tīhi? Idha, bhikkhave, rañño bhadro assājānīyo vaṇṇasampanno ca hoti balasampanno ca javasampanno ca. Imehi kho, bhikkhave, tīhi aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho <pageBreak edition="T" number="1.0316" />hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhyaṃ gacchati. Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti…pe… anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa. Katamehi tīhi? Idha, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno ca hoti balasampanno ca javasampanno ca.</paragraph>
<paragraph line="33">‘‘Kathañca <pageBreak edition="V" number="1.0279" />, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno hoti? Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti…pe… samādāya sikkhati sikkhāpadesu. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno hoti.</paragraph>
<paragraph line="34">‘‘Kathañca, bhikkhave, bhikkhu balasampanno hoti? Idha, bhikkhave, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu balasampanno hoti.</paragraph>
<paragraph line="35">‘‘Kathañca, bhikkhave, bhikkhu javasampanno hoti? Idha, bhikkhave, bhikkhu pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko hoti tattha parinibbāyī <pageBreak edition="M" number="1.0248" />anāvattidhammo tasmā lokā. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu javasampanno hoti. Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti…pe… anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’’ti. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="36">7. Tatiyaājānīyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="37" number="99">‘‘Tīhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhayaṃ gacchati. Katamehi tīhi? Idha <pageBreak edition="P" number="1.0246" />, bhikkhave, rañño bhadro assājānīyo vaṇṇasampanno ca hoti balasampanno ca javasampanno ca. Imehi kho, bhikkhave, tīhi aṅgehi samannāgato rañño bhadro assājānīyo rājāraho <pageBreak edition="T" number="1.0317" />hoti rājabhoggo, rañño aṅganteva saṅkhyaṃ gacchati. Evamevaṃ kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa. Katamehi tīhi? Idha, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno ca hoti balasampanno ca javasampanno ca.</paragraph>
<paragraph line="38">‘‘Kathañca, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno hoti? Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti <pageBreak edition="V" number="1.0280" />, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu vaṇṇasampanno hoti.</paragraph>
<paragraph line="39">‘‘Kathañca, bhikkhave, bhikkhu balasampanno hoti? Idha, bhikkhave, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu balasampanno hoti.</paragraph>
<paragraph line="40">‘‘Kathañca, bhikkhave, bhikkhu javasampanno hoti? Idha, bhikkhave, bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati. Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu javasampanno hoti. Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti…pe… anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’’ti. Sattamaṃ.</paragraph>
<subhead line="41">8. Potthakasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="42" number="100">‘‘Navopi <pageBreak edition="M" number="1.0249" />, bhikkhave, potthako dubbaṇṇo ca hoti dukkhasamphasso ca appaggho ca; majjhimopi, bhikkhave, potthako dubbaṇṇo ca hoti dukkhasamphasso ca appaggho ca; jiṇṇopi, bhikkhave, potthako dubbaṇṇo ca hoti dukkhasamphasso ca appaggho ca. Jiṇṇampi, bhikkhave, potthakaṃ ukkhaliparimajjanaṃ vā karonti saṅkārakūṭe <pageBreak edition="T" number="1.0318" /> vā <alternatives><alternative lang="vri">naṃ</alternative><alternative lang="sī.">taṃ</alternative><alternative lang="ka.">ṭhāne</alternative></alternatives> 
Note { id=13, line='120', referenceLine='42', original='taṃ (sī.), ṭhāne (ka.)', type='auto', previous=' vā naṃ '
	Alternative{lang='vri', text='naṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='taṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='ṭhāne'}}
chaḍḍenti.</paragraph>
<paragraph line="43">‘‘Evamevaṃ kho, bhikkhave, navo cepi bhikkhu hoti dussīlo pāpadhammo. Idamassa dubbaṇṇatāya vadāmi. Seyyathāpi <pageBreak edition="P" number="1.0247" />so, bhikkhave, potthako dubbaṇṇo tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi. Ye kho panassa sevanti bhajanti payirupāsanti diṭṭhānugatiṃ āpajjanti, tesaṃ taṃ hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya. Idamassa dukkhasamphassatāya vadāmi. Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako dukkhasamphasso tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi. Yesaṃ kho pana so 
Note { id=14, line='130', referenceLine='43', original='yesaṃ kho pana (sī. syā. kaṃ. pī.), yesaṃ so (ka.) pu. pa. 116 passitabbaṃ', type='auto', previous=' so, bhikkhave, potthako dubbaṇṇo tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi. Ye kho panassa sevanti bhajanti payirupāsanti diṭṭhānugatiṃ āpajjanti, tesaṃ taṃ hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya. Idamassa dukkhasamphassatāya vadāmi. Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako dukkhasamphasso tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi. Yesaṃ kho pana so '
	Alternative{lang='vri', text='pana so'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='yesaṃ kho pana'}
	Alternative{lang='ka.', text='yesaṃ so'}}
paṭiggaṇhāti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ, tesaṃ taṃ na mahapphalaṃ hoti na mahānisaṃsaṃ. Idamassa appagghatāya vadāmi <pageBreak edition="V" number="1.0281" />. Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako appaggho tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi. Majjhimo cepi, bhikkhave, bhikkhu hoti…pe… thero cepi, bhikkhave, bhikkhu hoti dussīlo pāpadhammo, idamassa dubbaṇṇatāya vadāmi. Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako dubbaṇṇo tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi. Ye kho panassa sevanti bhajanti payirupāsanti diṭṭhānugatiṃ āpajjanti, tesaṃ taṃ hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya. Idamassa dukkhasamphassatāya vadāmi. Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako dukkhasamphasso tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi. Yesaṃ kho pana so paṭiggaṇhāti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ, tesaṃ taṃ na mahapphalaṃ hoti na mahānisaṃsaṃ. Idamassa appagghatāya vadāmi. Seyyathāpi so, bhikkhave, potthako appaggho <pageBreak edition="T" number="1.0319" />tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi.</paragraph>
<paragraph line="44">‘‘Evarūpo cāyaṃ, bhikkhave, thero bhikkhu saṅghamajjhe bhaṇati. Tamenaṃ bhikkhū evamāhaṃsu – ‘kiṃ nu kho tuyhaṃ bālassa abyattassa bhaṇitena, tvampi nāma bhaṇitabbaṃ maññasī’ti! So kupito anattamano tathārūpiṃ vācaṃ nicchāreti <pageBreak edition="M" number="1.0250" />yathārūpāya vācāya saṅgho taṃ ukkhipati, saṅkārakūṭeva naṃ potthakaṃ.</paragraph>
<paragraph line="45">‘‘Navampi, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ vaṇṇavantañceva hoti sukhasamphassañca mahagghañca; majjhimampi, bhikkhave <pageBreak edition="P" number="1.0248" />, kāsikaṃ vatthaṃ vaṇṇavantañceva hoti sukhasamphassañca mahagghañca; jiṇṇampi, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ vaṇṇavantañceva hoti sukhasamphassañca mahagghañca. Jiṇṇampi, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ ratanapaliveṭhanaṃ vā karoti gandhakaraṇḍake vā naṃ pakkhipanti.</paragraph>
<paragraph line="46">‘‘Evamevaṃ kho, bhikkhave, navo cepi bhikkhu hoti sīlavā kalyāṇadhammo, idamassa suvaṇṇatāya vadāmi. Seyyathāpi taṃ, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ vaṇṇavantaṃ tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi. Ye kho panassa sevanti bhajanti payirupāsanti diṭṭhānugatiṃ āpajjanti, tesaṃ taṃ hoti dīgharattaṃ hitāya sukhāya. Idamassa sukhasamphassatāya vadāmi. Seyyathāpi taṃ, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ sukhasamphassaṃ tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi. Yesaṃ kho pana so paṭiggaṇhāti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāraṃ <pageBreak edition="V" number="1.0282" />, tesaṃ taṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsaṃ. Idamassa mahagghatāya vadāmi. Seyyathāpi taṃ, bhikkhave, kāsikaṃ vatthaṃ mahagghaṃ tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi. Majjhimo <pageBreak edition="T" number="1.0320" />cepi, bhikkhave, bhikkhu hoti…pe… thero cepi, bhikkhave, bhikkhu hoti…pe… puggalaṃ vadāmi.</paragraph>
<paragraph line="47">‘‘Evarūpo cāyaṃ, bhikkhave, thero bhikkhu saṅghamajjhe bhaṇati <pageBreak edition="P" number="1.0249" />. Tamenaṃ bhikkhū evamāhaṃsu – ‘appasaddā āyasmanto hotha, thero bhikkhu dhammañca vinayañca bhaṇatī’ti. Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘kāsikavatthūpamā bhavissāma, na potthakūpamā’ti 
Note { id=15, line='140', referenceLine='47', original='kāsikaṃ vatthaṃ tathūpamāhaṃ bhavissāmi, na potthakūpamāhanti (ka.)', type='auto', previous='. Tamenaṃ bhikkhū evamāhaṃsu – ‘appasaddā āyasmanto hotha, thero bhikkhu dhammañca vinayañca bhaṇatī’ti. Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ – ‘kāsikavatthūpamā bhavissāma, na potthakūpamā’ti '
	Alternative{lang='vri', text='bhavissāma na potthakūpamā’ti'}
	Alternative{lang='ka.', text='kāsikaṃ vatthaṃ tathūpamāhaṃ bhavissāmi, na potthakūpamāhanti'}}
. Evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabba’’nti. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="48">9. Loṇakapallasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="49" number="101"> ‘‘<alternatives><alternative lang="vri">Yo</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">yo kho</alternative><alternative lang="ka.">yo ca kho</alternative></alternatives> 
Note { id=16, line='149', referenceLine='49', original='yo kho (syā. kaṃ.), yo ca kho (ka.)', type='auto', previous=' Yo '
	Alternative{lang='vri', text='Yo'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='yo kho'}
	Alternative{lang='ka.', text='yo ca kho'}}
, bhikkhave, evaṃ vadeyya – ‘yathā yathāyaṃ puriso kammaṃ karoti tathā tathā taṃ paṭisaṃvediyatī’ti, evaṃ santaṃ, bhikkhave, brahmacariyavāso na hoti, okāso na paññāyati sammā dukkhassa antakiriyāya <pageBreak edition="M" number="1.0251" />. Yo ca kho, bhikkhave, evaṃ vadeyya – ‘yathā yathā vedanīyaṃ ayaṃ puriso kammaṃ karoti tathā tathāssa vipākaṃ paṭisaṃvediyatī’ti, evaṃ santaṃ, bhikkhave, brahmacariyavāso hoti, okāso paññāyati sammā dukkhassa <pageBreak edition="T" number="1.0321" /> antakiriyāya. Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa appamattakampi <alternatives><alternative lang="vri">pāpakammaṃ</alternative><alternative lang="sī. pī.">pāpaṃ kammaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=17, line='159', referenceLine='49', original='pāpaṃ kammaṃ (sī. pī.)', type='auto', previous=' antakiriyāya. Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa appamattakampi pāpakammaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='pāpakammaṃ'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='pāpaṃ kammaṃ'}}
kataṃ tamenaṃ nirayaṃ upaneti. Idha pana, bhikkhave, ekaccassa puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nā’ṇupi khāyati, kiṃ bahudeva.</paragraph>
<paragraph line="50">‘‘Kathaṃrūpassa, bhikkhave, puggalassa appamattakampi pāpakammaṃ kataṃ tamenaṃ nirayaṃ upaneti? Idha pana, bhikkhave, ekacco puggalo abhāvitakāyo hoti abhāvitasīlo abhāvitacitto abhāvitapañño paritto appātumo appadukkhavihārī. Evarūpassa, bhikkhave, puggalassa appamattakampi pāpakammaṃ kataṃ tamenaṃ nirayaṃ upaneti.</paragraph>
<paragraph line="51">‘‘Kathaṃrūpassa, bhikkhave, puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nā’ṇupi khāyati, kiṃ bahudeva? Idha, bhikkhave, ekacco puggalo bhāvitakāyo <pageBreak edition="V" number="1.0283" /> hoti bhāvitasīlo bhāvitacitto bhāvitapañño aparitto <alternatives><alternative lang="vri">mahatto</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">mahattā</alternative></alternatives> 
Note { id=18, line='168', referenceLine='51', original='mahattā (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' hoti bhāvitasīlo bhāvitacitto bhāvitapañño aparitto mahatto '
	Alternative{lang='vri', text='mahatto'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='mahattā'}}
appamāṇavihārī. Evarūpassa, bhikkhave, puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nāṇupi khāyati, kiṃ bahudeva.</paragraph>
<paragraph line="52">‘‘Seyyathāpi <pageBreak edition="P" number="1.0250" />, bhikkhave, puriso <alternatives><alternative lang="vri">loṇakapallaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">loṇaphalaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=19, line='177', referenceLine='52', original='loṇaphalaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=', bhikkhave, puriso loṇakapallaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='loṇakapallaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='loṇaphalaṃ'}}
 paritte <alternatives><alternative lang="vri">udakamallake</alternative><alternative lang="ka.">udakakapallake</alternative></alternatives> 
Note { id=20, line='186', referenceLine='52', original='udakakapallake (ka.)', type='auto', previous=' paritte udakamallake '
	Alternative{lang='vri', text='udakamallake'}
	Alternative{lang='ka.', text='udakakapallake'}}
 pakkhipeyya. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, api nu taṃ parittaṃ <alternatives><alternative lang="vri">udakaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">udakamallake udakaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=21, line='195', referenceLine='52', original='udakamallake udakaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' pakkhipeyya. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, api nu taṃ parittaṃ udakaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='udakaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='udakamallake udakaṃ'}}
amunā loṇakapallena loṇaṃ assa apeyya’’nti? ‘‘Evaṃ, bhante’’. ‘‘Taṃ kissa hetu’’? ‘‘Aduñhi, bhante, parittaṃ udakakapallake udakaṃ, taṃ amunā loṇakapallena loṇaṃ assa apeyya’’nti. ‘‘Seyyathāpi, bhikkhave, puriso <pageBreak edition="T" number="1.0322" />loṇakapallakaṃ gaṅgāya nadiyā pakkhipeyya. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, api nu sā gaṅgā nadī amunā loṇakapallena loṇaṃ assa apeyyā’’ti? ‘‘No hetaṃ, bhante’’. ‘‘Taṃ kissa hetu’’? ‘‘Asu hi, bhante, gaṅgāya nadiyā mahā udakakkhandho so amunā loṇakapallena loṇo na assa apeyyo’’ti 
Note { id=22, line='204', referenceLine='52', original='loṇaṃ nevassa apeyyanti (sī.), na loṇo assa apeyyoti (pī.)', type='auto', previous=' loṇakapallakaṃ gaṅgāya nadiyā pakkhipeyya. Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave, api nu sā gaṅgā nadī amunā loṇakapallena loṇaṃ assa apeyyā’’ti? No hetaṃ, bhante’’. Taṃ kissa hetu’’? Asu hi, bhante, gaṅgāya nadiyā mahā udakakkhandho so amunā loṇakapallena loṇo na assa apeyyo’’ti '
	Alternative{lang='vri', text='assa apeyyoti'}
	Alternative{lang='sī.', text='loṇaṃ nevassa apeyyanti'}
	Alternative{lang='pī.', text='na loṇo assa apeyyoti'}}
.</paragraph>
<paragraph line="53">‘‘Evamevaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0252" />kho, bhikkhave, idhekaccassa puggalassa appamattakampi pāpakammaṃ kataṃ tamenaṃ nirayaṃ upaneti. Idha, bhikkhave, ekaccassa puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nāṇupi khāyati, kiṃ bahudeva.</paragraph>
<paragraph line="54">‘‘Kathaṃrūpassa, bhikkhave, puggalassa appamattakampi pāpakammaṃ kataṃ tamenaṃ nirayaṃ upaneti? Idha, bhikkhave, ekacco puggalo abhāvitakāyo hoti abhāvitasīlo abhāvitacitto abhāvitapañño paritto appātumo appadukkhavihārī. Evarūpassa, bhikkhave, puggalassa appamattakampi pāpakammaṃ kataṃ tamenaṃ nirayaṃ upaneti.</paragraph>
<paragraph line="55">‘‘Kathaṃrūpassa, bhikkhave, puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nāṇupi khāyati, kiṃ bahudeva? Idha, bhikkhave, ekacco puggalo bhāvitakāyo hoti bhāvitasīlo bhāvitacitto bhāvitapañño aparitto mahatto appamāṇavihārī. Evarūpassa, bhikkhave, puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nāṇupi khāyati, kiṃ bahudeva.</paragraph>
<paragraph line="56">‘‘Idha <pageBreak edition="V" number="1.0284" />, bhikkhave, ekacco aḍḍhakahāpaṇenapi bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇenapi bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇasatenapi <pageBreak edition="P" number="1.0251" />bandhanaṃ nigacchati. Idha, bhikkhave, ekacco aḍḍhakahāpaṇenapi na bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇenapi na <pageBreak edition="T" number="1.0323" />bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇasatenapi na bandhanaṃ nigacchati.</paragraph>
<paragraph line="57">‘‘Kathaṃrūpo, bhikkhave, aḍḍhakahāpaṇenapi bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇenapi bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇasatenapi bandhanaṃ nigacchati? Idha, bhikkhave, ekacco daliddo hoti appassako appabhogo. Evarūpo, bhikkhave, aḍḍhakahāpaṇenapi bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇenapi bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇasatenapi bandhanaṃ nigacchati.</paragraph>
<paragraph line="58">‘‘Kathaṃrūpo, bhikkhave, aḍḍhakahāpaṇenapi na bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇenapi na bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇasatenapi na bandhanaṃ nigacchati? Idha, bhikkhave, ekacco aḍḍho hoti mahaddhano mahābhogo. Evarūpo, bhikkhave, aḍḍhakahāpaṇenapi na bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇenapi na bandhanaṃ nigacchati, kahāpaṇasatenapi na bandhanaṃ nigacchati. Evamevaṃ kho, bhikkhave, idhekaccassa puggalassa appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ. Tamenaṃ nirayaṃ upaneti. Idha <pageBreak edition="M" number="1.0253" />, bhikkhave, ekaccassa puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nāṇupi khāyati, kiṃ bahudeva.</paragraph>
<paragraph line="59">‘‘Kathaṃrūpassa, bhikkhave, puggalassa appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ, tamenaṃ nirayaṃ upaneti? Idha, bhikkhave, ekacco puggalo abhāvitakāyo hoti abhāvitasīlo abhāvitacitto abhāvitapañño paritto appātumo appadukkhavihārī. Evarūpassa, bhikkhave, puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ tamenaṃ nirayaṃ upaneti.</paragraph>
<paragraph line="60">‘‘Kathaṃrūpassa, bhikkhave, puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nāṇupi khāyati, kiṃ bahudeva? Idha, bhikkhave, ekacco puggalo bhāvitakāyo hoti bhāvitasīlo bhāvitacitto bhāvitapañño aparitto mahatto appamāṇavihārī. Evarūpassa, bhikkhave, puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nāṇupi khāyati, kiṃ bahudeva.</paragraph>
<paragraph line="61">‘‘Idha <pageBreak edition="V" number="1.0285" />, bhikkhave, ekacco puggalo bhāvitakāyo hoti bhāvitasīlo bhāvitacitto bhāvitapañño aparitto mahatto appamāṇavihārī. Evarūpassa, bhikkhave, puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nāṇupi khāyati, kiṃ bahudeva. Seyyathāpi, bhikkhave, orabbhiko vā urabbhaghātako vā <pageBreak edition="P" number="1.0252" />appekaccaṃ urabbhaṃ adinnaṃ ādiyamānaṃ pahoti hantuṃ vā bandhituṃ vā jāpetuṃ vā yathāpaccayaṃ vā kātuṃ, appekaccaṃ urabbhaṃ adinnaṃ ādiyamānaṃ nappahoti hantuṃ vā bandhituṃ vā jāpetuṃ vā yathāpaccayaṃ vā kātuṃ.</paragraph>
<paragraph line="62">‘‘Kathaṃrūpaṃ, bhikkhave, orabbhiko vā urabbhaghātako vā urabbhaṃ adinnaṃ ādiyamānaṃ pahoti hantuṃ vā bandhituṃ vā jāpetuṃ vā yathāpaccayaṃ vā kātuṃ? Idha, bhikkhave, ekacco daliddo hoti appassako appabhogo. Evarūpaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0324" />, bhikkhave, orabbhiko vā urabbhaghātako vā urabbhaṃ adinnaṃ ādiyamānaṃ pahoti hantuṃ vā bandhituṃ vā jāpetuṃ vā yathāpaccayaṃ vā kātuṃ.</paragraph>
<paragraph line="63">‘‘Kathaṃrūpaṃ, bhikkhave, orabbhiko vā urabbhaghātako vā urabbhaṃ adinnaṃ ādiyamānaṃ nappahoti hantuṃ vā bandhituṃ vā jāpetuṃ vā yathāpaccayaṃ vā kātuṃ <pageBreak edition="M" number="1.0254" />. Idha, bhikkhave, ekacco aḍḍho hoti mahaddhano mahābhogo rājā vā rājamahāmatto vā. Evarūpaṃ, bhikkhave, orabbhiko vā urabbhaghātako vā urabbhaṃ adinnaṃ ādiyamānaṃ nappahoti hantuṃ vā bandhituṃ vā jāpetuṃ vā yathāpaccayaṃ vā kātuṃ. Aññadatthu <alternatives><alternative lang="vri">pañjalikova</alternative><alternative lang="ka.">pañjaliko</alternative></alternatives> 
Note { id=23, line='214', referenceLine='63', original='pañjaliko (ka.)', type='auto', previous='. Idha, bhikkhave, ekacco aḍḍho hoti mahaddhano mahābhogo rājā vā rājamahāmatto vā. Evarūpaṃ, bhikkhave, orabbhiko vā urabbhaghātako vā urabbhaṃ adinnaṃ ādiyamānaṃ nappahoti hantuṃ vā bandhituṃ vā jāpetuṃ vā yathāpaccayaṃ vā kātuṃ. Aññadatthu pañjalikova '
	Alternative{lang='vri', text='pañjalikova'}
	Alternative{lang='ka.', text='pañjaliko'}}
 <alternatives><alternative lang="vri">naṃ</alternative><alternative lang="ka.">paraṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=24, line='223', referenceLine='63', original='paraṃ (ka.)', type='auto', previous=' naṃ '
	Alternative{lang='vri', text='naṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='paraṃ'}}
yācati – ‘dehi me, mārisa, urabbhaṃ vā urabbhadhanaṃ vā’ti. Evamevaṃ kho, bhikkhave, idhekaccassa puggalassa tādisaṃyeva appamattakampi pāpakammaṃ kataṃ tamenaṃ nirayaṃ upaneti. Idha pana, bhikkhave, ekaccassa puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nāṇupi khāyati, kiṃ bahudeva.</paragraph>
<paragraph line="64">‘‘Kathaṃrūpassa, bhikkhave, puggalassa appamattakampi pāpakammaṃ kataṃ tamenaṃ nirayaṃ upaneti? Idha, bhikkhave, ekacco puggalo abhāvitakāyo hoti abhāvitasīlo abhāvitacitto abhāvitapañño paritto appātumo appadukkhavihārī. Evarūpassa, bhikkhave, puggalassa <pageBreak edition="P" number="1.0253" />appamattakampi pāpakammaṃ kataṃ tamenaṃ nirayaṃ upaneti.</paragraph>
<paragraph line="65">‘‘Kathaṃrūpassa <pageBreak edition="V" number="1.0286" />, bhikkhave, puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nāṇupi khāyati, kiṃ bahudeva? Idha, bhikkhave, ekacco puggalo bhāvitakāyo hoti bhāvitasīlo bhāvitacitto bhāvitapañño aparitto mahatto appamāṇavihārī. Evarūpassa, bhikkhave, puggalassa tādisaṃyeva appamattakaṃ pāpakammaṃ kataṃ diṭṭhadhammavedanīyaṃ hoti, nāṇupi khāyati, kiṃ bahudeva.</paragraph>
<paragraph line="66">‘‘Yo, bhikkhave, evaṃ vadeyya – ‘yathā yathāyaṃ puriso kammaṃ karoti tathā tathā taṃ paṭisaṃvedetī’ti, evaṃ santaṃ, bhikkhave, brahmacariyavāso na hoti, okāso na paññāyati sammā dukkhassa antakiriyāya. Yo ca kho, bhikkhave, evaṃ vadeyya – ‘yathā yathā vedanīyaṃ ayaṃ puriso kammaṃ karoti tathā tathā tassa vipākaṃ paṭisaṃvedetī’ti, evaṃ santaṃ, bhikkhave, brahmacariyavāso hoti, okāso paññāyati sammā dukkhassa antakiriyāyā’’ti. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="67">10. Paṃsudhovakasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="68" number="102">‘‘Santi <pageBreak edition="M" number="1.0255" />, bhikkhave, jātarūpassa oḷārikā upakkilesā <alternatives><alternative lang="vri">paṃsuvālukā</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">paṃsuvālikā</alternative></alternatives> <pageBreak edition="T" number="1.0325" />
Note { id=25, line='232', referenceLine='68', original='paṃsuvālikā (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=', bhikkhave, jātarūpassa oḷārikā upakkilesā paṃsuvālukā '
	Alternative{lang='vri', text='paṃsuvālukā'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='paṃsuvālikā'}}
 sakkharakaṭhalā. Tamenaṃ paṃsudhovako vā paṃsudhovakantevāsī vā doṇiyaṃ ākiritvā dhovati sandhovati niddhovati. Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate santi jātarūpassa majjhimasahagatā upakkilesā sukhumasakkharā <alternatives><alternative lang="vri">thūlavālukā</alternative><alternative lang="sī. pī.">thūlavālikā</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">thullavālikā</alternative></alternatives> 
Note { id=26, line='241', referenceLine='68', original='thūlavālikā (sī. pī.), thullavālikā (syā. kaṃ.)', type='auto', previous=' sakkharakaṭhalā. Tamenaṃ paṃsudhovako vā paṃsudhovakantevāsī vā doṇiyaṃ ākiritvā dhovati sandhovati niddhovati. Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate santi jātarūpassa majjhimasahagatā upakkilesā sukhumasakkharā thūlavālukā '
	Alternative{lang='vri', text='thūlavālukā'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='thūlavālikā'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='thullavālikā'}}
. Tamenaṃ paṃsudhovako vā paṃsudhovakantevāsī vā dhovati sandhovati niddhovati. Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate santi jātarūpassa sukhumasahagatā upakkilesā sukhumavālukā kāḷajallikā. Tamenaṃ paṃsudhovako vā paṃsudhovakantevāsī vā dhovati sandhovati niddhovati. Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate athāparaṃ <alternatives><alternative lang="vri">suvaṇṇasikatāvasissanti</alternative><alternative lang="ka.">suvaṇṇajātarūpakāvasissanti</alternative></alternatives> 
Note { id=27, line='251', referenceLine='68', original='suvaṇṇajātarūpakāvasissanti (ka.)', type='auto', previous='. Tamenaṃ paṃsudhovako vā paṃsudhovakantevāsī vā dhovati sandhovati niddhovati. Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate santi jātarūpassa sukhumasahagatā upakkilesā sukhumavālukā kāḷajallikā. Tamenaṃ paṃsudhovako vā paṃsudhovakantevāsī vā dhovati sandhovati niddhovati. Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate athāparaṃ suvaṇṇasikatāvasissanti '
	Alternative{lang='vri', text='suvaṇṇasikatāvasissanti'}
	Alternative{lang='ka.', text='suvaṇṇajātarūpakāvasissanti'}}
. Tamenaṃ suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā jātarūpaṃ mūsāyaṃ pakkhipitvā dhamati sandhamati niddhamati <pageBreak edition="P" number="1.0254" />. Taṃ hoti jātarūpaṃ dhantaṃ sandhantaṃ 
Note { id=28, line='260', referenceLine='68', original='adhantaṃ asandhantaṃ (syā. kaṃ.)', type='auto', previous='. Taṃ hoti jātarūpaṃ dhantaṃ sandhantaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='dhantaṃ sandhantaṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='adhantaṃ asandhantaṃ'}}
niddhantaṃ aniddhantakasāvaṃ 
Note { id=29, line='269', referenceLine='68', original='aniddhantaṃ anihitaṃ aninnītakasāvaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' niddhantaṃ aniddhantakasāvaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='niddhantaṃ aniddhantakasāvaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='aniddhantaṃ anihitaṃ aninnītakasāvaṃ'}}
, na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ, na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca, na ca sammā upeti kammāya. Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ dhamati sandhamati niddhamati. Taṃ hoti jātarūpaṃ dhantaṃ sandhantaṃ niddhantaṃ niddhantakasāvaṃ 
Note { id=30, line='278', referenceLine='68', original='nihitaṃ ninnītakasāvaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=', na ceva mudu hoti na ca kammaniyaṃ, na ca pabhassaraṃ pabhaṅgu ca, na ca sammā upeti kammāya. Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ dhamati sandhamati niddhamati. Taṃ hoti jātarūpaṃ dhantaṃ sandhantaṃ niddhantaṃ niddhantakasāvaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='niddhantaṃ niddhantakasāvaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='nihitaṃ ninnītakasāvaṃ'}}
, mudu ca hoti kammaniyañca pabhassarañca, na ca pabhaṅgu, sammā <pageBreak edition="V" number="1.0287" />upeti kammāya. Yassā yassā ca pilandhanavikatiyā ākaṅkhati – yadi paṭṭikāya <note>muddikāya (a. ni. 5.23</note>, yadi kuṇḍalāya, yadi gīveyyake 
Note { id=32, line='290', referenceLine='68', original='gīveyyakena (ka.), gīveyyakāya (?)', type='auto', previous=', yadi kuṇḍalāya, yadi gīveyyake '
	Alternative{lang='vri', text='gīveyyake'}
	Alternative{lang='ka.', text='gīveyyakena'}
	Alternative{lang='?', text='gīveyyakāya'}}
, yadi suvaṇṇamālāya – tañcassa atthaṃ anubhoti.</paragraph>
<paragraph line="69">‘‘Evamevaṃ kho, bhikkhave, santi adhicittamanuyuttassa bhikkhuno oḷārikā upakkilesā kāyaduccaritaṃ vacīduccaritaṃ manoduccaritaṃ, tamenaṃ sacetaso bhikkhu dabbajātiko pajahati vinodeti <pageBreak edition="T" number="1.0326" />byantīkaroti anabhāvaṃ gameti. Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate santi adhicittamanuyuttassa bhikkhuno majjhimasahagatā upakkilesā kāmavitakko byāpādavitakko vihiṃsāvitakko, tamenaṃ sacetaso bhikkhu dabbajātiko pajahati vinodeti byantīkaroti anabhāvaṃ gameti. Tasmiṃ <pageBreak edition="M" number="1.0256" /> pahīne tasmiṃ byantīkate santi adhicittamanuyuttassa bhikkhuno sukhumasahagatā upakkilesā ñātivitakko janapadavitakko anavaññattipaṭisaṃyutto vitakko, tamenaṃ sacetaso bhikkhu dabbajātiko pajahati vinodeti byantīkaroti anabhāvaṃ gameti. Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate athāparaṃ <alternatives><alternative lang="vri">dhammavitakkāvasissati</alternative><alternative lang="ka.">dhammavitakkovasissati</alternative></alternatives> 
Note { id=33, line='300', referenceLine='69', original='dhammavitakkovasissati (ka.)', type='auto', previous=' pahīne tasmiṃ byantīkate santi adhicittamanuyuttassa bhikkhuno sukhumasahagatā upakkilesā ñātivitakko janapadavitakko anavaññattipaṭisaṃyutto vitakko, tamenaṃ sacetaso bhikkhu dabbajātiko pajahati vinodeti byantīkaroti anabhāvaṃ gameti. Tasmiṃ pahīne tasmiṃ byantīkate athāparaṃ dhammavitakkāvasissati '
	Alternative{lang='vri', text='dhammavitakkāvasissati'}
	Alternative{lang='ka.', text='dhammavitakkovasissati'}}
. So hoti samādhi na ceva santo na ca paṇīto nappaṭippassaddhaladdho na ekodibhāvādhigato <alternatives><alternative lang="vri">sasaṅkhāraniggayhavāritagato</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">sasaṅkhāraniggayhavāritavato</alternative><alternative lang="ka.">sasaṅkhāraniggayhavārivāvato</alternative><alternative lang="?">sasaṅkhāraniggayhavāriyādhigato</alternative></alternatives> 
Note { id=34, line='309', referenceLine='69', original='sasaṅkhāraniggayhavāritavato (sī. syā. kaṃ. pī.), sasaṅkhāraniggayhavārivāvato (ka.), sasaṅkhāraniggayhavāriyādhigato (?) a. ni. 9.37; dī. ni. 3.355', type='auto', previous='. So hoti samādhi na ceva santo na ca paṇīto nappaṭippassaddhaladdho na ekodibhāvādhigato sasaṅkhāraniggayhavāritagato '
	Alternative{lang='vri', text='sasaṅkhāraniggayhavāritagato'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='sasaṅkhāraniggayhavāritavato'}
	Alternative{lang='ka.', text='sasaṅkhāraniggayhavārivāvato'}
	Alternative{lang='?', text='sasaṅkhāraniggayhavāriyādhigato'}}
hoti. So, bhikkhave, samayo yaṃ taṃ cittaṃ ajjhattaṃyeva santiṭṭhati sannisīdati ekodi hoti 
Note { id=35, line='320', referenceLine='69', original='ekodibhāvaṃ gacchati (sī.), ekodibhāvo hoti (syā. kaṃ. ka.), ekodihoti (pī.)', type='auto', previous=' hoti. So, bhikkhave, samayo yaṃ taṃ cittaṃ ajjhattaṃyeva santiṭṭhati sannisīdati ekodi hoti '
	Alternative{lang='vri', text='ekodi hoti'}
	Alternative{lang='sī.', text='ekodibhāvaṃ gacchati'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ. ka.', text='ekodibhāvo hoti'}
	Alternative{lang='pī.', text='ekodihoti'}}
samādhiyati. So hoti samādhi santo paṇīto paṭippassaddhiladdho ekodibhāvādhigato na sasaṅkhāraniggayhavāritagato. Yassa yassa ca abhiññā sacchikaraṇīyassa dhammassa cittaṃ abhininnāmeti <pageBreak edition="P" number="1.0255" />abhiññā sacchikiriyāya tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.</paragraph>
<paragraph line="70">‘‘So sace ākaṅkhati – ‘anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhaveyyaṃ – ekopi hutvā bahudhā assaṃ, bahudhāpi hutvā eko assaṃ; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gaccheyyaṃ, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ kareyyaṃ, seyyathāpi udake; udakepi <alternatives><alternative lang="vri">abhijjamāne</alternative><alternative lang="sī. pī. ka.">abhijjamāno</alternative></alternatives> 
Note { id=36, line='331', referenceLine='70', original='abhijjamāno (sī. pī. ka.)', type='auto', previous='So sace ākaṅkhati – ‘anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhaveyyaṃ – ekopi hutvā bahudhā assaṃ, bahudhāpi hutvā eko assaṃ; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gaccheyyaṃ, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ kareyyaṃ, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne '
	Alternative{lang='vri', text='abhijjamāne'}
	Alternative{lang='sī. pī. ka.', text='abhijjamāno'}}
gaccheyyaṃ, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kameyyaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0327" />, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimaseyyaṃ parimajjeyyaṃ; yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteyya’nti, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.</paragraph>
<paragraph line="71">‘‘So sace ākaṅkhati – ‘dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde <pageBreak edition="V" number="1.0288" />suṇeyyaṃ dibbe ca mānuse ca ye dūre santike cā’ti, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.</paragraph>
<paragraph line="72">‘‘So <pageBreak edition="M" number="1.0257" />sace ākaṅkhati – ‘parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajāneyyaṃ – sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītarāgaṃ vā cittaṃ vītarāgaṃ cittanti pajāneyyaṃ; sadosaṃ vā cittaṃ sadosaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītadosaṃ vā cittaṃ vītadosaṃ cittanti pajāneyyaṃ; samohaṃ vā cittaṃ samohaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītamohaṃ vā cittaṃ vītamohaṃ cittanti pajāneyyaṃ; saṃkhittaṃ vā cittaṃ saṃkhittaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vikkhittaṃ vā cittaṃ vikkhittaṃ cittanti pajāneyyaṃ; mahaggataṃ vā cittaṃ mahaggataṃ cittanti pajāneyyaṃ, amahaggataṃ vā cittaṃ amahaggataṃ cittanti pajāneyyaṃ; sauttaraṃ vā cittaṃ sauttaraṃ cittanti pajāneyyaṃ, anuttaraṃ vā cittaṃ anuttaraṃ cittanti pajāneyyaṃ; samāhitaṃ vā cittaṃ samāhitaṃ cittanti pajāneyyaṃ, asamāhitaṃ vā cittaṃ asamāhitaṃ cittanti pajāneyyaṃ; vimuttaṃ vā cittaṃ vimuttaṃ cittanti pajāneyyaṃ, avimuttaṃ vā cittaṃ avimuttaṃ cittanti pajāneyya’nti, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.</paragraph>
<paragraph line="73">‘‘So sace ākaṅkhati <pageBreak edition="T" number="1.0328" />– ‘anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyyaṃ, seyyathidaṃ – ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe – amutrāsiṃ evaṃnāmo <pageBreak edition="P" number="1.0256" />evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṃgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapannoti, iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyya’nti, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.</paragraph>
<paragraph line="74">‘‘So sace ākaṅkhati – ‘dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passeyyaṃ cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajāneyyaṃ – ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā <pageBreak edition="V" number="1.0289" />manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā <pageBreak edition="M" number="1.0258" />, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā; ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā <pageBreak edition="T" number="1.0329" />paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannāti, iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passeyyaṃ cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajāneyya’nti, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.</paragraph>
<paragraph line="75">‘‘So sace ākaṅkhati – ‘āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyya’nti, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane’’ti. Dasamaṃ.</paragraph>
<subhead line="76">11. Nimittasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="77" number="103">‘‘Adhicittamanuyuttena, bhikkhave, bhikkhunā tīṇi nimittāni kālena kālaṃ manasi kātabbāni – kālena kālaṃ samādhinimittaṃ manasi kātabbaṃ, kālena kālaṃ paggahanimittaṃ manasi kātabbaṃ, kālena kālaṃ upekkhānimittaṃ manasi kātabbaṃ. Sace, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu ekantaṃ samādhinimittaṃyeva manasi kareyya, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ kosajjāya saṃvatteyya. Sace, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu ekantaṃ paggahanimittaṃyeva manasi kareyya, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ uddhaccāya saṃvatteyya. Sace, bhikkhave <pageBreak edition="P" number="1.0257" />, adhicittamanuyutto bhikkhu ekantaṃ upekkhānimittaṃyeva manasi kareyya, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ na sammā samādhiyeyya āsavānaṃ khayāya. Yato ca kho, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu kālena kālaṃ samādhinimittaṃ manasi karoti, kālena kālaṃ paggahanimittaṃ manasi karoti, kālena kālaṃ upekkhānimittaṃ manasi karoti, taṃ hoti cittaṃ muduñca kammaniyañca pabhassarañca, na ca <pageBreak edition="T" number="1.0330" />pabhaṅgu, sammā samādhiyati āsavānaṃ khayāya.</paragraph>
<paragraph line="78"><note>bandhati… ālimpati (visuddhi. 1.181 taṃṭīkāyaṃ ca) ma. ni. aṭṭha. 1.76; ma. ni. 3.360 taṃaṭṭhakathāṭīkāsu ca passitabbaṃ</note>, ukkaṃ <pageBreak edition="V" number="1.0290" />bandhitvā ukkāmukhaṃ ālimpeyya, ukkāmukhaṃ ālimpetvā saṇḍāsena <pageBreak edition="M" number="1.0259" /> jātarūpaṃ gahetvā ukkāmukhe <alternatives><alternative lang="vri">pakkhipeyya</alternative><alternative lang="visuddhi. 1.181">pakkhipati</alternative></alternatives> 
Note { id=38, line='348', referenceLine='78', original='pakkhipati (visuddhi. 1.181)', type='auto', previous=' jātarūpaṃ gahetvā ukkāmukhe pakkhipeyya '
	Alternative{lang='vri', text='pakkhipeyya'}
	Alternative{lang='visuddhi. 1.181', text='pakkhipati'}}
, ukkāmukhe pakkhipitvā kālena kālaṃ abhidhamati, kālena kālaṃ udakena paripphoseti, kālena kālaṃ ajjhupekkhati. Sace, bhikkhave, suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ ekantaṃ abhidhameyya, ṭhānaṃ taṃ jātarūpaṃ ḍaheyya. Sace, bhikkhave, suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ ekantaṃ udakena paripphoseyya, ṭhānaṃ taṃ jātarūpaṃ <alternatives><alternative lang="vri">nibbāpeyya</alternative><alternative lang="sī.">nibbāyeyya</alternative></alternatives> 
Note { id=39, line='357', referenceLine='78', original='nibbāyeyya (sī.)', type='auto', previous=', ukkāmukhe pakkhipitvā kālena kālaṃ abhidhamati, kālena kālaṃ udakena paripphoseti, kālena kālaṃ ajjhupekkhati. Sace, bhikkhave, suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ ekantaṃ abhidhameyya, ṭhānaṃ taṃ jātarūpaṃ ḍaheyya. Sace, bhikkhave, suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ ekantaṃ udakena paripphoseyya, ṭhānaṃ taṃ jātarūpaṃ nibbāpeyya '
	Alternative{lang='vri', text='nibbāpeyya'}
	Alternative{lang='sī.', text='nibbāyeyya'}}
. Sace, bhikkhave, suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ ekantaṃ ajjhupekkheyya, ṭhānaṃ taṃ jātarūpaṃ na sammā paripākaṃ gaccheyya. Yato ca kho, bhikkhave, suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā taṃ jātarūpaṃ kālena kālaṃ abhidhamati, kālena kālaṃ udakena paripphoseti, kālena kālaṃ ajjhupekkhati, taṃ hoti jātarūpaṃ muduñca kammaniyañca pabhassarañca, na ca pabhaṅgu, sammā upeti kammāya. Yassā yassā ca pilandhanavikatiyā ākaṅkhati – yadi paṭṭikāya, yadi kuṇḍalāya, yadi gīveyyake, yadi suvaṇṇamālāya – tañcassa atthaṃ anubhoti.</paragraph>
<paragraph line="79">‘‘Evamevaṃ kho, bhikkhave, adhicittamanuyuttena bhikkhunā tīṇi nimittāni kālena kālaṃ manasi kātabbāni – kālena kālaṃ samādhinimittaṃ manasi kātabbaṃ, kālena kālaṃ paggahanimittaṃ manasi kātabbaṃ, kālena kālaṃ upekkhānimittaṃ manasi kātabbaṃ. Sace, bhikkhave, adhicittamanuyutto <pageBreak edition="T" number="1.0331" />bhikkhu ekantaṃ samādhinimittaṃyeva manasi kareyya <pageBreak edition="P" number="1.0258" />, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ kosajjāya saṃvatteyya. Sace, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu ekantaṃ paggahanimittaṃyeva manasi kareyya, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ uddhaccāya saṃvatteyya. Sace, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu ekantaṃ upekkhānimittaṃyeva manasi kareyya, ṭhānaṃ taṃ cittaṃ na sammā samādhiyeyya āsavānaṃ khayāya. Yato ca kho, bhikkhave, adhicittamanuyutto bhikkhu kālena kālaṃ samādhinimittaṃ manasi karoti, kālena kālaṃ paggahanimittaṃ manasi karoti, kālena kālaṃ upekkhānimittaṃ manasi karoti, taṃ hoti cittaṃ muduñca kammaniyañca pabhassarañca, na ca pabhaṅgu, sammā samādhiyati āsavānaṃ khayāya. Yassa yassa ca abhiññāsacchikaraṇīyassa dhammassa cittaṃ abhininnāmeti abhiññāsacchikiriyāya, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane.</paragraph>
<paragraph line="80">‘‘So <pageBreak edition="M" number="1.0260" />sace ākaṅkhati – ‘anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhaveyyaṃ…pe… (cha abhiññā vitthāretabbā) <pageBreak edition="V" number="1.0291" />āsavānaṃ khayā…pe… sacchikatvā upasampajja vihareyya’nti, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇāti sati satiāyatane’’ti. Ekādasamaṃ.</paragraph>
<centered line="81"><alternatives><alternative lang="vri">Loṇakapallavaggo</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">loṇaphalavaggo</alternative></alternatives> 
Note { id=40, line='366', referenceLine='81', original='loṇaphalavaggo (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous='Loṇakapallavaggo '
	Alternative{lang='vri', text='Loṇakapallavaggo'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='loṇaphalavaggo'}}
pañcamo.</centered>
<paragraph line="82">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="83">Accāyikaṃ pavivekaṃ, sarado parisā tayo;</gatha1>
<gathalast line="84">Ājānīyā potthako ca, loṇaṃ dhovati nimittānīti.</gathalast>
<centered line="85">Dutiyo paṇṇāsako samatto.</centered>
<title line="86">3. Tatiyapaṇṇāsakaṃ</title>
</body>
</document>