<?xml version="1.0"?>
<document>
<metadata>
<normativeSource>http://tipitaka.org/romn/cscd/s0402m2.mul6.xml</normativeSource>
<archivePath>roman/tipitaka (mula)/suttapitaka/anguttaranikaya/tikanipatapali/(7) 2. mahavaggo.xml</archivePath>
<title>(7) 2. Mahāvaggo - Tikanipātapāḷi - Aṅguttaranikāya - Suttapiṭaka - Tipiṭaka (Mūla)</title>
</metadata>
<body>
<chapter line="1">(7) 2. Mahāvaggo</chapter>
<subhead line="2">1. Titthāyatanādisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="3" number="62">‘‘Tīṇimāni <pageBreak edition="V" number="1.0202" /><pageBreak edition="M" number="1.0174" />, bhikkhave, titthāyatanāni yāni paṇḍitehi <alternatives><alternative lang="vri">samanuyuñjiyamānāni</alternative><alternative lang="syā. kaṃ. ka.">samanuggāhiyamānāni</alternative></alternatives> 
Note { id=0, line='3', referenceLine='3', original='samanuggāhiyamānāni (syā. kaṃ. ka.)', type='auto', previous=', bhikkhave, titthāyatanāni yāni paṇḍitehi samanuyuñjiyamānāni '
	Alternative{lang='vri', text='samanuyuñjiyamānāni'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ. ka.', text='samanuggāhiyamānāni'}}
samanugāhiyamānāni samanubhāsiyamānāni parampi gantvā akiriyāya saṇṭhahanti. Katamāni tīṇi? Santi, bhikkhave, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘yaṃ kiñcāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ pubbekatahetū’ti. Santi, bhikkhave, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘yaṃ kiñcāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ issaranimmānahetū’ti. Santi, bhikkhave, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘yaṃ kiñcāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ ahetuappaccayā’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="4">‘‘Tatra, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘yaṃ kiñcāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ pubbekatahetū’ti, tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi – ‘saccaṃ kira tumhe āyasmanto evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – yaṃ kiñcāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ pubbekatahetū’ti <pageBreak edition="T" number="1.0223" />? Te ca me 
Note { id=1, line='12', referenceLine='4', original='te ce me (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous='? Te ca me '
	Alternative{lang='vri', text='Te ca me'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='te ce me'}}
evaṃ puṭṭhā ‘āmā’ti 
Note { id=2, line='21', referenceLine='4', original='āmoti (sī.)', type='auto', previous=' evaṃ puṭṭhā ‘āmā’ti '
	Alternative{lang='vri', text='āmā’ti'}
	Alternative{lang='sī.', text='āmoti'}}
paṭijānanti. Tyāhaṃ <pageBreak edition="P" number="1.0174" />evaṃ vadāmi – ‘tenahāyasmanto pāṇātipātino bhavissanti pubbekatahetu, adinnādāyino bhavissanti pubbekatahetu, abrahmacārino bhavissanti pubbekatahetu, musāvādino bhavissanti pubbekatahetu, pisuṇavācā bhavissanti pubbekatahetu, pharusavācā bhavissanti pubbekatahetu, samphappalāpino bhavissanti pubbekatahetu, abhijjhāluno bhavissanti pubbekatahetu, byāpannacittā bhavissanti pubbekatahetu, micchādiṭṭhikā bhavissanti pubbekatahetu’’’.</paragraph>
<paragraph line="5">‘‘Pubbekataṃ kho pana, bhikkhave, sārato paccāgacchataṃ na hoti chando vā vāyāmo vā idaṃ vā karaṇīyaṃ idaṃ vā akaraṇīyanti. Iti karaṇīyākaraṇīye kho pana saccato thetato <pageBreak edition="V" number="1.0203" />anupalabbhiyamāne muṭṭhassatīnaṃ anārakkhānaṃ viharataṃ na hoti paccattaṃ sahadhammiko samaṇavādo <pageBreak edition="M" number="1.0175" />. Ayaṃ kho me, bhikkhave, tesu samaṇabrāhmaṇesu evaṃvādīsu evaṃdiṭṭhīsu paṭhamo sahadhammiko niggaho hoti.</paragraph>
<paragraph line="6">‘‘Tatra, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘yaṃ kiñcāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ issaranimmānahetū’ti, tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi – ‘saccaṃ kira tumhe āyasmanto evaṃvādino evadiṭṭhino – yaṃ kiñcāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ issaranimmānahetū’ti? Te ca me evaṃ puṭṭhā ‘āmā’ti paṭijānanti. Tyāhaṃ evaṃ vadāmi – ‘tenahāyasmanto pāṇātipātino bhavissanti <pageBreak edition="T" number="1.0224" />issaranimmānahetu, adinnādāyino bhavissanti issaranimmānahetu, abrahmacārino bhavissanti issaranimmānahetu, musāvādino bhavissanti issaranimmānahetu, pisuṇavācā bhavissanti issaranimmānahetu, pharusavācā bhavissanti issaranimmānahetu, samphappalāpino bhavissanti issaranimmānahetu, abhijjhāluno bhavissanti issaranimmānahetu, byāpannacittā bhavissanti issaranimmānahetu, micchādiṭṭhikā bhavissanti issaranimmānahetu’’’.</paragraph>
<paragraph line="7">‘‘Issaranimmānaṃ kho pana, bhikkhave, sārato paccāgacchataṃ na hoti chando vā vāyāmo vā idaṃ vā karaṇīyaṃ idaṃ vā akaraṇīyanti. Iti karaṇīyākaraṇīye kho pana saccato thetato anupalabbhiyamāne muṭṭhassatīnaṃ anārakkhānaṃ viharataṃ na hoti paccattaṃ sahadhammiko samaṇavādo. Ayaṃ kho me, bhikkhave, tesu samaṇabrāhmaṇesu evaṃvādīsu evaṃdiṭṭhīsu dutiyo sahadhammiko niggaho hoti.</paragraph>
<paragraph line="8">‘‘Tatra <pageBreak edition="P" number="1.0175" />, bhikkhave, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – ‘yaṃ kiṃ cāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ ahetuappaccayā’ti, tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi – ‘saccaṃ kira tumhe āyasmanto evaṃvādino evaṃdiṭṭhino – yaṃ kiṃ cāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ ahetuappaccayā’ti? Te ca me evaṃ puṭṭhā ‘āmā’ti paṭijānanti <pageBreak edition="V" number="1.0204" />. Tyāhaṃ evaṃ vadāmi – ‘tenahāyasmanto pāṇātipātino bhavissanti ahetuappaccayā…pe… micchādiṭṭhikā bhavissanti ahetuappaccayā’’’.</paragraph>
<paragraph line="9">‘‘<alternatives><alternative lang="vri">Ahetuappaccayaṃ</alternative><alternative lang="sī.">ahetuṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">ahetu</alternative><alternative lang="pī.">ahetuappaccayā</alternative><alternative lang="ka.">ahetuṃ appaccayaṃ</alternative></alternatives> <pageBreak edition="M" number="1.0176" />
Note { id=3, line='30', referenceLine='9', original='ahetuṃ (sī.), ahetu (syā. kaṃ.), ahetuappaccayā (pī.), ahetuṃ appaccayaṃ (ka.)', type='auto', previous='Ahetuappaccayaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='Ahetuappaccayaṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='ahetuṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='ahetu'}
	Alternative{lang='pī.', text='ahetuappaccayā'}
	Alternative{lang='ka.', text='ahetuṃ appaccayaṃ'}}
kho pana, bhikkhave, sārato paccāgacchataṃ na hoti chando vā vāyāmo vā idaṃ vā karaṇīyaṃ idaṃ vā akaraṇīyanti. Iti karaṇīyākaraṇīye kho pana saccato thetato anupalabbhiyamāne muṭṭhassatīnaṃ anārakkhānaṃ viharataṃ na hoti paccattaṃ sahadhammiko samaṇavādo. Ayaṃ kho me, bhikkhave, tesu samaṇabrāhmaṇesu evaṃvādīsu evaṃdiṭṭhīsu tatiyo <pageBreak edition="T" number="1.0225" />sahadhammiko niggaho hoti.</paragraph>
<paragraph line="10">‘‘Imāni kho, bhikkhave, tīṇi titthāyatanāni yāni paṇḍitehi samanuyuñjiyamānāni samanugāhiyamānāni samanubhāsiyamānāni parampi gantvā akiriyāya saṇṭhahanti.</paragraph>
<paragraph line="11">‘‘Ayaṃ kho pana, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi. Katamo ca, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi? Imā cha dhātuyoti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi. Imāni cha phassāyatanānīti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi. Ime aṭṭhārasa manopavicārāti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi. Imāni cattāri ariyasaccānīti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi.</paragraph>
<paragraph line="12">‘‘Imā cha dhātuyoti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhīti. Iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ? Chayimā, bhikkhave <pageBreak edition="P" number="1.0176" />, dhātuyo – pathavīdhātu, āpodhātu, tejodhātu, vāyodhātu, ākāsadhātu, viññāṇadhātu. Imā <pageBreak edition="T" number="1.0226" />cha dhātuyoti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho <pageBreak edition="V" number="1.0205" />anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhīti. Iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="13">‘‘Imāni <pageBreak edition="M" number="1.0177" />cha phassāyatanānīti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhīti. Iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ? Chayimāni, bhikkhave, phassāyatanāni – cakkhu phassāyatanaṃ, sotaṃ phassāyatanaṃ, ghānaṃ phassāyatanaṃ, jivhā phassāyatanaṃ, kāyo phassāyatanaṃ, mano phassāyatanaṃ. Imāni cha phassāyatanānīti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhīti. Iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="14">‘‘Ime aṭṭhārasa manopavicārāti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhīti. Iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ? Cakkhunā rūpaṃ disvā somanassaṭṭhāniyaṃ rūpaṃ upavicarati domanassaṭṭhāniyaṃ rūpaṃ upavicarati upekkhāṭṭhāniyaṃ rūpaṃ upavicarati, sotena saddaṃ sutvā… ghānena gandhaṃ ghāyitvā… jivhāya rasaṃ sāyitvā… kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā… manasā dhammaṃ viññāya somanassaṭṭhāniyaṃ dhammaṃ upavicarati domanassaṭṭhāniyaṃ dhammaṃ upavicarati upekkhāṭṭhāniyaṃ dhammaṃ upavicarati. Ime aṭṭhārasa manopavicārāti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhīti. Iti <pageBreak edition="T" number="1.0227" />yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="15">‘‘Imāni cattāri ariyasaccānīti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhīti. Iti kho panetaṃ vuttaṃ. Kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ? Channaṃ, bhikkhave, dhātūnaṃ upādāya gabbhassāvakkanti hoti; okkantiyā sati nāmarūpaṃ, nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ, saḷāyatanapaccayā phasso, phassapaccayā vedanā. Vediyamānassa kho panāhaṃ, bhikkhave, idaṃ dukkhanti paññapemi, ayaṃ dukkhasamudayoti paññapemi, ayaṃ dukkhanirodhoti paññapemi, ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti paññapemi.</paragraph>
<paragraph line="16"><pageBreak edition="V" number="1.0206" /><note>(byādhipi dukkho) (sī. pī. ka.) aṭṭhakathāya saṃsandetabbaṃ visuddhi. 2.537</note><pageBreak edition="P" number="1.0177" /><pageBreak edition="M" number="1.0178" /><note>(natthi katthaci)</note>yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ. Saṃkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā. Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="17">‘‘Katamañca, bhikkhave, <alternatives><alternative lang="vri">dukkhasamudayaṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">dukkhasamudayo</alternative></alternatives> 
Note { id=6, line='48', referenceLine='17', original='dukkhasamudayo (syā. kaṃ.)', type='auto', previous='Katamañca, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='dukkhasamudayaṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='dukkhasamudayo'}}
ariyasaccaṃ? Avijjāpaccayā saṅkhārā, saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ, viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ, nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ, saḷāyatanapaccayā phasso, phassapaccayā vedanā, vedanāpaccayā taṇhā, taṇhāpaccayā upādānaṃ, upādānapaccayā bhavo, bhavapaccayā jāti, jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti. Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti. Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="18">‘‘Katamañca, bhikkhave, <alternatives><alternative lang="vri">dukkhanirodhaṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">dukkhanirodho</alternative></alternatives> 
Note { id=7, line='57', referenceLine='18', original='dukkhanirodho (syā. kaṃ.)', type='auto', previous='Katamañca, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='dukkhanirodhaṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='dukkhanirodho'}}
ariyasaccaṃ? Avijjāya tveva <pageBreak edition="T" number="1.0228" />asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho, saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho, viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho, nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho, saḷāyatananirodhā phassanirodho, phassanirodhā vedanānirodho, vedanānirodhā taṇhānirodho, taṇhānirodhā upādānanirodho, upādānanirodhā bhavanirodho, bhavanirodhā jātinirodho, jātinirodhā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā nirujjhanti. Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti. Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ.</paragraph>
<paragraph line="19">‘‘Katamañca, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ? Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ – sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi. Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ. ‘Imāni cattāri ariyasaccānī’ti, bhikkhave, mayā dhammo desito aniggahito asaṃkiliṭṭho anupavajjo appaṭikuṭṭho samaṇehi brāhmaṇehi viññūhīti. Iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vutta’’nti. Paṭhamaṃ.</paragraph>
<paragraph line="20" number="63">‘‘Tīṇimāni <pageBreak edition="P" number="1.0178" />, bhikkhave, amātāputtikāni bhayānīti assutavā puthujjano bhāsati. Katamāni tīṇi? Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0179" />mahāaggiḍāho vuṭṭhāti. Mahāaggiḍāhe <pageBreak edition="V" number="1.0207" />kho pana, bhikkhave, vuṭṭhite tena gāmāpi ḍayhanti nigamāpi ḍayhanti nagarāpi ḍayhanti. Gāmesupi ḍayhamānesu nigamesupi ḍayhamānesu nagaresupi ḍayhamānesu tattha mātāpi puttaṃ nappaṭilabhati, puttopi mātaraṃ nappaṭilabhati <pageBreak edition="T" number="1.0229" />. Idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati.</paragraph>
<paragraph line="21">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ mahāmegho vuṭṭhāti. Mahāmeghe kho pana, bhikkhave, vuṭṭhite mahāudakavāhako sañjāyati. Mahāudakavāhake kho pana, bhikkhave, sañjāyante tena gāmāpi vuyhanti nigamāpi vuyhanti nagarāpi vuyhanti. Gāmesupi vuyhamānesu nigamesupi vuyhamānesu nagaresupi vuyhamānesu tattha mātāpi puttaṃ nappaṭilabhati, puttopi mātaraṃ nappaṭilabhati. Idaṃ, bhikkhave, dutiyaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati.</paragraph>
<paragraph line="22">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ bhayaṃ hoti aṭavisaṅkopo, cakkasamāruḷhā jānapadā pariyāyanti. Bhaye kho pana, bhikkhave, sati aṭavisaṅkope cakkasamāruḷhesu jānapadesu pariyāyantesu tattha mātāpi puttaṃ nappaṭilabhati, puttopi mātaraṃ nappaṭilabhati. Idaṃ, bhikkhave, tatiyaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati. Imāni kho, bhikkhave, tīṇi amātāputtikāni bhayānīti assutavā puthujjano bhāsati.</paragraph>
<paragraph line="23">‘‘Tāni kho panimāni 
Note { id=8, line='66', referenceLine='23', original='imāni kho (sī.), imāni kho pana (ka.)', type='auto', previous='Tāni kho panimāni '
	Alternative{lang='sī.', text='imāni kho'}
	Alternative{lang='vri', text='Tāni kho panimāni'}
	Alternative{lang='ka.', text='imāni kho pana'}}
, bhikkhave, tīṇi samātāputtikāniyeva bhayāni amātāputtikāni bhayānīti assutavā puthujjano bhāsati. Katamāni tīṇi? Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ mahāaggiḍāho vuṭṭhāti. Mahāaggiḍāhe kho pana, bhikkhave, vuṭṭhite tena gāmāpi ḍayhanti nigamāpi ḍayhanti nagarāpi ḍayhanti. Gāmesupi ḍayhamānesu nigamesupi ḍayhamānesu nagaresupi ḍayhamānesu hoti so samayo yaṃ kadāci karahaci mātāpi puttaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0230" /><pageBreak edition="P" number="1.0179" />paṭilabhati, puttopi mātaraṃ paṭilabhati. Idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ samātāputtikaṃyeva bhayaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati.</paragraph>
<paragraph line="24">‘‘Puna <pageBreak edition="M" number="1.0180" />caparaṃ, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ mahāmegho vuṭṭhāti. Mahāmeghe kho pana, bhikkhave, vuṭṭhite mahāudakavāhako sañjāyati. Mahāudakavāhake kho pana, bhikkhave, sañjāte <pageBreak edition="V" number="1.0208" />tena gāmāpi vuyhanti nigamāpi vuyhanti nagarāpi vuyhanti. Gāmesupi vuyhamānesu nigamesupi vuyhamānesu nagaresupi vuyhamānesu hoti so samayo yaṃ kadāci karahaci mātāpi puttaṃ paṭilabhati, puttopi mātaraṃ paṭilabhati. Idaṃ, bhikkhave, dutiyaṃ samātāputtikaṃyeva bhayaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati.</paragraph>
<paragraph line="25">‘‘Puna caparaṃ, bhikkhave, hoti so samayo yaṃ bhayaṃ hoti aṭavisaṅkopo, cakkasamāruḷhā jānapadā pariyāyanti. Bhaye kho pana, bhikkhave, sati aṭavisaṅkope cakkasamāruḷhesu jānapadesu pariyāyantesu hoti so samayo yaṃ kadāci karahaci mātāpi puttaṃ paṭilabhati, puttopi mātaraṃ paṭilabhati. Idaṃ, bhikkhave, tatiyaṃ samātāputtikaṃyeva bhayaṃ amātāputtikaṃ bhayanti assutavā puthujjano bhāsati. ‘‘Imāni kho, bhikkhave, tīṇi samātāputtikāniyeva bhayāni amātāputtikāni bhayānīti assutavā puthujjano bhāsati’’.</paragraph>
<paragraph line="26">‘‘Tīṇimāni, bhikkhave, amātāputtikāni bhayāni. Katamāni tīṇi? Jarābhayaṃ, byādhibhayaṃ, maraṇabhayanti. Na, bhikkhave, mātā puttaṃ jīramānaṃ evaṃ labhati – ‘ahaṃ jīrāmi, mā me putto jīrī’ti; putto vā pana mātaraṃ jīramānaṃ na evaṃ labhati – ‘ahaṃ jīrāmi, mā me <pageBreak edition="T" number="1.0231" />mātā jīrī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="27">‘‘Na, bhikkhave, mātā puttaṃ byādhiyamānaṃ evaṃ labhati – ‘ahaṃ byādhiyāmi, mā me putto byādhiyī’ti; putto vā pana mātaraṃ byādhiyamānaṃ na evaṃ labhati – ‘ahaṃ byādhiyāmi, mā me mātā byādhiyī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="28">‘‘Na, bhikkhave, mātā puttaṃ mīyamānaṃ evaṃ labhati – ‘ahaṃ mīyāmi, mā me putto mīyī’ti; putto vā pana mātaraṃ mīyamānaṃ na evaṃ labhati – ‘ahaṃ mīyāmi, mā me mātā mīyī’ti. Imāni kho, bhikkhave, tīṇi amātāputtikāni bhayānī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="29">‘‘Atthi <pageBreak edition="P" number="1.0180" />, bhikkhave, maggo atthi paṭipadā imesañca tiṇṇaṃ samātāputtikānaṃ bhayānaṃ imesañca tiṇṇaṃ amātāputtikānaṃ bhayānaṃ pahānāya samatikkamāya saṃvattati. Katamo ca, bhikkhave, maggo katamā ca paṭipadā <pageBreak edition="M" number="1.0181" />imesañca tiṇṇaṃ samātāputtikānaṃ bhayānaṃ imesañca tiṇṇaṃ <pageBreak edition="V" number="1.0209" />amātāputtikānaṃ bhayānaṃ pahānāya samatikkamāya saṃvattati? Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ – sammādiṭṭhi, sammāsaṅkapo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi. Ayaṃ kho, bhikkhave, maggo ayaṃ paṭipadā imesañca tiṇṇaṃ samātāputtikānaṃ bhayānaṃ imesañca tiṇṇaṃ amātāputtikānaṃ bhayānaṃ pahānāya samatikkamāya saṃvattatī’’ti. Dutiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="30">3. Venāgapurasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="31" number="64">Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ yena venāgapuraṃ nāma kosalānaṃ brāhmaṇagāmo tadavasari. Assosuṃ kho venāgapurikā brāhmaṇagahapatikā – ‘‘samaṇo khalu <pageBreak edition="T" number="1.0232" />, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito venāgapuraṃ anuppatto. Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato – ‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho <alternatives><alternative lang="vri">bhagavā’ti</alternative><alternative lang="sī. syā kaṃ. pī.">bhagavā</alternative></alternatives> 
Note { id=9, line='76', referenceLine='31', original='bhagavā (sī. syā kaṃ. pī.) idaṃ suttavaṇṇanāya aṭṭhakathāya saṃsandetabbaṃ pārā. 1; dī. ni. 1.255 passitabbaṃ', type='auto', previous=', bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito venāgapuraṃ anuppatto. Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato – ‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti '
	Alternative{lang='vri', text='bhagavā’ti'}
	Alternative{lang='sī. syā kaṃ. pī.', text='bhagavā'}}
. So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti. So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti. Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="32">Atha kho venāgapurikā brāhmaṇagahapatikā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā appekacce bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu, sammodanīyaṃ kathaṃ <pageBreak edition="P" number="1.0181" />sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce nāmagottaṃ sāvetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce tuṇhībhūtā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho venāgapuriko vacchagotto brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca –</paragraph>
<paragraph line="33"><pageBreak edition="M" number="1.0182" /><note>maṇḍaṃ (ka.)</note>parisuddhaṃ hoti pariyodātaṃ; evamevaṃ bhoto gotamassa vippasannāni indriyāni parisuddho <pageBreak edition="T" number="1.0233" /><pageBreak edition="V" number="1.0210" /> chavivaṇṇo pariyodāto. Seyyathāpi, bho gotama, tālapakkaṃ sampati bandhanā <alternatives><alternative lang="vri">pamuttaṃ</alternative><alternative lang="sī. pī. ka.">muttaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=11, line='93', referenceLine='33', original='muttaṃ (sī. pī. ka.)', type='auto', previous=' chavivaṇṇo pariyodāto. Seyyathāpi, bho gotama, tālapakkaṃ sampati bandhanā pamuttaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='pamuttaṃ'}
	Alternative{lang='sī. pī. ka.', text='muttaṃ'}}
<note>nikkhaṃ-itipi (ma. ni. 3.168)</note> jambonadaṃ dakkhakammāraputtasuparikammakataṃ ukkāmukhe sukusalasampahaṭṭhaṃ paṇḍukambale nikkhittaṃ bhāsate ca tapate ca virocati ca; evamevaṃ bhoto gotamassa vippasannāni indriyāni parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto. Yāni tāni, bho gotama, uccāsayanamahāsayanāni, seyyathidaṃ – āsandi pallaṅko gonako cittako paṭikā paṭalikā tūlikā vikatikā uddalomī ekantalomī kaṭṭissaṃ koseyyaṃ kuttakaṃ hatthattharaṃ assattharaṃ rathattharaṃ ajinappaveṇī <alternatives><alternative lang="vri">kadalimigapavarapaccattharaṇaṃ</alternative><alternative lang="sī.">kādalimigapavarapaccattharaṇaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=13, line='110', referenceLine='33', original='kādalimigapavarapaccattharaṇaṃ (sī.)', type='auto', previous=' jambonadaṃ dakkhakammāraputtasuparikammakataṃ ukkāmukhe sukusalasampahaṭṭhaṃ paṇḍukambale nikkhittaṃ bhāsate ca tapate ca virocati ca; evamevaṃ bhoto gotamassa vippasannāni indriyāni parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto. Yāni tāni, bho gotama, uccāsayanamahāsayanāni, seyyathidaṃ – āsandi pallaṅko gonako cittako paṭikā paṭalikā tūlikā vikatikā uddalomī ekantalomī kaṭṭissaṃ koseyyaṃ kuttakaṃ hatthattharaṃ assattharaṃ rathattharaṃ ajinappaveṇī kadalimigapavarapaccattharaṇaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='kadalimigapavarapaccattharaṇaṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='kādalimigapavarapaccattharaṇaṃ'}}
sauttaracchadaṃ ubhatolohitakūpadhānaṃ, evarūpānaṃ nūna bhavaṃ gotamo uccāsayanamahāsayanānaṃ nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="34"><note>laddhāni ca (sī. syā. kaṃ.), laddhā ca (pī.)</note>na kappanti.</paragraph>
<paragraph line="35">‘‘Tīṇi kho, imāni, brāhmaṇa, uccāsayanamahāsayanāni, yesāhaṃ etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī. Katamāni tīṇi? Dibbaṃ <pageBreak edition="P" number="1.0182" />uccāsayanamahāsayanaṃ, brahmaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, ariyaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ. Imāni kho, brāhmaṇa, tīṇi uccāsayanamahāsayanāni, yesāhaṃ etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="36">‘‘Katamaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0234" /><pageBreak edition="M" number="1.0183" /> pana taṃ, bho gotama, dibbaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassa bhavaṃ gotamo etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī’’ti? ‘‘Idhāhaṃ, brāhmaṇa, yaṃ gāmaṃ vā nigamaṃ vā upanissāya viharāmi, so pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya tameva gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisāmi. So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vanantaññeva <alternatives><alternative lang="vri">pavisāmi</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ.">pacārayāmi</alternative></alternatives> 
Note { id=15, line='128', referenceLine='36', original='pacārayāmi (sī. syā. kaṃ.)', type='auto', previous=' pana taṃ, bho gotama, dibbaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassa bhavaṃ gotamo etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī’’ti? Idhāhaṃ, brāhmaṇa, yaṃ gāmaṃ vā nigamaṃ vā upanissāya viharāmi, so pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya tameva gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisāmi. So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vanantaññeva pavisāmi '
	Alternative{lang='vri', text='pavisāmi'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ.', text='pacārayāmi'}}
. So yadeva tattha honti tiṇāni vā paṇṇāni vā tāni ekajjhaṃ saṅgharitvā nisīdāmi pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā. So vivicceva kāmehi <pageBreak edition="V" number="1.0211" />vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi; vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi; pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharāmi sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedemi, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti – ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi; sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi. So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto caṅkamāmi, dibbo me eso tasmiṃ samaye caṅkamo hoti. So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto tiṭṭhāmi, dibbaṃ me etaṃ tasmiṃ samaye ṭhānaṃ hoti. So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto nisīdāmi, dibbaṃ me etaṃ tasmiṃ samaye <pageBreak edition="T" number="1.0235" />āsanaṃ hoti. So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto seyyaṃ kappemi, dibbaṃ me etaṃ tasmiṃ samaye uccāsayanamahāsayanaṃ hoti. Idaṃ kho, brāhmaṇa, dibbaṃ <pageBreak edition="P" number="1.0183" />uccāsayanamahāsayanaṃ, yassāhaṃ etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="37">‘‘Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama! Ko cañño evarūpassa dibbassa uccāsayanamahāsayanassa nikāmalābhī bhavissati akicchalābhī akasiralābhī, aññatra bhotā gotamena!</paragraph>
<paragraph line="38">‘‘Katamaṃ pana taṃ, bho gotama, brahmaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassa bhavaṃ gotamo etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī’’ti? ‘‘Idhāhaṃ, brāhmaṇa, yaṃ gāmaṃ vā nigamaṃ vā upanissāya viharāmi, so pubbaṇhasamayaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0184" /> nivāsetvā pattacīvaramādāya tameva gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisāmi. So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vanantaññeva pavisāmi. So yadeva tattha honti tiṇāni vā paṇṇāni vā tāni ekajjhaṃ saṅgharitvā nisīdāmi pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā. So mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharāmi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena <alternatives><alternative lang="vri">abyāpajjhena</alternative><alternative lang="sabbattha">abyāpajjhena</alternative></alternatives> 
Note { id=16, line='137', referenceLine='38', original='abyāpajjhena (sabbattha)', type='auto', previous=' nivāsetvā pattacīvaramādāya tameva gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisāmi. So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vanantaññeva pavisāmi. So yadeva tattha honti tiṇāni vā paṇṇāni vā tāni ekajjhaṃ saṅgharitvā nisīdāmi pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā. So mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharāmi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjhena '
	Alternative{lang='vri', text='abyāpajjhena'}
	Alternative{lang='sabbattha', text='abyāpajjhena'}}
pharitvā viharāmi. Karuṇāsahagatena cetasā…pe… muditāsahagatena cetasā…pe… upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharāmi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ <pageBreak edition="V" number="1.0212" />, tathā <alternatives><alternative lang="vri">catutthaṃ</alternative><alternative lang="sī.">catutthiṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=17, line='146', referenceLine='38', original='catutthiṃ (sī.)', type='auto', previous=', tathā catutthaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='catutthaṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='catutthiṃ'}}
, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya <pageBreak edition="T" number="1.0236" />sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjhena pharitvā viharāmi. So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto caṅkamāmi, brahmā me eso tasmiṃ samaye caṅkamo hoti. So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto tiṭṭhāmi…pe… nisīdāmi…pe… seyyaṃ kappemi, brahmaṃ me etaṃ tasmiṃ samaye uccāsayanamahāsayanaṃ hoti. Idaṃ kho, brāhmaṇa, brahmaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassāhaṃ etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="39">‘‘Acchariyaṃ <pageBreak edition="P" number="1.0184" />, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama! Ko cañño evarūpassa brahmassa uccāsayanamahāsayanassa nikāmalābhī bhavissati akicchalābhī akasiralābhī, aññatra bhotā gotamena!</paragraph>
<paragraph line="40">‘‘Katamaṃ pana taṃ, bho gotama, ariyaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassa bhavaṃ gotamo etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī’’ti? ‘‘Idhāhaṃ, brāhmaṇa, yaṃ gāmaṃ vā nigamaṃ vā upanissāya viharāmi, so pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya tameva gāmaṃ vā nigamaṃ vā piṇḍāya pavisāmi. So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto vanantaññeva pavisāmi. So yadeva tattha honti tiṇāni vā paṇṇāni vā tāni ekajjhaṃ saṅgharitvā nisīdāmi pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā. So evaṃ jānāmi – ‘rāgo me pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṃkato āyatiṃ anuppādadhammo; doso me pahīno ucchinnamūlo <pageBreak edition="M" number="1.0185" />tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo; moho me pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato <pageBreak edition="T" number="1.0237" />āyatiṃ anuppādadhammo’. So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto caṅkamāmi, ariyo me eso tasmiṃ samaye caṅkamo hoti. So ce ahaṃ, brāhmaṇa, evaṃbhūto tiṭṭhāmi…pe… nisīdāmi…pe… seyyaṃ kappemi, ariyaṃ me etaṃ tasmiṃ samaye uccāsayanamahāsayanaṃ hoti. Idaṃ kho, brāhmaṇa, ariyaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ, yassāhaṃ etarahi nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="41">‘‘Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama! Ko cañño evarūpassa ariyassa uccāsayanamahāsayanassa <pageBreak edition="V" number="1.0213" />nikāmalāmī bhavissati akicchalābhī akasiralābhī, aññatra bhotā gotamena!</paragraph>
<paragraph line="42">‘‘Abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama! Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya – ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ kho bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito. Ete mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ <pageBreak edition="P" number="1.0185" />gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca. Upāsake no bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupete saraṇaṃ gate’’ti. Tatiyaṃ.</paragraph>
<subhead line="43">4. Sarabhasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="44" number="65"> Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate. Tena kho pana samayena sarabho nāma paribbājako acirapakkanto hoti imasmā dhammavinayā. So rājagahe <alternatives><alternative lang="vri">parisati</alternative><alternative lang="sī. pī.">parisatiṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=18, line='155', referenceLine='44', original='parisatiṃ (sī. pī.)', type='auto', previous=' Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate. Tena kho pana samayena sarabho nāma paribbājako acirapakkanto hoti imasmā dhammavinayā. So rājagahe parisati '
	Alternative{lang='vri', text='parisati'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='parisatiṃ'}}
evaṃ vācaṃ bhāsati – ‘‘aññāto mayā samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo. Aññāya ca panāhaṃ samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammaṃ evāhaṃ tasmā dhammavinayā apakkanto’’ti. Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0238" />piṇḍāya pavisiṃsu. Assosuṃ kho te bhikkhū sarabhassa paribbājakassa rājagahe parisati evaṃ vācaṃ bhāsamānassa <pageBreak edition="M" number="1.0186" />– ‘‘aññāto mayā samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo. Aññāya ca panāhaṃ samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammaṃ evāhaṃ tasmā dhammavinayā apakkanto’’ti.</paragraph>
<paragraph line="45">Atha kho te bhikkhū rājagahe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ – ‘‘sarabho nāma, bhante, paribbājako acirapakkanto imasmā dhammavinayā. So rājagahe parisati evaṃ vācaṃ bhāsati – ‘aññāto mayā samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo. Aññāya ca panāhaṃ samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammaṃ evāhaṃ tasmā dhammavinayā apakkanto’ti. Sādhu bhante, bhagavā yena <alternatives><alternative lang="vri">sippinikātīraṃ</alternative><alternative lang="sī. pī.">sappinikātīraṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">sappiniyā tīraṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=19, line='164', referenceLine='45', original='sappinikātīraṃ (sī. pī.), sappiniyā tīraṃ (syā. kaṃ.)', type='auto', previous='Atha kho te bhikkhū rājagahe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ – sarabho nāma, bhante, paribbājako acirapakkanto imasmā dhammavinayā. So rājagahe parisati evaṃ vācaṃ bhāsati – ‘aññāto mayā samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo. Aññāya ca panāhaṃ samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammaṃ evāhaṃ tasmā dhammavinayā apakkanto’ti. Sādhu bhante, bhagavā yena sippinikātīraṃ '
	Alternative{lang='vri', text='sippinikātīraṃ'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='sappinikātīraṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='sappiniyā tīraṃ'}}
paribbājakārāmo <pageBreak edition="V" number="1.0214" />yena sarabho paribbājako tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’’ti. Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.</paragraph>
<paragraph line="46">Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena sippinikātīraṃ paribbājakārāmo yena sarabho paribbājako tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi <pageBreak edition="P" number="1.0186" />. Nisajja kho bhagavā sarabhaṃ paribbājakaṃ etadavoca – ‘‘saccaṃ kira tvaṃ, sarabha, evaṃ vadesi – ‘aññāto mayā samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo. Aññāya ca panāhaṃ samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammaṃ evāhaṃ tasmā dhammavinayā apakkanto’’’ti? Evaṃ vutte sarabho paribbājako tuṇhī ahosi.</paragraph>
<paragraph line="47">Dutiyampi kho, bhagavā sarabhaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0239" />paribbājakaṃ etadavoca – ‘‘vadehi, sarabha, kinti te aññāto samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo? Sace te aparipūraṃ bhavissati, ahaṃ paripūressāmi. Sace pana te paripūraṃ bhavissati, ahaṃ anumodissāmī’’ti. Dutiyampi kho sarabho paribbājako tuṇhī ahosi.</paragraph>
<paragraph line="48"><note>mayā (syā. kaṃ. pī.)</note><note>( ) sī. potthake natthi</note>‘‘vadehi, sarabha, kinti te aññāto samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo? Sace te aparipūraṃ <pageBreak edition="M" number="1.0187" />bhavissati, ahaṃ paripūressāmi. Sace pana te paripūraṃ bhavissati, ahaṃ anumodissāmī’’ti. Tatiyampi kho sarabho paribbājako tuṇhī ahosi.</paragraph>
<paragraph line="49">Atha kho te paribbājakā sarabhaṃ paribbājakaṃ etadavocuṃ – ‘‘yadeva kho tvaṃ, āvuso sarabha, samaṇaṃ gotamaṃ yāceyyāsi tadeva te samaṇo gotamo pavāreti. Vadehāvuso sarabha, kinti te aññāto samaṇānaṃ sakyaputtikānaṃ dhammo? Sace te aparipūraṃ bhavissati, samaṇo gotamo paripūressati. Sace pana te paripūraṃ bhavissati, samaṇo gotamo anumodissatī’’ti. Evaṃ vutte sarabho paribbājako tuṇhībhūto maṅkubhūto pattakkhandho adhomukho pajjhāyanto appaṭibhāno nisīdi.</paragraph>
<paragraph line="50">Atha <pageBreak edition="V" number="1.0215" />kho bhagavā sarabhaṃ paribbājakaṃ tuṇhībhūtaṃ maṅkubhūtaṃ pattakkhandhaṃ adhomukhaṃ pajjhāyantaṃ appaṭibhānaṃ viditvā te paribbājake etadavoca –</paragraph>
<paragraph line="51">‘‘Yo kho maṃ, <alternatives><alternative lang="vri">paribbājakā</alternative><alternative lang="pī. ka.">paribbājako</alternative></alternatives> 
Note { id=22, line='185', referenceLine='51', original='paribbājako (pī. ka.)', type='auto', previous='Yo kho maṃ, paribbājakā '
	Alternative{lang='vri', text='paribbājakā'}
	Alternative{lang='pī. ka.', text='paribbājako'}}
, evaṃ vadeyya – ‘sammāsambuddhassa te paṭijānato ime dhammā anabhisambuddhā’ti, tamahaṃ <pageBreak edition="P" number="1.0187" />tattha <pageBreak edition="T" number="1.0240" /> sādhukaṃ samanuyuñjeyyaṃ samanugāheyyaṃ samanubhāseyyaṃ. So vata mayā sādhukaṃ samanuyuñjiyamāno samanugāhiyamāno samanubhāsiyamāno aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ so tiṇṇaṃ ṭhānānaṃ <alternatives><alternative lang="vri">nāññataraṃ</alternative><alternative lang="ka.">aññataraṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=23, line='194', referenceLine='51', original='aññataraṃ (ka.)', type='auto', previous=' sādhukaṃ samanuyuñjeyyaṃ samanugāheyyaṃ samanubhāseyyaṃ. So vata mayā sādhukaṃ samanuyuñjiyamāno samanugāhiyamāno samanubhāsiyamāno aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ so tiṇṇaṃ ṭhānānaṃ nāññataraṃ '
	Alternative{lang='vri', text='nāññataraṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='aññataraṃ'}}
ṭhānaṃ nigaccheyya, aññena vā aññaṃ paṭicarissati, bahiddhā kathaṃ apanāmessati, kopañca dosañca appaccayañca pātukarissati, tuṇhībhūto maṅkubhūto 
Note { id=24, line='203', referenceLine='51', original='tuṇhībhūto vā maṅkubhūto (sī. syā. kaṃ.), tuṇhībhūto vā maṅkubhūto vā (pī.)', type='auto', previous=' ṭhānaṃ nigaccheyya, aññena vā aññaṃ paṭicarissati, bahiddhā kathaṃ apanāmessati, kopañca dosañca appaccayañca pātukarissati, tuṇhībhūto maṅkubhūto '
	Alternative{lang='vri', text='tuṇhībhūto maṅkubhūto'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ.', text='tuṇhībhūto vā maṅkubhūto'}
	Alternative{lang='pī.', text='tuṇhībhūto vā maṅkubhūto vā'}}
pattakkhandho adhomukho pajjhāyanto appaṭibhāno nisīdissati, seyyathāpi sarabho paribbājako.</paragraph>
<paragraph line="52">‘‘Yo kho maṃ, paribbājakā, evaṃ vadeyya – ‘khīṇāsavassa te paṭijānato ime āsavā aparikkhīṇā’ti, tamahaṃ tattha sādhukaṃ samanuyuñjeyyaṃ samanugāheyyaṃ samanubhāseyyaṃ. So vata mayā sādhukaṃ samanuyuñjiyamāno samanugāhiyamāno samanubhāsiyamāno aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ so tiṇṇaṃ ṭhānānaṃ nāññataraṃ ṭhānaṃ nigaccheyya, aññena vā aññaṃ paṭicarissati, bahiddhā kathaṃ apanāmessati, kopañca dosañca appaccayañca <pageBreak edition="M" number="1.0188" />pātukarissati, tuṇhībhūto maṅkubhūto pattakkhandho adhomukho pajjhāyanto appaṭibhāno nisīdissati, seyyathāpi sarabho paribbājako.</paragraph>
<paragraph line="53">‘‘Yo kho maṃ, paribbājakā, evaṃ vadeyya – ‘yassa kho pana te atthāya dhammo desito, so na niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāyā’ti, tamahaṃ tattha sādhukaṃ samanuyuñjeyyaṃ samanugāheyyaṃ samanubhāseyyaṃ. So vata mayā sādhukaṃ samanuyuñjiyamāno samanugāhiyamāno samanubhāsiyamāno aṭṭhānametaṃ anavakāso yaṃ so tiṇṇaṃ ṭhānānaṃ nāññataraṃ ṭhānaṃ nigaccheyya, aññena vā aññaṃ paṭicarissati, bahiddhā kathaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0241" />apanāmessati, kopañca dosañca appaccayañca pātukarissati, tuṇhībhūto maṅkubhūto pattakkhandho adhomukho pajjhāyanto appaṭibhāno nisīdissati, seyyathāpi sarabho paribbājako’’ti. Atha kho bhagavā sippinikātīre paribbājakārāme tikkhattuṃ sīhanādaṃ naditvā vehāsaṃ pakkāmi.</paragraph>
<paragraph line="54">Atha <pageBreak edition="V" number="1.0216" /> kho te paribbājakā acirapakkantassa bhagavato sarabhaṃ paribbājakaṃ samantato <alternatives><alternative lang="vri">vācāyasannitodakena</alternative><alternative lang="sī.">vācāsattitodakena</alternative></alternatives> 
Note { id=25, line='213', referenceLine='54', original='vācāsattitodakena (sī.)', type='auto', previous=' kho te paribbājakā acirapakkantassa bhagavato sarabhaṃ paribbājakaṃ samantato vācāyasannitodakena '
	Alternative{lang='vri', text='vācāyasannitodakena'}
	Alternative{lang='sī.', text='vācāsattitodakena'}}
 <alternatives><alternative lang="vri">sañjambharimakaṃsu</alternative><alternative lang="pī., dī. ni. 1.421">sañcumbharimakaṃsu</alternative></alternatives> 
Note { id=26, line='222', referenceLine='54', original='sañcumbharimakaṃsu (pī., dī. ni. 1.421) saṃ. ni. 2.243 uparipāṭho viya', type='auto', previous=' sañjambharimakaṃsu '
	Alternative{lang='vri', text='sañjambharimakaṃsu'}
	Alternative{lang='pī., dī. ni. 1.421', text='sañcumbharimakaṃsu'}}
 – ‘‘seyyathāpi, āvuso sarabha, brahāraññe jarasiṅgālo ‘sīhanādaṃ nadissāmī’ti <alternatives><alternative lang="vri">siṅgālakaṃyeva</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">segālakaṃyeva</alternative></alternatives> 
Note { id=27, line='231', referenceLine='54', original='segālakaṃyeva (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' – seyyathāpi, āvuso sarabha, brahāraññe jarasiṅgālo ‘sīhanādaṃ nadissāmī’ti siṅgālakaṃyeva '
	Alternative{lang='vri', text='siṅgālakaṃyeva'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='segālakaṃyeva'}}
<note>bhedaṇḍakaṃ (ka.)</note><pageBreak edition="P" number="1.0188" /><note>ambakamaddarī (sī.)</note> ‘<alternatives><alternative lang="vri">purisakaravitaṃ</alternative><alternative lang="sī.">phussakaravitaṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ. pī.">pussakaravitaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=30, line='256', referenceLine='54', original='phussakaravitaṃ (sī.), pussakaravitaṃ (syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' ‘purisakaravitaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='purisakaravitaṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='phussakaravitaṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ. pī.', text='pussakaravitaṃ'}}
ravissāmī’ti ambukasañcariravitaṃyeva ravati; evamevaṃ kho tvaṃ, āvuso sarabha, aññatreva samaṇena gotamena ‘purisakaravitaṃ ravissāmī’ti, ambukasañcariravitaṃyeva ravasi. Seyyathāpi, āvuso sarabha, usabho suññāya gosālāya gambhīraṃ naditabbaṃ maññati; evamevaṃ kho tvaṃ, āvuso sarabha, aññatreva samaṇena gotamena gambhīraṃ naditabbaṃ maññasī’’ti. Atha kho te paribbājakā sarabhaṃ paribbājakaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0189" />samantato vācāyasannitodakena sañjambharimakaṃsūti. Catutthaṃ.</paragraph>
<subhead line="55">5. Kesamuttisuttaṃ</subhead>
<paragraph line="56" number="66"> Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ yena <alternatives><alternative lang="vri">kesamuttaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">kesaputtaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=31, line='266', referenceLine='56', original='kesaputtaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ yena kesamuttaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='kesamuttaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='kesaputtaṃ'}}
nāma kālāmānaṃ nigamo tadavasari. Assosuṃ kho kesamuttiyā kālāmā – ‘‘samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā <pageBreak edition="T" number="1.0242" />pabbajito kesamuttaṃ anuppatto. Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato – ‘itipi so bhagavā…pe… sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="57">Atha kho kesamuttiyā kālāmā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā appekacce bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu, sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce nāmagottaṃ sāvetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu, appekacce tuṇhībhūtā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te kesamuttiyā kālāmā bhagavantaṃ etadavocuṃ –</paragraph>
<paragraph line="58">‘‘Santi, bhante, eke samaṇabrāhmaṇā kesamuttaṃ āgacchanti. Te sakaṃyeva vādaṃ dīpenti jotenti, parappavādaṃ pana khuṃsenti vambhenti paribhavanti <alternatives><alternative lang="vri">omakkhiṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">opapakkhiṃ</alternative><alternative lang="ka.">omakkhikaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=32, line='275', referenceLine='58', original='opapakkhiṃ (sī. syā. kaṃ. pī.), omakkhikaṃ (ka.)', type='auto', previous='Santi, bhante, eke samaṇabrāhmaṇā kesamuttaṃ āgacchanti. Te sakaṃyeva vādaṃ dīpenti jotenti, parappavādaṃ pana khuṃsenti vambhenti paribhavanti omakkhiṃ '
	Alternative{lang='vri', text='omakkhiṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='opapakkhiṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='omakkhikaṃ'}}
karonti. Aparepi, bhante, eke <pageBreak edition="V" number="1.0217" />samaṇabrāhmaṇā kesamuttaṃ āgacchanti <pageBreak edition="P" number="1.0189" />. Tepi sakaṃyeva vādaṃ dīpenti jotenti, parappavādaṃ pana khuṃsenti vambhenti paribhavanti omakkhiṃ karonti. Tesaṃ no, bhante <pageBreak edition="T" number="1.0243" />, amhākaṃ hoteva kaṅkhā hoti vicikicchā – ‘ko su nāma imesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ āha, ko musā’’’ti? ‘‘Alañhi vo, kālāmā, kaṅkhituṃ alaṃ vicikicchituṃ. Kaṅkhanīyeva pana 
Note { id=33, line='285', referenceLine='58', original='kaṅkhanīyeva ca pana (saṃyuttanikāye)', type='auto', previous=', amhākaṃ hoteva kaṅkhā hoti vicikicchā – ‘ko su nāma imesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ āha, ko musā’’’ti? Alañhi vo, kālāmā, kaṅkhituṃ alaṃ vicikicchituṃ. Kaṅkhanīyeva pana '
	Alternative{lang='vri', text='Kaṅkhanīyeva pana'}
	Alternative{lang='saṃyuttanikāye', text='kaṅkhanīyeva ca pana'}}
vo ṭhāne vicikicchā uppannā’’.</paragraph>
<paragraph line="59">‘‘Etha tumhe, kālāmā, mā anussavena, mā paramparāya, mā itikirāya, mā piṭakasampadānena, mā takkahetu, mā nayahetu, mā ākāraparivitakkena <pageBreak edition="M" number="1.0190" />, mā diṭṭhinijjhānakkhantiyā, mā bhabbarūpatāya, mā samaṇo no garūti. Yadā tumhe, kālāmā, attanāva jāneyyātha – ‘ime dhammā akusalā, ime dhammā sāvajjā, ime dhammā viññugarahitā, ime dhammā samattā <alternatives><alternative lang="vri">samādinnā</alternative><alternative lang="ka.">samādiṇṇā</alternative></alternatives> 
Note { id=34, line='294', referenceLine='59', original='samādiṇṇā (ka.)', type='auto', previous=', mā diṭṭhinijjhānakkhantiyā, mā bhabbarūpatāya, mā samaṇo no garūti. Yadā tumhe, kālāmā, attanāva jāneyyātha – ‘ime dhammā akusalā, ime dhammā sāvajjā, ime dhammā viññugarahitā, ime dhammā samattā samādinnā '
	Alternative{lang='vri', text='samādinnā'}
	Alternative{lang='ka.', text='samādiṇṇā'}}
ahitāya dukkhāya saṃvattantī’’’ti, atha tumhe, kālāmā, pajaheyyātha.</paragraph>
<paragraph line="60">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, kālāmā, lobho purisassa ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati hitāya vā ahitāya vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="61">‘‘Ahitāya, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="62">‘‘Luddho panāyaṃ, kālāmā, purisapuggalo lobhena abhibhūto pariyādinnacitto pāṇampi hanati, adinnampi ādiyati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati, parampi <alternatives><alternative lang="vri">tathattāya</alternative><alternative lang="ka.">tadatthāya</alternative></alternatives> 
Note { id=35, line='303', referenceLine='62', original='tadatthāya (ka.)', type='auto', previous='Luddho panāyaṃ, kālāmā, purisapuggalo lobhena abhibhūto pariyādinnacitto pāṇampi hanati, adinnampi ādiyati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati, parampi tathattāya '
	Alternative{lang='vri', text='tathattāya'}
	Alternative{lang='ka.', text='tadatthāya'}}
samādapeti, yaṃ sa 
Note { id=36, line='312', referenceLine='62', original='yaṃ tassa (ka.) anantarasutte pana ‘‘yaṃ’ sa’’ itveva sabbatthapi dissati', type='auto', previous=' samādapeti, yaṃ sa '
	Alternative{lang='vri', text='yaṃ sa'}
	Alternative{lang='ka.', text='yaṃ tassa'}}
hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="63">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="64">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, kālāmā, doso purisassa ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati hitāya vā ahitāya vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="65">‘‘Ahitāya, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="66">‘‘Duṭṭho panāyaṃ, kālāmā, purisapuggalo dosena abhibhūto pariyādinnacitto pāṇampi <alternatives><alternative lang="vri">hanati</alternative><alternative lang="sī. pī.">hanti</alternative></alternatives> <pageBreak edition="V" number="1.0218" />
Note { id=37, line='321', referenceLine='66', original='hanti (sī. pī.)', type='auto', previous='Duṭṭho panāyaṃ, kālāmā, purisapuggalo dosena abhibhūto pariyādinnacitto pāṇampi hanati '
	Alternative{lang='vri', text='hanati'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='hanti'}}
, adinnampi ādiyati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati, parampi tathattāya samādapeti, yaṃ sa hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="67">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="68">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, kālāmā, moho <pageBreak edition="T" number="1.0244" />purisassa ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati hitāya vā ahitāya vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="69">‘‘Ahitāya, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="70">‘‘Mūḷho <pageBreak edition="P" number="1.0190" />panāyaṃ, kālāmā, purisapuggalo mohena abhibhūto pariyādinnacitto pāṇampi hanati, adinnampi ādiyati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati, parampi tathattāya samādapeti, yaṃ sa hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="71">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="72">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, kālāmā, ime dhammā kusalā vā akusalā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="73">‘‘Akusalā, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="74">‘‘Sāvajjā vā anavajjā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="75">‘‘Sāvajjā, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="76">‘‘Viññugarahitā vā viññuppasatthā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="77">‘‘Viññugarahitā, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="78">‘‘Samattā samādinnā ahitāya dukkhāya saṃvattanti, no vā? Kathaṃ vā 
Note { id=38, line='330', referenceLine='78', original='kathaṃ vā vo (?)', type='auto', previous='Samattā samādinnā ahitāya dukkhāya saṃvattanti, no vā? Kathaṃ vā '
	Alternative{lang='vri', text='Kathaṃ vā'}
	Alternative{lang='?', text='kathaṃ vā vo'}}
ettha hotī’’ti <pageBreak edition="M" number="1.0191" />?</paragraph>
<paragraph line="79">‘‘Samattā, bhante, samādinnā ahitāya dukkhāya saṃvattantīti. Evaṃ no ettha hotī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="80">‘‘Iti kho, kālāmā, yaṃ taṃ <alternatives><alternative lang="vri">avocumhā</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">avocumha</alternative></alternatives> 
Note { id=39, line='339', referenceLine='80', original='avocumha (sī. syā. kaṃ. pī.) a. ni. 4.193', type='auto', previous='Iti kho, kālāmā, yaṃ taṃ avocumhā '
	Alternative{lang='vri', text='avocumhā'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='avocumha'}}
– ‘etha tumhe, kālāmā! Mā anussavena, mā <pageBreak edition="V" number="1.0219" />paramparāya, mā itikirāya, mā piṭakasampadānena, mā takkahetu, mā nayahetu, mā ākāraparivitakkena, mā diṭṭhinijjhānakkhantiyā, mā bhabbarūpatāya, mā samaṇo no garūti. Yadā tumhe kālāmā attanāva jāneyyātha – ‘ime dhammā akusalā, ime dhammā sāvajjā, ime dhammā viññugarahitā, ime dhammā samattā samādinnā ahitāya dukkhāya saṃvattantīti, atha tumhe, kālāmā, pajaheyyāthā’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="81">‘‘Etha tumhe, kālāmā, mā anussavena, mā paramparāya, mā itikirāya, mā piṭakasampadānena, mā takkahetu, mā nayahetu, mā ākāraparivitakkena, mā diṭṭhinijjhānakkhantiyā, mā <pageBreak edition="T" number="1.0245" />bhabbarūpatāya, mā samaṇo no garūti. Yadā tumhe, kālāmā, attanāva jāneyyātha – ‘ime dhammā kusalā, ime dhammā anavajjā, ime dhammā viññuppasatthā, ime dhammā samattā samādinnā hitāya sukhāya saṃvattantī’ti, atha tumhe, kālāmā, upasampajja vihareyyātha.</paragraph>
<paragraph line="82">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, kālāmā, alobho purisassa ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati hitāya vā ahitāya vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="83">‘‘Hitāya, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="84">‘‘Aluddho panāyaṃ, kālāmā, purisapuggalo lobhena anabhibhūto apariyādinnacitto neva pāṇaṃ hanati, na adinnaṃ ādiyati, na paradāraṃ gacchati, na musā bhaṇati, na parampi tathattāya samādapeti <pageBreak edition="P" number="1.0191" />, yaṃ sa hoti dīgharattaṃ hitāya sukhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="85">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="86">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, kālāmā, adoso purisassa ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati…pe… amoho purisassa ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati…pe… hitāya sukhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="87">‘‘Evaṃ bhante’’ <pageBreak edition="T" number="1.0246" />.</paragraph>
<paragraph line="88">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, kālāmā, ime dhammā kusalā vā akusalā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="89">‘‘Kusalā <pageBreak edition="V" number="1.0220" />, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="90">‘‘Sāvajjā vā anavajjā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="91">‘‘Anavajjā, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="92">‘‘Viññugarahitā vā viññuppasatthā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="93">‘‘Viññuppasatthā, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="94">‘‘Samattā samādinnā <pageBreak edition="M" number="1.0192" />hitāya sukhāya saṃvattanti no vā? Kathaṃ vā ettha hotī’’ti?</paragraph>
<paragraph line="95">‘‘Samattā, bhante, samādinnā hitāya sukhāya saṃvattanti. Evaṃ no ettha hotī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="96">‘‘Iti kho, kālāmā, yaṃ taṃ avocumhā – ‘etha tumhe, kālāmā! Mā anussavena, mā paramparāya, mā itikirāya, mā piṭakasampadānena, mā takkahetu, mā nayahetu, mā ākāraparivitakkena, mā diṭṭhinijjhānakkhantiyā, mā bhabbarūpatāya, mā samaṇo no garūti. Yadā tumhe, kālāmā, attanāva jāneyyātha – ime dhammā kusalā, ime dhammā anavajjā, ime dhammā viññuppasatthā, ime dhammā samattā samādinnā hitāya sukhāya saṃvattantīti, atha tumhe, kālāmā, upasampajja <pageBreak edition="P" number="1.0192" />vihareyyāthā’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="97"><note>yo kho (ka.)</note>, kālāmā, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno <alternatives><alternative lang="vri">patissato</alternative><alternative lang="ka.">sato</alternative></alternatives> 
Note { id=41, line='356', referenceLine='97', original='sato (ka.)', type='auto', previous=', kālāmā, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno patissato '
	Alternative{lang='vri', text='patissato'}
	Alternative{lang='ka.', text='sato'}}
mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjhena pharitvā viharati. Karuṇāsahagatena cetasā…pe… muditāsahagatena cetasā…pe… upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0247" />, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjhena pharitvā viharati.</paragraph>
<paragraph line="98">‘‘<alternatives><alternative lang="vri">Sa</alternative><alternative lang="ka.">sace</alternative></alternatives> <pageBreak edition="V" number="1.0221" />
Note { id=42, line='365', referenceLine='98', original='sace (ka.)', type='auto', previous='Sa '
	Alternative{lang='vri', text='Sa'}
	Alternative{lang='ka.', text='sace'}}
 kho so, kālāmā, ariyasāvako evaṃ averacitto evaṃ abyāpajjhacitto evaṃ asaṃkiliṭṭhacitto evaṃ visuddhacitto. Tassa diṭṭheva dhamme cattāro assāsā adhigatā honti. ‘Sace kho pana atthi paro loko, atthi <alternatives><alternative lang="vri">sukatadukkaṭānaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">sukaṭadukkaṭānaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=43, line='374', referenceLine='98', original='sukaṭadukkaṭānaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' kho so, kālāmā, ariyasāvako evaṃ averacitto evaṃ abyāpajjhacitto evaṃ asaṃkiliṭṭhacitto evaṃ visuddhacitto. Tassa diṭṭheva dhamme cattāro assāsā adhigatā honti. ‘Sace kho pana atthi paro loko, atthi sukatadukkaṭānaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='sukatadukkaṭānaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='sukaṭadukkaṭānaṃ'}}
 kammānaṃ phalaṃ vipāko, <alternatives><alternative lang="sī. pī.">ṭhānamahaṃ</alternative><alternative lang="vri">athāhaṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">ṭhānametaṃ yenāhaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=44, line='383', referenceLine='98', original='ṭhānamahaṃ (sī. pī.), ṭhānametaṃ yenāhaṃ (syā. kaṃ.)', type='auto', previous=' kammānaṃ phalaṃ vipāko, athāhaṃ '
	Alternative{lang='sī. pī.', text='ṭhānamahaṃ'}
	Alternative{lang='vri', text='athāhaṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='ṭhānametaṃ yenāhaṃ'}}
kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissāmī’ti, ayamassa paṭhamo assāso adhigato hoti.</paragraph>
<paragraph line="99">‘‘‘Sace <pageBreak edition="M" number="1.0193" /> kho pana natthi paro loko, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, <alternatives><alternative lang="vri">athāhaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">idhāhaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=45, line='393', referenceLine='99', original='idhāhaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' kho pana natthi paro loko, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, athāhaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='athāhaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='idhāhaṃ'}}
 diṭṭheva dhamme averaṃ abyāpajjhaṃ anīghaṃ <alternatives><alternative lang="vri">sukhiṃ</alternative><alternative lang="sī.">sukhaṃ</alternative><alternative lang="syā. kaṃ.">sukhī</alternative></alternatives> 
Note { id=46, line='402', referenceLine='99', original='sukhaṃ (sī.), sukhī (syā. kaṃ.)', type='auto', previous=' diṭṭheva dhamme averaṃ abyāpajjhaṃ anīghaṃ sukhiṃ '
	Alternative{lang='vri', text='sukhiṃ'}
	Alternative{lang='sī.', text='sukhaṃ'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='sukhī'}}
attānaṃ pariharāmī’ti, ayamassa dutiyo assāso adhigato hoti.</paragraph>
<paragraph line="100">‘‘‘Sace kho pana karoto karīyati pāpaṃ, na kho panāhaṃ kassaci pāpaṃ cetemi. Akarontaṃ kho pana maṃ pāpakammaṃ kuto dukkhaṃ phusissatī’ti, ayamassa tatiyo assāso adhigato hoti.</paragraph>
<paragraph line="101">‘‘‘Sace kho pana karoto na karīyati pāpaṃ, athāhaṃ ubhayeneva visuddhaṃ attānaṃ samanupassāmī’ti, ayamassa catuttho assāso adhigato hoti.</paragraph>
<paragraph line="102">‘‘Sa kho so, kālāmā, ariyasāvako evaṃ averacitto evaṃ abyāpajjhacitto evaṃ asaṃkiliṭṭhacitto evaṃ visuddhacitto. Tassa diṭṭheva dhamme ime cattāro assāsā adhigatā hontī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="103">‘‘Evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata! Sa kho so, bhante, ariyasāvako evaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0248" />averacitto evaṃ abyāpajjhacitto evaṃ asaṃkiliṭṭhacitto evaṃ visuddhacitto. Tassa diṭṭheva dhamme <pageBreak edition="P" number="1.0193" />cattāro assāsā adhigatā honti. ‘Sace kho pana atthi paro loko, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, athāhaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissāmī’ti, ayamassa paṭhamo assāso adhigato hoti.</paragraph>
<paragraph line="104">‘‘‘Sace kho pana natthi paro loko, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, athāhaṃ <pageBreak edition="V" number="1.0222" />diṭṭheva dhamme averaṃ abyāpajjhaṃ anīghaṃ sukhiṃ attānaṃ pariharāmī’ti, ayamassa dutiyo assāso adhigato hoti.</paragraph>
<paragraph line="105">‘‘Sace kho pana karoto karīyati pāpaṃ, na kho panāhaṃ – kassaci pāpaṃ cetemi, akarontaṃ kho pana maṃ pāpakammaṃ kuto dukkhaṃ phusissatī’ti, ayamassa tatiyo assāso adhigato hoti.</paragraph>
<paragraph line="106">‘‘‘Sace <pageBreak edition="M" number="1.0194" />kho pana karoto na karīyati pāpaṃ, athāhaṃ ubhayeneva visuddhaṃ attānaṃ samanupassāmī’ti, ayamassa catuttho assāso adhigato hoti.</paragraph>
<paragraph line="107">‘‘Sa kho so, bhante, ariyasāvako evaṃ averacitto evaṃ abyāpajjhacitto evaṃ asaṃkiliṭṭhacitto evaṃ visuddhacitto. Tassa diṭṭheva dhamme ime cattāro assāsā adhigatā honti.</paragraph>
<paragraph line="108">‘‘Abhikkantaṃ, bhante…pe… ete mayaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca. Upāsake no, bhante, bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupete saraṇaṃ gate’’ti. Pañcamaṃ.</paragraph>
<subhead line="109">6. Sāḷhasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="110" number="67">Evaṃ me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ āyasmā nandako sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde. Atha kho sāḷho ca migāranattā sāṇo ca <pageBreak edition="T" number="1.0249" /> <alternatives><alternative lang="vri">sekhuniyanattā</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">rohaṇo ca pekhuṇiyanattā</alternative></alternatives> 
Note { id=47, line='412', referenceLine='110', original='rohaṇo ca pekhuṇiyanattā (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' sekhuniyanattā '
	Alternative{lang='vri', text='sekhuniyanattā'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='rohaṇo ca pekhuṇiyanattā'}}
yenāyasmā nandako tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ nandakaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho sāḷhaṃ migāranattāraṃ āyasmā nandako etadavoca –</paragraph>
<paragraph line="111">‘‘Etha tumhe, sāḷhā, mā anussavena, mā paramparāya, mā itikirāya, mā piṭakasampadānena, mā takkahetu, mā nayahetu, mā ākāraparivitakkena, mā diṭṭhinijjhānakkhantiyā, mā bhabbarūpatāya, mā samaṇo no garūti. Yadā tumhe, sāḷhā <pageBreak edition="P" number="1.0194" />, attanāva <pageBreak edition="V" number="1.0223" />jāneyyātha ‘ime dhammā akusalā, ime dhammā sāvajjā, ime dhammā viññugarahitā, ime dhammā samattā samādinnā ahitāya dukkhāya saṃvattantī’ti, atha tumhe sāḷhā pajaheyyātha.</paragraph>
<paragraph line="112">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, sāḷhā, atthi lobho’’ti?</paragraph>
<paragraph line="113">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="114">‘‘Abhijjhāti kho ahaṃ, sāḷhā, etamatthaṃ vadāmi. Luddho kho ayaṃ, sāḷhā, abhijjhālu pāṇampi hanati, adinnampi ādiyati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati, parampi tathattāya samādapeti, yaṃ sa hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="115">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="116">‘‘Taṃ <pageBreak edition="M" number="1.0195" />kiṃ maññatha, sāḷhā, atthi doso’’ti?</paragraph>
<paragraph line="117">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="118">‘‘Byāpādoti kho ahaṃ, sāḷhā, etamatthaṃ vadāmi. Duṭṭho kho ayaṃ, sāḷhā, byāpannacitto pāṇampi hanati, adinnampi ādiyati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati, parampi tathattāya samādapeti, yaṃ sa hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="119">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="120">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, sāḷhā, atthi moho’’ti?</paragraph>
<paragraph line="121">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="122">‘‘Avijjāti kho ahaṃ, sāḷhā, etamatthaṃ vadāmi. Mūḷho kho ayaṃ, sāḷhā <pageBreak edition="T" number="1.0250" />, avijjāgato pāṇampi hanati, adinnampi ādiyati, paradārampi gacchati, musāpi bhaṇati, parampi tathattāya samādapeti, yaṃ sa hoti dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="123">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="124">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, sāḷhā, ime dhammā kusalā vā akusalā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="125">‘‘Akusalā, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="126">‘‘Sāvajjā <pageBreak edition="V" number="1.0224" />vā anavajjā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="127">‘‘Sāvajjā, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="128">‘‘Viññugarahitā vā viññuppasatthā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="129">‘‘Viññugarahitā, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="130">‘‘Samattā samādinnā ahitāya dukkhāya saṃvattanti, no vā? Kathaṃ vā ettha hotī’’ti?</paragraph>
<paragraph line="131">‘‘Samattā <pageBreak edition="P" number="1.0195" />, bhante, samādinnā ahitāya dukkhāya saṃvattantīti. Evaṃ no ettha hotī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="132">‘‘Iti kho, sāḷhā, yaṃ taṃ avocumhā – ‘etha tumhe, sāḷhā, mā anussavena, mā paramparāya, mā itikirāya, mā piṭakasampadānena, mā takkahetu, mā nayahetu, mā ākāraparivitakkena, mā diṭṭhinijjhānakkhantiyā, mā bhabbarūpatāya, mā samaṇo no garūti. Yadā tumhe, sāḷhā, attanāva jāneyyātha – ime dhammā akusalā, ime dhammā sāvajjā, ime dhammā viññugarahitā, ime dhammā samattā samādinnā ahitāya dukkhāya saṃvattantīti, atha tumhe, sāḷhā, pajaheyyāthā’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="133">‘‘Etha tumhe, sāḷhā, mā anussavena, mā paramparāya, mā itikirāya, mā piṭakasampadānena, mā takkahetu, mā nayahetu, mā ākāraparivitakkena, mā diṭṭhinijjhānakkhantiyā, mā bhabbarūpatāya, mā samaṇo no garūti. Yadā tumhe, sāḷhā, attanāva jāneyyātha – ‘ime dhammā kusalā, ime dhammā anavajjā, ime dhammā <pageBreak edition="T" number="1.0251" />viññuppasatthā, ime dhammā samattā <pageBreak edition="M" number="1.0196" />samādinnā hitāya sukhāya saṃvattantī’ti, atha tumhe, sāḷhā, upasampajja vihareyyātha.</paragraph>
<paragraph line="134">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, sāḷhā, atthi alobho’’ti?</paragraph>
<paragraph line="135">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="136">‘‘Anabhijjhāti <pageBreak edition="V" number="1.0225" />kho ahaṃ, sāḷhā, etamatthaṃ vadāmi. Aluddho kho ayaṃ, sāḷhā, anabhijjhālu neva pāṇaṃ hanati, na adinnaṃ ādiyati, na paradāraṃ gacchati, na musā bhaṇati, parampi na tathattāya samādapeti, yaṃ sa hoti dīgharattaṃ hitāya sukhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="137">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="138">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, sāḷhā, atthi adoso’’ti?</paragraph>
<paragraph line="139">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="140">‘‘Abyāpādoti kho ahaṃ, sāḷhā, etamatthaṃ vadāmi. Aduṭṭho kho ayaṃ, sāḷhā, abyāpannacitto neva pāṇaṃ hanati, na adinnaṃ ādiyati, na paradāraṃ gacchati, na musā bhaṇati, parampi na tathattāya samādapeti, yaṃ sa hoti dīgharattaṃ hitāya sukhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="141">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="142">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, sāḷhā, atthi amoho’’ti?</paragraph>
<paragraph line="143">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="144">‘‘Vijjāti kho ahaṃ, sāḷhā, etamatthaṃ vadāmi. Amūḷho kho <pageBreak edition="P" number="1.0196" />ayaṃ, sāḷhā, vijjāgato neva pāṇaṃ hanati, na adinnaṃ ādiyati, na paradāraṃ gacchati, na musā bhaṇati, parampi na tathattāya samādapeti, yaṃ sa hoti dīgharattaṃ hitāya sukhāyā’’ti.</paragraph>
<paragraph line="145">‘‘Evaṃ, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="146">‘‘Taṃ kiṃ maññatha, sāḷhā, ime dhammā kusalā vā akusalā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="147">‘‘Kusalā, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="148">‘‘Sāvajjā vā anavajjā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="149">‘‘Anavajjā, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="150">‘‘Viññugarahitā vā viññuppasatthā vā’’ti?</paragraph>
<paragraph line="151">‘‘Viññuppasatthā <pageBreak edition="V" number="1.0226" />, bhante’’.</paragraph>
<paragraph line="152">‘‘Samattā samādinnā hitāya sukhāya saṃvattanti, no vā? Kathaṃ vā ettha hotī’’ti?</paragraph>
<paragraph line="153">‘‘Samattā, bhante, samādinnā <pageBreak edition="T" number="1.0252" />hitāya sukhāya saṃvattantīti. Evaṃ no ettha hotī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="154">‘‘Iti kho, sāḷhā, yaṃ taṃ avocumhā – ‘etha tumhe, sāḷhā, mā anussavena, mā paramparāya, mā itikirāya, mā piṭakasampadānena, mā takkahetu, mā nayahetu, mā ākāraparivitakkena, mā diṭṭhinijjhānakkhantiyā, mā bhabbarūpatāya, mā samaṇo no garūti. Yadā tumhe, sāḷhā, attanāva jāneyyātha – ime dhammā kusalā, ime dhammā anavajjā, ime dhammā viññuppasatthā, ime dhammā samattā samādinnā <pageBreak edition="M" number="1.0197" />dīgharattaṃ hitāya sukhāya saṃvattantīti, atha tumhe, sāḷhā, upasampajja vihareyyāthā’ti, iti yaṃ taṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.</paragraph>
<paragraph line="155">‘‘Sa kho so, sāḷhā, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno patissato mettāsahagatena cetasā…pe… karuṇā…pe… muditā…pe… upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjhena pharitvā viharati. So evaṃ pajānāti – ‘atthi idaṃ, atthi hīnaṃ, atthi paṇītaṃ, atthi imassa saññāgatassa <alternatives><alternative lang="vri">uttari</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">uttariṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=48, line='421', referenceLine='155', original='uttariṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous='Sa kho so, sāḷhā, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno patissato mettāsahagatena cetasā…pe… karuṇā…pe… muditā…pe… upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjhena pharitvā viharati. So evaṃ pajānāti – ‘atthi idaṃ, atthi hīnaṃ, atthi paṇītaṃ, atthi imassa saññāgatassa uttari '
	Alternative{lang='vri', text='uttari'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='uttariṃ'}}
nissaraṇa’nti. Tassa evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi <pageBreak edition="T" number="1.0253" /><pageBreak edition="V" number="1.0227" /><pageBreak edition="P" number="1.0197" />cittaṃ vimuccati; vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti. ‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.</paragraph>
<paragraph line="156">‘‘So evaṃ pajānāti – ‘ahu pubbe lobho, tadahu akusalaṃ, so etarahi natthi, iccetaṃ kusalaṃ; ahu pubbe doso…pe… ahu pubbe moho, tadahu akusalaṃ, so etarahi natthi, iccetaṃ kusala’nti. So diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītibhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharatī’’ti. Chaṭṭhaṃ.</paragraph>
<subhead line="157">7. Kathāvatthusuttaṃ</subhead>
<paragraph line="158" number="68">‘‘Tīṇimāni, bhikkhave, kathāvatthūni. Katamāni tīṇi? Atītaṃ vā, bhikkhave, addhānaṃ ārabbha kathaṃ katheyya – ‘evaṃ ahosi atītamaddhāna’nti. Anāgataṃ vā, bhikkhave, addhānaṃ ārabbha kathaṃ katheyya – ‘evaṃ bhavissati anāgatamaddhāna’nti. Etarahi vā, bhikkhave, paccuppannaṃ addhānaṃ ārabbha kathaṃ katheyya – ‘evaṃ hoti etarahi paccuppannamaddhāna’’’nti 
Note { id=49, line='430', referenceLine='158', original='evaṃ etarahi paccuppannanti (sī. pī. ka.), evaṃ hoti etarahi paccuppannanti (syā. kaṃ.)', type='auto', previous=' Tīṇimāni, bhikkhave, kathāvatthūni. Katamāni tīṇi? Atītaṃ vā, bhikkhave, addhānaṃ ārabbha kathaṃ katheyya – ‘evaṃ ahosi atītamaddhāna’nti. Anāgataṃ vā, bhikkhave, addhānaṃ ārabbha kathaṃ katheyya – ‘evaṃ bhavissati anāgatamaddhāna’nti. Etarahi vā, bhikkhave, paccuppannaṃ addhānaṃ ārabbha kathaṃ katheyya – ‘evaṃ hoti etarahi paccuppannamaddhāna’’’nti '
	Alternative{lang='vri', text='etarahi paccuppannamaddhāna’’’nti'}
	Alternative{lang='sī. pī. ka.', text='evaṃ etarahi paccuppannanti'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ.', text='evaṃ hoti etarahi paccuppannanti'}}
.</paragraph>
<paragraph line="159">‘‘Kathāsampayogena, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā kaccho yadi vā akacchoti. Sacāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno ekaṃsabyākaraṇīyaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0198" />pañhaṃ na ekaṃsena byākaroti, vibhajjabyākaraṇīyaṃ pañhaṃ na vibhajja byākaroti, paṭipucchābyākaraṇīyaṃ pañhaṃ na paṭipucchā byākaroti, ṭhapanīyaṃ pañhaṃ na ṭhapeti 
Note { id=50, line='440', referenceLine='159', original='thapanīyaṃ pañhaṃ na thapeti (ka.)', type='auto', previous=' pañhaṃ na ekaṃsena byākaroti, vibhajjabyākaraṇīyaṃ pañhaṃ na vibhajja byākaroti, paṭipucchābyākaraṇīyaṃ pañhaṃ na paṭipucchā byākaroti, ṭhapanīyaṃ pañhaṃ na ṭhapeti '
	Alternative{lang='vri', text='pañhaṃ na ṭhapeti'}
	Alternative{lang='ka.', text='thapanīyaṃ pañhaṃ na thapeti'}}
, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo akaccho hoti. Sace panāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno ekaṃsabyākaraṇīyaṃ pañhaṃ ekaṃsena byākaroti, vibhajjabyākaraṇīyaṃ pañhaṃ vibhajja byākaroti, paṭipucchābyākaraṇīyaṃ pañhaṃ paṭipucchā byākaroti <pageBreak edition="T" number="1.0254" />, ṭhapanīyaṃ pañhaṃ ṭhapeti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo kaccho hoti.</paragraph>
<paragraph line="160">‘‘Kathāsampayogena, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā kaccho yadi vā akacchoti. Sacāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno ṭhānāṭhāne na saṇṭhāti parikappe na saṇṭhāti <alternatives><alternative lang="vri">aññātavāde</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">aññavāde</alternative><alternative lang="ka.">aññātavāre</alternative></alternatives> 
Note { id=51, line='449', referenceLine='160', original='aññavāde (sī. syā. kaṃ. pī.), aññātavāre (ka.)', type='auto', previous='Kathāsampayogena, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā kaccho yadi vā akacchoti. Sacāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno ṭhānāṭhāne na saṇṭhāti parikappe na saṇṭhāti aññātavāde '
	Alternative{lang='vri', text='aññātavāde'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='aññavāde'}
	Alternative{lang='ka.', text='aññātavāre'}}
na saṇṭhāti <pageBreak edition="P" number="1.0198" />paṭipadāya na saṇṭhāti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo <pageBreak edition="V" number="1.0228" />akaccho hoti. Sace panāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno ṭhānāṭhāne saṇṭhāti parikappe saṇṭhāti aññātavāde saṇṭhāti paṭipadāya saṇṭhāti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo kaccho hoti.</paragraph>
<paragraph line="161">‘‘Kathāsampayogena, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā kaccho yadi vā akacchoti. Sacāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno aññenaññaṃ paṭicarati, bahiddhā kathaṃ apanāmeti, kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo akaccho hoti. Sace panāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno na aññenaññaṃ paṭicarati na bahiddhā kathaṃ apanāmeti, na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo kaccho hoti.</paragraph>
<paragraph line="162">‘‘Kathāsampayogena, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā kaccho yadi vā akacchoti. Sacāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno abhiharati abhimaddati <alternatives><alternative lang="vri">anupajagghati</alternative><alternative lang="ka.">anusaṃjagghati</alternative></alternatives> 
Note { id=52, line='459', referenceLine='162', original='anusaṃjagghati (ka.)', type='auto', previous='Kathāsampayogena, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā kaccho yadi vā akacchoti. Sacāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno abhiharati abhimaddati anupajagghati '
	Alternative{lang='vri', text='anupajagghati'}
	Alternative{lang='ka.', text='anusaṃjagghati'}}
khalitaṃ gaṇhāti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo akaccho hoti. Sace panāyaṃ, bhikkhave, puggalo pañhaṃ puṭṭho samāno nābhiharati nābhimaddati <pageBreak edition="T" number="1.0255" />na anupajagghati na khalitaṃ gaṇhāti, evaṃ santāyaṃ, bhikkhave, puggalo kaccho hoti.</paragraph>
<paragraph line="163">‘‘Kathāsampayogena <pageBreak edition="M" number="1.0199" />, bhikkhave, puggalo veditabbo yadi vā saupaniso yadi vā anupanisoti. Anohitasoto, bhikkhave, anupaniso hoti, ohitasoto saupaniso hoti. So saupaniso samāno abhijānāti ekaṃ dhammaṃ, parijānāti ekaṃ dhammaṃ, pajahati ekaṃ dhammaṃ, sacchikaroti ekaṃ dhammaṃ. So abhijānanto ekaṃ dhammaṃ, parijānanto ekaṃ dhammaṃ, pajahanto ekaṃ dhammaṃ, sacchikaronto ekaṃ dhammaṃ sammāvimuttiṃ phusati. Etadatthā, bhikkhave, kathā; etadatthā mantanā; etadatthā upanisā; etadatthaṃ sotāvadhānaṃ, yadidaṃ anupādā cittassa vimokkhoti.</paragraph>
<gatha1 line="164">‘‘Ye <pageBreak edition="P" number="1.0199" />viruddhā sallapanti, viniviṭṭhā samussitā;</gatha1>
<gathalast line="165">Anariyaguṇamāsajja, aññoññavivaresino.</gathalast>
<gatha1 line="166">‘‘Dubbhāsitaṃ <pageBreak edition="V" number="1.0229" /> vikkhalitaṃ, <alternatives><alternative lang="vri">sampamohaṃ</alternative><alternative lang="ka.">sasammohaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=53, line='468', referenceLine='166', original='sasammohaṃ (ka.)', type='auto', previous=' vikkhalitaṃ, sampamohaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='sampamohaṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='sasammohaṃ'}}
parājayaṃ;</gatha1>
<gathalast line="167">Aññoññassābhinandanti, tadariyo kathanācare 
Note { id=54, line='477', referenceLine='167', original='tadariyo na kathaṃ vade (ka.)', type='auto', previous='Aññoññassābhinandanti, tadariyo kathanācare '
	Alternative{lang='vri', text='tadariyo kathanācare'}
	Alternative{lang='ka.', text='tadariyo na kathaṃ vade'}}
.</gathalast>
<gatha1 line="168">‘‘Sace cassa kathākāmo, kālamaññāya paṇḍito;</gatha1>
<gathalast line="169">Dhammaṭṭhapaṭisaṃyuttā, yā <alternatives><alternative lang="vri">ariyacaritā</alternative><alternative lang="sī.">ariyañcaritā</alternative><alternative lang="ka.">ariyādikā</alternative></alternatives> 
Note { id=55, line='486', referenceLine='169', original='ariyañcaritā (sī.), ariyādikā (ka.)', type='auto', previous='Dhammaṭṭhapaṭisaṃyuttā, yā ariyacaritā '
	Alternative{lang='vri', text='ariyacaritā'}
	Alternative{lang='sī.', text='ariyañcaritā'}
	Alternative{lang='ka.', text='ariyādikā'}}
kathā.</gathalast>
<gatha1 line="170">‘‘Taṃ kathaṃ kathaye dhīro, aviruddho anussito;</gatha1>
<gathalast line="171">Anunnatena manasā, apaḷāso asāhaso.</gathalast>
<gatha1 line="172">‘‘Anusūyāyamāno so, sammadaññāya bhāsati;</gatha1>
<gathalast line="173">Subhāsitaṃ anumodeyya, dubbhaṭṭhe <alternatives><alternative lang="vri">nāpasādaye</alternative><alternative lang="sī. pī.">nāvasādaye</alternative></alternatives> 
Note { id=56, line='496', referenceLine='173', original='nāvasādaye (sī. pī.)', type='auto', previous='Subhāsitaṃ anumodeyya, dubbhaṭṭhe nāpasādaye '
	Alternative{lang='vri', text='nāpasādaye'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='nāvasādaye'}}
.</gathalast>
<gatha1 line="174">‘‘Upārambhaṃ na sikkheyya, khalitañca na gāhaye 
Note { id=57, line='505', referenceLine='174', original='na bhāsaye (ka.)', type='auto', previous='Upārambhaṃ na sikkheyya, khalitañca na gāhaye '
	Alternative{lang='vri', text='na gāhaye'}
	Alternative{lang='ka.', text='na bhāsaye'}}
;</gatha1>
<gathalast line="175">Nābhihare <pageBreak edition="T" number="1.0256" />nābhimadde, na vācaṃ payutaṃ bhaṇe.</gathalast>
<gatha1 line="176">‘‘Aññātatthaṃ pasādatthaṃ, sataṃ ve hoti mantanā;</gatha1>
<gatha2 line="177">Evaṃ kho ariyā mantenti, esā ariyāna mantanā;</gatha2>
<gathalast line="178">Etadaññāya medhāvī, na samusseyya mantaye’’ti. sattamaṃ;</gathalast>
<subhead line="179">8. Aññatitthiyasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="180" number="69">‘‘Sace, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ – ‘tayome, āvuso, dhammā. Katame tayo? Rāgo, doso, moho <pageBreak edition="M" number="1.0200" /> – ime kho, āvuso, tayo dhammā. Imesaṃ, āvuso, tiṇṇaṃ dhammānaṃ ko viseso ko <alternatives><alternative lang="vri">adhippayāso</alternative><alternative lang="sī.">adhippāyo</alternative><alternative lang="syā. kaṃ. pī.">adhippāyāso</alternative></alternatives> 
Note { id=58, line='514', referenceLine='180', original='adhippāyo (sī.) adhippāyāso (syā. kaṃ. pī.) adhi + pa + yasu + ṇa = adhippayāso', type='auto', previous=' – ime kho, āvuso, tayo dhammā. Imesaṃ, āvuso, tiṇṇaṃ dhammānaṃ ko viseso ko adhippayāso '
	Alternative{lang='vri', text='adhippayāso'}
	Alternative{lang='sī.', text='adhippāyo'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ. pī.', text='adhippāyāso'}}
kiṃ nānākaraṇa’nti? Evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ kinti byākareyyāthā’’ti? ‘‘Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu vata, bhante, bhagavantaṃyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī’’ti. ‘‘Tena hi, bhikkhave, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha; bhāsissāmī’’ti. ‘‘Evaṃ, bhante’’ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ. Bhagavā etadavoca –</paragraph>
<paragraph line="181">‘‘Sace <pageBreak edition="V" number="1.0230" />, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ – ‘tayome, āvuso, dhammā. Katame tayo? Rāgo, doso, moho – ime kho, āvuso, tayo dhammā; imesaṃ, āvuso, tiṇṇaṃ <pageBreak edition="P" number="1.0200" />dhammānaṃ ko viseso ko adhippayāso kiṃ nānākaraṇa’nti? Evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha – ‘rāgo kho, āvuso, appasāvajjo dandhavirāgī, doso mahāsāvajjo khippavirāgī, moho mahāsāvajjo dandhavirāgī’’’ ti.</paragraph>
<paragraph line="182">‘‘‘Ko panāvuso, hetu ko paccayo yena anuppanno vā rāgo uppajjati uppanno vā rāgo bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’ti? ‘Subhanimittantissa vacanīyaṃ. Tassa subhanimittaṃ ayoniso manasi karoto anuppanno vā rāgo uppajjati uppanno vā rāgo bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati. Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno vā rāgo uppajjati uppanno vā rāgo bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="183">‘‘‘Ko panāvuso, hetu ko <pageBreak edition="T" number="1.0257" />paccayo yena anuppanno vā doso uppajjati uppanno vā doso bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’ti? ‘Paṭighanimittaṃ tissa vacanīyaṃ. Tassa paṭighanimittaṃ ayoniso manasi karoto anuppanno vā doso uppajjati uppanno vā doso bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati. Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno vā doso uppajjati uppanno vā doso bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="184">‘‘‘Ko panāvuso, hetu ko paccayo yena anuppanno vā moho uppajjati uppanno vā moho bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’ti? ‘Ayoniso manasikāro tissa vacanīyaṃ. Tassa ayoniso manasi karoto anuppanno vā moho uppajjati uppanno vā moho bhiyyobhāvāya <pageBreak edition="M" number="1.0201" />vepullāya saṃvattati. Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno vā moho uppajjati uppanno vā moho bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattatī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="185">‘‘‘Ko panāvuso, hetu ko paccayo yena anuppanno ceva rāgo nuppajjati uppanno ca rāgo pahīyatī’ti? ‘Asubhanimittantissa vacanīyaṃ. Tassa asubhanimittaṃ yoniso manasi karoto anuppanno ceva rāgo nuppajjati uppanno <pageBreak edition="P" number="1.0201" />ca rāgo pahīyati. Ayaṃ kho, āvuso <pageBreak edition="V" number="1.0231" />, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno ceva rāgo nuppajjati uppanno ca rāgo <pageBreak edition="T" number="1.0258" />pahīyatī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="186">‘‘‘Ko panāvuso, hetu ko paccayo yena anuppanno ceva doso nuppajjati uppanno ca doso pahīyatī’ti? ‘Mettā cetovimuttī tissa vacanīyaṃ. Tassa mettaṃ cetovimuttiṃ yoniso manasi karoto anuppanno ceva doso nuppajjati uppanno ca doso pahīyati. Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno ceva doso nuppajjati uppanno ca doso pahīyatī’’’ti.</paragraph>
<paragraph line="187">‘‘‘Ko panāvuso, hetu ko paccayo yena anuppanno ceva moho nuppajjati uppanno ca moho pahīyatī’ti? ‘Yonisomanasikāro tissa vacanīyaṃ. Tassa yoniso manasi karoto anuppanno ceva moho nuppajjati uppanno ca moho pahīyati. Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo yena anuppanno vā moho nuppajjati uppanno ca moho pahīyatī’’’ti. Aṭṭhamaṃ.</paragraph>
<subhead line="188">9. Akusalamūlasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="189" number="70">‘‘Tīṇimāni <pageBreak edition="M" number="1.0202" />, bhikkhave, akusalamūlāni. Katamāni tīṇi? Lobho akusalamūlaṃ, doso akusalamūlaṃ, moho akusalamūlaṃ.</paragraph>
<paragraph line="190">‘‘Yadapi, bhikkhave, lobho tadapi <alternatives><alternative lang="vri">akusalamūlaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">akusalaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=59, line='524', referenceLine='190', original='akusalaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous='Yadapi, bhikkhave, lobho tadapi akusalamūlaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='akusalamūlaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='akusalaṃ'}}
; yadapi luddho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi <alternatives><alternative lang="vri">akusalaṃ</alternative><alternative lang="ka.">akusalamūlaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=60, line='533', referenceLine='190', original='akusalamūlaṃ (ka.)', type='auto', previous='; yadapi luddho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi akusalaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='akusalaṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='akusalamūlaṃ'}}
; yadapi luddho lobhena abhibhūto pariyādinnacitto parassa asatā dukkhaṃ <alternatives><alternative lang="vri">uppādayati</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">upadahati</alternative></alternatives> 
Note { id=61, line='542', referenceLine='190', original='upadahati (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous='; yadapi luddho lobhena abhibhūto pariyādinnacitto parassa asatā dukkhaṃ uppādayati '
	Alternative{lang='vri', text='uppādayati'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='upadahati'}}
<pageBreak edition="T" number="1.0259" /><note>idaṃ pana sabbatthapi evameva dissati</note>. Itissame lobhajā lobhanidānā lobhasamudayā lobhapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti.</paragraph>
<paragraph line="191">‘‘Yadapi, bhikkhave, doso tadapi akusalamūlaṃ; yadapi duṭṭho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi akusalaṃ; yadapi duṭṭho dosena abhibhūto pariyādinnacitto parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi <pageBreak edition="V" number="1.0232" />balattho <pageBreak edition="P" number="1.0202" />itipi tadapi akusalaṃ. Itissame dosajā dosanidānā dosasamudayā dosapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti.</paragraph>
<paragraph line="192">‘‘Yadapi, bhikkhave, moho tadapi akusalamūlaṃ; yadapi mūḷho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi akusalaṃ; yadapi mūḷho mohena abhibhūto pariyādinnacitto parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi tadapi akusalaṃ. Itissame mohajā mohanidānā mohasamudayā mohapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti. Evarūpo cāyaṃ, bhikkhave, puggalo vuccati akālavādītipi, abhūtavādītipi, anatthavādītipi, adhammavādītipi, avinayavādītipi.</paragraph>
<paragraph line="193">‘‘Kasmā <pageBreak edition="M" number="1.0203" />cāyaṃ, bhikkhave, evarūpo puggalo vuccati akālavādītipi, abhūtavādītipi, anatthavādītipi, adhammavādītipi, avinayavādītipi? Tathāhāyaṃ, bhikkhave, puggalo parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi. Bhūtena kho pana vuccamāno avajānāti, no paṭijānāti; abhūtena vuccamāno <pageBreak edition="T" number="1.0260" />na ātappaṃ karoti, tassa nibbeṭhanāya itipetaṃ atacchaṃ itipetaṃ abhūtanti. Tasmā evarūpo puggalo vuccati akālavādītipi, abhūtavādītipi, anatthavādītipi, adhammavādītipi, avinayavādītipi.</paragraph>
<paragraph line="194">‘‘Evarūpo, bhikkhave, puggalo lobhajehi pāpakehi akusalehi dhammehi abhibhūto pariyādinnacitto diṭṭhe ceva dhamme dukkhaṃ viharati, savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ. Kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.</paragraph>
<paragraph line="195">‘‘Dosajehi…pe… mohajehi pāpakehi akusalehi dhammehi abhibhūto pariyādinnacitto diṭṭhe ceva dhamme dukkhaṃ viharati, savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ. Kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā. Seyyathāpi, bhikkhave, sālo vā dhavo vā phandano vā tīhi māluvālatāhi uddhasto pariyonaddho anayaṃ āpajjati, byasanaṃ āpajjati, anayabyasanaṃ āpajjati; evamevaṃ kho, bhikkhave, evarūpo puggalo lobhajehi pāpakehi akusalehi dhammehi <pageBreak edition="V" number="1.0233" /><pageBreak edition="P" number="1.0203" />abhibhūto pariyādinnacitto diṭṭhe ceva dhamme dukkhaṃ viharati, savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ. Kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā.</paragraph>
<paragraph line="196">‘‘Dosajehi…pe… mohajehi pāpakehi akusalehi dhammehi abhibhūto pariyādinnacitto diṭṭhe ceva dhamme dukkhaṃ viharati savighātaṃ saupāyāsaṃ sapariḷāhaṃ. Kāyassa ca bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā. Imāni kho, bhikkhave, tīṇi akusalamūlānīti.</paragraph>
<paragraph line="197">‘‘Tīṇimāni, bhikkhave, kusalamūlāni. Katamāni tīṇi? Alobho kusalamūlaṃ, adoso kusalamūlaṃ, amoho kusalamūlaṃ.</paragraph>
<paragraph line="198">‘‘Yadapi <pageBreak edition="M" number="1.0204" />, bhikkhave, alobho tadapi <alternatives><alternative lang="vri">kusalamūlaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">kusalaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=63, line='554', referenceLine='198', original='kusalaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=', bhikkhave, alobho tadapi kusalamūlaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='kusalamūlaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='kusalaṃ'}}
; yadapi aluddho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā <pageBreak edition="T" number="1.0261" /> tadapi <alternatives><alternative lang="vri">kusalaṃ</alternative><alternative lang="ka.">kusalamūlaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=64, line='563', referenceLine='198', original='kusalamūlaṃ (ka.)', type='auto', previous=' tadapi kusalaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='kusalaṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='kusalamūlaṃ'}}
; yadapi aluddho lobhena anabhibhūto apariyādinnacitto na parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi tadapi kusalaṃ. Itissame alobhajā alobhanidānā alobhasamudayā alobhapaccayā aneke kusalā dhammā sambhavanti.</paragraph>
<paragraph line="199">‘‘Yadapi, bhikkhave, adoso tadapi kusalamūlaṃ; yadapi aduṭṭho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi kusalaṃ; yadapi aduṭṭho dosena anabhibhūto apariyādinnacitto na parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi tadapi kusalaṃ. Itissame adosajā adosanidānā adosasamudayā adosapaccayā aneke kusalā dhammā sambhavanti.</paragraph>
<paragraph line="200">‘‘Yadapi, bhikkhave, amoho tadapi kusalamūlaṃ; yadapi amūḷho abhisaṅkharoti kāyena vācāya manasā tadapi kusalaṃ; yadapi amūḷho mohena anabhibhūto apariyādinnacitto na parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi tadapi kusalaṃ. Itissame amohajā amohanidānā <pageBreak edition="P" number="1.0204" />amohasamudayā amohapaccayā aneke kusalā dhammā sambhavanti. Evarūpo cāyaṃ <pageBreak edition="V" number="1.0234" />, bhikkhave, puggalo vuccati kālavādītipi, bhūtavādītipi, atthavādītipi, dhammavādītipi, vinayavādītipi.</paragraph>
<paragraph line="201">‘‘Kasmā cāyaṃ, bhikkhave, evarūpo puggalo vuccati kālavādītipi, bhūtavādītipi, atthavādītipi, dhammavādītipi, vinayavādītipi? Tathāhāyaṃ, bhikkhave, puggalo na parassa asatā dukkhaṃ uppādayati vadhena vā bandhanena vā jāniyā <pageBreak edition="T" number="1.0262" />vā garahāya vā pabbājanāya vā balavamhi balattho itipi. Bhūtena kho pana vuccamāno paṭijānāti no avajānāti; abhūtena vuccamāno ātappaṃ karoti tassa nibbeṭhanāya – ‘itipetaṃ atacchaṃ, itipetaṃ abhūta’nti <pageBreak edition="M" number="1.0205" />. Tasmā evarūpo puggalo vuccati kālavādītipi, atthavādītipi, dhammavādītipi, vinayavādītipi.</paragraph>
<paragraph line="202">‘‘Evarūpassa, bhikkhave, puggalassa lobhajā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā. Diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ. Diṭṭheva dhamme parinibbāyati.</paragraph>
<paragraph line="203">‘‘Dosajā…pe… parinibbāyati. Mohajā…pe… parinibbāyati. Seyyathāpi bhikkhave, sālo vā dhavo vā phandano vā tīhi māluvālatāhi uddhasto pariyonaddho. Atha puriso āgaccheyya <alternatives><alternative lang="vri">kuddāla-piṭakaṃ</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">kuddālapiṭakaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=65, line='572', referenceLine='203', original='kuddālapiṭakaṃ (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous='Dosajā…pe… parinibbāyati. Mohajā…pe… parinibbāyati. Seyyathāpi bhikkhave, sālo vā dhavo vā phandano vā tīhi māluvālatāhi uddhasto pariyonaddho. Atha puriso āgaccheyya kuddāla-piṭakaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='kuddāla-piṭakaṃ'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='kuddālapiṭakaṃ'}}
 ādāya. So taṃ māluvālataṃ mūle chindeyya, mūle chetvā palikhaṇeyya, palikhaṇitvā mūlāni uddhareyya, antamaso <alternatives><alternative lang="vri">usīranāḷimattānipi</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">usīranāḷamattānipi</alternative></alternatives> 
Note { id=66, line='581', referenceLine='203', original='usīranāḷamattānipi (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous=' ādāya. So taṃ māluvālataṃ mūle chindeyya, mūle chetvā palikhaṇeyya, palikhaṇitvā mūlāni uddhareyya, antamaso usīranāḷimattānipi '
	Alternative{lang='vri', text='usīranāḷimattānipi'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='usīranāḷamattānipi'}}
. So taṃ māluvālataṃ khaṇḍākhaṇḍikaṃ chindeyya, khaṇḍākhaṇḍikaṃ chetvā phāleyya, phāletvā sakalikaṃ sakalikaṃ kareyya, sakalikaṃ sakalikaṃ karitvā vātātape visoseyya, vātātape visosetvā agginā ḍaheyya, agginā ḍahitvā masiṃ <pageBreak edition="P" number="1.0205" /> kareyya, masiṃ karitvā mahāvāte vā ophuṇeyya nadiyā vā sīghasotāya pavāheyya. <alternatives><alternative lang="vri">Evamassa</alternative><alternative lang="sī.">evamassu</alternative><alternative lang="ka.">evassu</alternative></alternatives> 
Note { id=67, line='590', referenceLine='203', original='evamassu (sī.), evassu (ka.)', type='auto', previous=' kareyya, masiṃ karitvā mahāvāte vā ophuṇeyya nadiyā vā sīghasotāya pavāheyya. Evamassa '
	Alternative{lang='vri', text='Evamassa'}
	Alternative{lang='sī.', text='evamassu'}
	Alternative{lang='ka.', text='evassu'}}
tā, bhikkhave, māluvālatā ucchinnamūlā tālāvatthukatā <pageBreak edition="T" number="1.0263" />anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā. Evamevaṃ kho, bhikkhave, evarūpassa puggalassa lobhajā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā. Diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ. Diṭṭheva dhamme parinibbāyati.</paragraph>
<paragraph line="204">‘‘Dosajā <pageBreak edition="V" number="1.0235" />…pe… mohajā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā. Diṭṭheva dhamme sukhaṃ viharati avighātaṃ anupāyāsaṃ apariḷāhaṃ. Diṭṭheva dhamme parinibbāyati. Imāni kho, bhikkhave, tīṇi kusalamūlānī’’ti. Navamaṃ.</paragraph>
<subhead line="205">10. Uposathasuttaṃ</subhead>
<paragraph line="206" number="71">Evaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0206" />me sutaṃ – ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde. Atha kho visākhā migāramātā tadahuposathe yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho visākhaṃ migāramātaraṃ bhagavā etadavoca – ‘‘handa kuto nu tvaṃ, visākhe, āgacchasi divā divassā’’ti? ‘‘Uposathāhaṃ, bhante, ajja upavasāmī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="207">‘‘Tayo khome, visākhe, uposathā. Katame tayo? Gopālakuposatho, nigaṇṭhuposatho, ariyuposatho. Kathañca, visākhe, gopālakuposatho hoti? Seyyathāpi, visākhe, gopālako sāyanhasamaye sāmikānaṃ gāvo niyyātetvā iti paṭisañcikkhati – ‘ajja kho gāvo amukasmiñca amukasmiñca padese cariṃsu, amukasmiñca amukasmiñca padese pānīyāni piviṃsu; sve dāni gāvo amukasmiñca amukasmiñca padese carissanti, amukasmiñca amukasmiñca padese pānīyāni pivissantī’ti; evamevaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0264" />kho, visākhe, idhekacco uposathiko iti paṭisañcikkhati – ‘ahaṃ khvajja idañcidañca khādanīyaṃ khādiṃ, idañcidañca bhojanīyaṃ bhuñjiṃ <pageBreak edition="P" number="1.0206" />; sve dānāhaṃ idañcidañca khādanīyaṃ khādissāmi, idaṃ cidañca bhojanīyaṃ bhuñjissāmī’ti. So tena abhijjhāsahagatena cetasā divasaṃ atināmeti. Evaṃ kho visākhe, gopālakuposatho hoti. Evaṃ upavuttho kho, visākhe, gopālakuposatho na mahapphalo hoti na mahānisaṃso na mahājutiko na mahāvipphāro.</paragraph>
<paragraph line="208">‘‘Kathañca, visākhe, nigaṇṭhuposatho hoti? Atthi, visākhe, nigaṇṭhā nāma samaṇajātikā. Te sāvakaṃ evaṃ samādapenti – ‘ehi tvaṃ, ambho purisa, ye puratthimāya disāya pāṇā paraṃ yojanasataṃ tesu daṇḍaṃ nikkhipāhi; ye pacchimāya disāya pāṇā paraṃ yojanasataṃ <pageBreak edition="V" number="1.0236" /> tesu daṇḍaṃ nikkhipāhi; ye uttarāya disāya pāṇā paraṃ yojanasataṃ tesu daṇḍaṃ nikkhipāhi; ye dakkhiṇāya disāya pāṇā paraṃ yojanasataṃ tesu daṇḍaṃ nikkhipāhī’ti. Iti ekaccānaṃ pāṇānaṃ anuddayāya anukampāya samādapenti, ekaccānaṃ pāṇānaṃ nānuddayāya nānukampāya samādapenti. Te tadahuposathe sāvakaṃ evaṃ samādapenti – ‘ehi tvaṃ, ambho purisa, <alternatives><alternative lang="vri">sabbacelāni</alternative><alternative lang="ka.">sabbaverāni</alternative></alternatives> <pageBreak edition="M" number="1.0207" />
Note { id=68, line='600', referenceLine='208', original='sabbaverāni (ka.)', type='auto', previous=' tesu daṇḍaṃ nikkhipāhi; ye uttarāya disāya pāṇā paraṃ yojanasataṃ tesu daṇḍaṃ nikkhipāhi; ye dakkhiṇāya disāya pāṇā paraṃ yojanasataṃ tesu daṇḍaṃ nikkhipāhī’ti. Iti ekaccānaṃ pāṇānaṃ anuddayāya anukampāya samādapenti, ekaccānaṃ pāṇānaṃ nānuddayāya nānukampāya samādapenti. Te tadahuposathe sāvakaṃ evaṃ samādapenti – ‘ehi tvaṃ, ambho purisa, sabbacelāni '
	Alternative{lang='vri', text='sabbacelāni'}
	Alternative{lang='ka.', text='sabbaverāni'}}
 nikkhipitvā evaṃ vadehi – nāhaṃ kvacani kassaci <alternatives><alternative lang="vri">kiñcanatasmiṃ</alternative><alternative lang="?">kiñcanatasmi</alternative></alternatives> 
Note { id=69, line='609', referenceLine='208', original='kiñcanatasmi (?) kiriyāpadametaṃ yathā kiñcanatatthīti', type='auto', previous=' nikkhipitvā evaṃ vadehi – nāhaṃ kvacani kassaci kiñcanatasmiṃ '
	Alternative{lang='vri', text='kiñcanatasmiṃ'}
	Alternative{lang='?', text='kiñcanatasmi'}}
, na ca mama kvacani katthaci kiñcanatatthī’ti. Jānanti kho panassa mātāpitaro – ‘ayaṃ amhākaṃ putto’ti; sopi jānāti – ‘ime mayhaṃ mātāpitaro’ti. Jānāti kho panassa puttadāro <pageBreak edition="T" number="1.0265" />– ‘ayaṃ mayhaṃ bhattā’ti; sopi jānāti – ‘ayaṃ mayhaṃ puttadāro’ti. Jānanti kho panassa dāsakammakaraporisā – ‘ayaṃ amhākaṃ ayyo’ti; sopi jānāti – ‘ime mayhaṃ dāsakammakaraporisā’ti. Iti yasmiṃ samaye sacce samādapetabbā musāvāde tasmiṃ samaye samādapenti. Idaṃ tassa musāvādasmiṃ vadāmi. So tassā rattiyā accayena bhoge adinnaṃyeva paribhuñjati. Idaṃ tassa adinnādānasmiṃ vadāmi. Evaṃ kho, visākhe, nigaṇṭhuposatho hoti. Evaṃ upavuttho kho, visākhe, nigaṇṭhuposatho na mahapphalo hoti na mahānisaṃso na mahājutiko na mahāvipphāro.</paragraph>
<paragraph line="209">‘‘Kathañca, visākhe, ariyuposatho hoti? Upakkiliṭṭhassa <pageBreak edition="P" number="1.0207" />, visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena <alternatives><alternative lang="vri">pariyodapanā</alternative><alternative lang="?">pariyodāpanā</alternative></alternatives> 
Note { id=70, line='618', referenceLine='209', original='pariyodāpanā (?)', type='auto', previous=', visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā '
	Alternative{lang='vri', text='pariyodapanā'}
	Alternative{lang='?', text='pariyodāpanā'}}
hoti? Idha, visākhe, ariyasāvako tathāgataṃ anussarati – ‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti. Tassa tathāgataṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati. Ye cittassa upakkilesā te pahīyanti, seyyathāpi, visākhe, upakkiliṭṭhassa sīsassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="210">‘‘Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa sīsassa upakkamena pariyodapanā hoti? Kakkañca paṭicca mattikañca paṭicca udakañca paṭicca purisassa ca tajjaṃ vāyāmaṃ paṭicca, evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa sīsassa upakkamena pariyodapanā hoti. Evamevaṃ kho <pageBreak edition="T" number="1.0266" />, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="211">‘‘Kathañca <pageBreak edition="V" number="1.0237" />, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti? Idha, visākhe, ariyasāvako tathāgataṃ anussarati – ‘itipi so <pageBreak edition="M" number="1.0208" /> bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti. Tassa tathāgataṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti. Ayaṃ vuccati, visākhe – ‘ariyasāvako brahmuposathaṃ upavasati, brahmunā saddhiṃ saṃvasati, <alternatives><alternative lang="vri">brahmañcassa</alternative><alternative lang="ka.">brahmañca</alternative></alternatives> 
Note { id=71, line='627', referenceLine='211', original='brahmañca (ka.)', type='auto', previous=' bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti. Tassa tathāgataṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti. Ayaṃ vuccati, visākhe – ‘ariyasāvako brahmuposathaṃ upavasati, brahmunā saddhiṃ saṃvasati, brahmañcassa '
	Alternative{lang='vri', text='brahmañcassa'}
	Alternative{lang='ka.', text='brahmañca'}}
ārabbha cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti’. Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa <pageBreak edition="T" number="1.0267" />upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="212">‘‘Upakkiliṭṭhassa, visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti? Idha, visākhe, ariyasāvako dhammaṃ anussarati – ‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti. Tassa dhammaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te <pageBreak edition="P" number="1.0208" />pahīyanti, seyyathāpi, visākhe, upakkiliṭṭhassa kāyassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="213">‘‘Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa kāyassa upakkamena pariyodapanā hoti? Sottiñca paṭicca, cuṇṇañca paṭicca, udakañca paṭicca, purisassa ca tajjaṃ vāyāmaṃ paṭicca. Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa kāyassa upakkamena pariyodapanā hoti. Evamevaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="214">‘‘Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti? Idha, visākhe, ariyasāvako dhammaṃ anussarati – ‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti. Tassa dhammaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti. Ayaṃ vuccati, visākhe, ‘ariyasāvako dhammuposathaṃ upavasati, dhammena saddhiṃ saṃvasati, dhammañcassa ārabbha cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti’. Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="215">‘‘Upakkiliṭṭhassa <pageBreak edition="V" number="1.0238" /><pageBreak edition="M" number="1.0209" />, visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti? Idha, visākhe, ariyasāvako saṅghaṃ anussarati – ‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ujuppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ñāyappaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, sāmīcippaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, yadidaṃ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā esa bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti. Tassa saṅghaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti, seyyathāpi, visākhe, upakkiliṭṭhassa vatthassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="216">‘‘Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa vatthassa upakkamena pariyodapanā hoti? <alternatives><alternative lang="vri">Usmañca</alternative><alternative lang="syā. kaṃ. aṭṭhakathāyampi pāṭhantaraṃ, saṃ. ni. 3.89 khemakasuttapāḷiyāpi sameti.">ūsañca</alternative><alternative lang="sī.">usumañca</alternative></alternatives> <pageBreak edition="P" number="1.0209" />
Note { id=72, line='636', referenceLine='216', original='ūsañca (syā. kaṃ. aṭṭhakathāyampi pāṭhantaraṃ, saṃ. ni. 3.89 khemakasuttapāḷiyāpi sameti.) usumañca (sī.)', type='auto', previous='Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa vatthassa upakkamena pariyodapanā hoti? Usmañca '
	Alternative{lang='vri', text='Usmañca'}
	Alternative{lang='syā. kaṃ. aṭṭhakathāyampi pāṭhantaraṃ, saṃ. ni. 3.89 khemakasuttapāḷiyāpi sameti.', text='ūsañca'}
	Alternative{lang='sī.', text='usumañca'}}
paṭicca, khārañca paṭicca, gomayañca <pageBreak edition="T" number="1.0268" />paṭicca, udakañca paṭicca, purisassa ca tajjaṃ vāyāmaṃ paṭicca. Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa vatthassa upakkamena pariyodapanā hoti. Evamevaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="217">‘‘Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti? Idha, visākhe, ariyasāvako saṅghaṃ anussarati – ‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho…pe… anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti. Tassa saṅghaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti. Ayaṃ vuccati, visākhe, ‘ariyasāvako saṅghuposathaṃ upavasati, saṅghena saddhiṃ saṃvasati, saṅghañcassa ārabbha cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti’. Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="218">‘‘Upakkiliṭṭhassa, visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti? Idha, visākhe, ariyasāvako attano sīlāni anussarati akhaṇḍāni <pageBreak edition="M" number="1.0210" />acchiddāni asabalāni akammāsāni bhujissāni viññuppasatthāni aparāmaṭṭhāni samādhisaṃvattanikāni. Tassa sīlaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti, seyyathāpi, visākhe, upakkiliṭṭhassa ādāsassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="219">‘‘Kathañca <pageBreak edition="V" number="1.0239" />, visākhe, upakkiliṭṭhassa ādāsassa upakkamena pariyodapanā hoti? Telañca paṭicca <pageBreak edition="T" number="1.0269" />, chārikañca paṭicca, vālaṇḍupakañca paṭicca, purisassa ca tajjaṃ vāyāmaṃ paṭicca. Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa ādāsassa upakkamena pariyodapanā hoti. Evamevaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="220">‘‘Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti? Idha <pageBreak edition="P" number="1.0210" />, visākhe, ariyasāvako attano sīlāni anussarati akhaṇḍāni…pe… samādhisaṃvattanikāni. Tassa sīlaṃ anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti. Ayaṃ vuccati, visākhe, ‘ariyasāvako sīluposathaṃ upavasati, sīlena saddhiṃ saṃvasati, sīlañcassa ārabbha cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti’. Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="221">‘‘Upakkiliṭṭhassa, visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti? Idha visākhe, ariyasāvako devatā anussarati – ‘santi devā <alternatives><alternative lang="vri">cātumahārājikā</alternative><alternative lang="sī. syā. kaṃ. pī.">cātummahārājikā</alternative></alternatives> 
Note { id=73, line='646', referenceLine='221', original='cātummahārājikā (sī. syā. kaṃ. pī.)', type='auto', previous='Upakkiliṭṭhassa, visākhe, cittassa upakkamena pariyodapanā hoti. Kathañca, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti? Idha visākhe, ariyasāvako devatā anussarati – ‘santi devā cātumahārājikā '
	Alternative{lang='vri', text='cātumahārājikā'}
	Alternative{lang='sī. syā. kaṃ. pī.', text='cātummahārājikā'}}
, santi devā tāvatiṃsā, santi devā yāmā, santi devā tusitā, santi devā nimmānaratino, santi devā paranimmitavasavattino, santi devā brahmakāyikā, santi devā <alternatives><alternative lang="vri">tatuttari</alternative><alternative lang="sī. pī.">tatuttariṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=74, line='655', referenceLine='221', original='tatuttariṃ (sī. pī.)', type='auto', previous=', santi devā tāvatiṃsā, santi devā yāmā, santi devā tusitā, santi devā nimmānaratino, santi devā paranimmitavasavattino, santi devā brahmakāyikā, santi devā tatuttari '
	Alternative{lang='vri', text='tatuttari'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='tatuttariṃ'}}
. Yathārūpāya saddhāya samannāgatā tā devatā ito cutā <alternatives><alternative lang="vri">tatthupapannā</alternative><alternative lang="sī. pī.">tatthuppannā</alternative></alternatives> 
Note { id=75, line='664', referenceLine='221', original='tatthuppannā (sī. pī.)', type='auto', previous='. Yathārūpāya saddhāya samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā '
	Alternative{lang='vri', text='tatthupapannā'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='tatthuppannā'}}
, mayhampi tathārūpā saddhā saṃvijjati. Yathārūpena sīlena samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpaṃ sīlaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0270" />saṃvijjati. Yathārūpena sutena samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpaṃ sutaṃ saṃvijjati. Yathārūpena cāgena samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpo cāgo saṃvijjati. Yathārūpāya paññāya <pageBreak edition="M" number="1.0211" />samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpā paññā saṃvijjatī’ti. Tassa attano ca tāsañca devatānaṃ saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti, seyyathāpi, visākhe, upakkiliṭṭhassa jātarūpassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="222">‘‘Kathañca <pageBreak edition="V" number="1.0240" />, visākhe, upakkiliṭṭhassa jātarūpassa upakkamena pariyodapanā hoti? Ukkañca paṭicca, loṇañca paṭicca, gerukañca paṭicca, nāḷikasaṇḍāsañca 
Note { id=76, line='673', referenceLine='222', original='nāḷikañca paṭicca saṇḍāsañca (pī. ka.)', type='auto', previous=', visākhe, upakkiliṭṭhassa jātarūpassa upakkamena pariyodapanā hoti? Ukkañca paṭicca, loṇañca paṭicca, gerukañca paṭicca, nāḷikasaṇḍāsañca '
	Alternative{lang='vri', text='paṭicca nāḷikasaṇḍāsañca'}
	Alternative{lang='pī. ka.', text='nāḷikañca paṭicca saṇḍāsañca'}}
paṭicca, purisassa ca tajjaṃ vāyāmaṃ paṭicca. Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa jātarūpassa upakkamena pariyodapanā hoti. Evamevaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="223">‘‘Kathañca <pageBreak edition="P" number="1.0211" />, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti? Idha, visākhe, ariyasāvako devatā anussarati – ‘santi devā cātumahārājikā, santi devā tāvatiṃsā…pe… santi devā tatuttari. Yathārūpāya saddhāya samannāgatā tā devatā ito cutā tatthupapannā, mayhampi tathārūpā saddhā saṃvijjati. Yathārūpena sīlena…pe… sutena…pe… cāgena…pe… paññāya samannāgatā tā devatā ito cutā <pageBreak edition="T" number="1.0271" />tatthupapannā, mayhampi tathārūpā paññā saṃvijjatī’ti. Tassa attano ca tāsañca devatānaṃ saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarato cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti. Ayaṃ vuccati, visākhe, ‘ariyasāvako devatuposathaṃ upavasati, devatāhi saddhiṃ saṃvasati, devatā ārabbha cittaṃ pasīdati, pāmojjaṃ uppajjati, ye cittassa upakkilesā te pahīyanti’. Evaṃ kho, visākhe, upakkiliṭṭhassa cittassa upakkamena pariyodapanā hoti.</paragraph>
<paragraph line="224">‘‘Sa kho so, visākhe, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati – ‘yāvajīvaṃ arahanto pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭiviratā nihitadaṇḍā nihitasatthā lajjī dayāpannā sabbapāṇabhūtahitānukampī viharanti; ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī <pageBreak edition="M" number="1.0212" /> viharāmi. <alternatives><alternative lang="vri">Imināpi</alternative><alternative lang="sī.">imināpahaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=77, line='682', referenceLine='224', original='imināpahaṃ (sī.) a. ni. 8.41', type='auto', previous=' viharāmi. Imināpi '
	Alternative{lang='vri', text='Imināpi'}
	Alternative{lang='sī.', text='imināpahaṃ'}}
aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.</paragraph>
<paragraph line="225">‘‘Yāvajīvaṃ arahanto adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭiviratā dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī, athenena sucibhūtena attanā viharanti; ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī, athenena sucibhūtena attanā <pageBreak edition="V" number="1.0241" />viharāmi. Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.</paragraph>
<paragraph line="226">‘‘Yāvajīvaṃ arahanto abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī <alternatives><alternative lang="vri">ārācārī</alternative><alternative lang="pī.">anācārī</alternative></alternatives> 
Note { id=78, line='691', referenceLine='226', original='anācārī (pī.)', type='auto', previous='Yāvajīvaṃ arahanto abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī ārācārī '
	Alternative{lang='vri', text='ārācārī'}
	Alternative{lang='pī.', text='anācārī'}}
viratā methunā gāmadhammā; ahampajja <pageBreak edition="T" number="1.0272" />imañca rattiṃ imañca divasaṃ abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī ārācārī virato methunā gāmadhammā. Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.</paragraph>
<paragraph line="227">‘‘Yāvajīvaṃ <pageBreak edition="P" number="1.0212" />arahanto musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭiviratā saccavādī saccasandhā thetā paccayikā avisaṃvādakā lokassa; ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato saccavādī saccasandho theto paccayiko avisaṃvādako lokassa. Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.</paragraph>
<paragraph line="228">‘‘Yāvajīvaṃ arahanto surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ pahāya surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā; ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ pahāya surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato. Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.</paragraph>
<paragraph line="229">‘‘Yāvajīvaṃ arahanto ekabhattikā rattūparatā viratā vikālabhojanā; ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ ekabhattiko rattūparato virato vikālabhojanā. Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.</paragraph>
<paragraph line="230">‘‘Yāvajīvaṃ arahanto naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭiviratā; ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ naccagītavāditavisūkadassanamālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭivirato <pageBreak edition="M" number="1.0213" />. Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissati.</paragraph>
<paragraph line="231">‘‘Yāvajīvaṃ arahanto uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭiviratā nīcaseyyaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0273" /><pageBreak edition="V" number="1.0242" />kappenti mañcake vā tiṇasanthārake vā; ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭivirato nīcaseyyaṃ kappemi mañcake vā tiṇasanthārake vā. Imināpi aṅgena arahataṃ anukaromi, uposatho ca me upavuttho bhavissatī’’ti.</paragraph>
<paragraph line="232">‘‘Evaṃ kho, visākhe, ariyuposatho hoti. Evaṃ upavuttho kho, visākhe, ariyuposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro’’.</paragraph>
<paragraph line="233">‘‘Kīvamahapphalo hoti kīvamahānisaṃso kīvamahājutiko kīvamahāvipphāro’’? ‘‘Seyyathāpi, visākhe, yo imesaṃ soḷasannaṃ mahājanapadānaṃ <alternatives><alternative lang="vri">pahūtarattaratanānaṃ</alternative><alternative lang="ka. sī. syā. kaṃ. pī.">pahūtasattaratanānaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=79, line='700', referenceLine='233', original='pahūtasattaratanānaṃ (ka. sī. syā. kaṃ. pī.) ṭīkāyaṃ dassitapāḷiyeva. a. ni. 8.42', type='auto', previous='Kīvamahapphalo hoti kīvamahānisaṃso kīvamahājutiko kīvamahāvipphāro’’? Seyyathāpi, visākhe, yo imesaṃ soḷasannaṃ mahājanapadānaṃ pahūtarattaratanānaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='pahūtarattaratanānaṃ'}
	Alternative{lang='ka. sī. syā. kaṃ. pī.', text='pahūtasattaratanānaṃ'}}
issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreyya <pageBreak edition="P" number="1.0213" />, seyyathidaṃ – aṅgānaṃ, magadhānaṃ, kāsīnaṃ, kosalānaṃ, vajjīnaṃ, mallānaṃ, cetīnaṃ, vaṅgānaṃ, kurūnaṃ, pañcālānaṃ, <alternatives><alternative lang="vri">macchānaṃ</alternative><alternative lang="ka.">maccānaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=80, line='709', referenceLine='233', original='maccānaṃ (ka.)', type='auto', previous=', seyyathidaṃ – aṅgānaṃ, magadhānaṃ, kāsīnaṃ, kosalānaṃ, vajjīnaṃ, mallānaṃ, cetīnaṃ, vaṅgānaṃ, kurūnaṃ, pañcālānaṃ, macchānaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='macchānaṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='maccānaṃ'}}
, sūrasenānaṃ, assakānaṃ, avantīnaṃ, gandhārānaṃ, kambojānaṃ, aṭṭhaṅgasamannāgatassa uposathassa <alternatives><alternative lang="vri">etaṃ</alternative><alternative lang="ka.">ekaṃ</alternative></alternatives> 
Note { id=81, line='718', referenceLine='233', original='ekaṃ (ka.)', type='auto', previous=', sūrasenānaṃ, assakānaṃ, avantīnaṃ, gandhārānaṃ, kambojānaṃ, aṭṭhaṅgasamannāgatassa uposathassa etaṃ '
	Alternative{lang='vri', text='etaṃ'}
	Alternative{lang='ka.', text='ekaṃ'}}
kalaṃ nāgghati soḷasiṃ. Taṃ kissa hetu? Kapaṇaṃ, visākhe, mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’.</paragraph>
<paragraph line="234">‘‘Yāni, visākhe, mānusakāni paññāsa vassāni, cātumahārājikānaṃ devānaṃ eso eko <alternatives><alternative lang="vri">rattindivo</alternative><alternative lang="ka.">rattidivo</alternative></alternatives> 
Note { id=82, line='727', referenceLine='234', original='rattidivo (ka.)', type='auto', previous='Yāni, visākhe, mānusakāni paññāsa vassāni, cātumahārājikānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo '
	Alternative{lang='vri', text='rattindivo'}
	Alternative{lang='ka.', text='rattidivo'}}
. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni pañca vassasatāni cātumahārājikānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā cātumahārājikānaṃ devānaṃ <pageBreak edition="T" number="1.0274" />sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
<paragraph line="235">‘‘Yaṃ <pageBreak edition="M" number="1.0214" />, visākhe, mānusakaṃ vassasataṃ, tāvatiṃsānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbaṃ vassasahassaṃ tāvatiṃsānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā <pageBreak edition="V" number="1.0243" />tāvatiṃsānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
<paragraph line="236">‘‘Yāni, visākhe, mānusakāni dve vassasatāni, yāmānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni dve vassasahassāni yāmānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā yāmānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya <pageBreak edition="P" number="1.0214" />bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
<paragraph line="237">‘‘Yāni, visākhe, mānusakāni cattāri vassasatāni, tusitānaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni cattāri vassasahassāni tusitānaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho <pageBreak edition="T" number="1.0275" />panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā tusitānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
<paragraph line="238">‘‘Yāni, visākhe, mānusakāni aṭṭha vassasatāni, nimmānaratīnaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni aṭṭha vassasahassāni nimmānaratīnaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā nimmānaratīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ <pageBreak edition="M" number="1.0215" />upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāya’’’.</paragraph>
<paragraph line="239">‘‘Yāni, visākhe, mānusakāni soḷasa vassasatāni, paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ eso eko rattindivo. Tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso. Tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo. Tena saṃvaccharena dibbāni soḷasa vassasahassāni paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ āyuppamāṇaṃ. Ṭhānaṃ kho panetaṃ, visākhe, vijjati yaṃ idhekacco itthī vā puriso vā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ <pageBreak edition="V" number="1.0244" />uposathaṃ upavasitvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyya. Idaṃ kho panetaṃ, visākhe, sandhāya bhāsitaṃ – ‘kapaṇaṃ mānusakaṃ rajjaṃ dibbaṃ sukhaṃ upanidhāyā’’’ti.</paragraph>
<gatha1 line="240">‘‘Pāṇaṃ <pageBreak edition="T" number="2.0276" />na haññe 
Note { id=83, line='736', referenceLine='240', original='na hāne (sī. pī.), na hane (ka.)', type='auto', previous=' na haññe '
	Alternative{lang='vri', text='na haññe'}
	Alternative{lang='sī. pī.', text='na hāne'}
	Alternative{lang='ka.', text='na hane'}}
na cadinnamādiye,</gatha1>
<gatha2 line="241">Musā na bhāse na ca majjapo siyā;</gatha2>
<gatha3 line="242">Abrahmacariyā <pageBreak edition="P" number="1.0215" />virameyya methunā,</gatha3>
<gathalast line="243">Rattiṃ na bhuñjeyya vikālabhojanaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="244">‘‘Mālaṃ na dhāre na ca gandhamācare,</gatha1>
<gatha2 line="245">Mañce chamāyaṃ va sayetha santhate;</gatha2>
<gatha3 line="246">Etañhi aṭṭhaṅgikamāhuposathaṃ,</gatha3>
<gathalast line="247">Buddhena dukkhantagunā pakāsitaṃ.</gathalast>
<gatha1 line="248">‘‘Cando ca sūriyo ca ubho sudassanā,</gatha1>
<gatha2 line="249">Obhāsayaṃ anupariyanti yāvatā;</gatha2>
<gatha3 line="250">Tamonudā te pana antalikkhagā,</gatha3>
<gathalast line="251">Nabhe pabhāsanti disāvirocanā.</gathalast>
<gatha1 line="252">‘‘Etasmiṃ yaṃ vijjati antare dhanaṃ,</gatha1>
<gatha2 line="253">Muttā maṇi veḷuriyañca bhaddakaṃ;</gatha2>
<gatha3 line="254">Siṅgī suvaṇṇaṃ atha vāpi kañcanaṃ,</gatha3>
<gathalast line="255">Yaṃ jātarūpaṃ haṭakanti vuccati.</gathalast>
<gatha1 line="256">‘‘Aṭṭhaṅgupetassa <pageBreak edition="M" number="1.0216" />uposathassa,</gatha1>
<gatha2 line="257">Kalampi te nānubhavanti soḷasiṃ;</gatha2>
<gatha3 line="258">Candappabhā tāragaṇā ca sabbe.</gatha3>
<gatha1 line="259">‘‘Tasmā <pageBreak edition="V" number="1.0245" />hi nārī ca naro ca sīlavā,</gatha1>
<gatha2 line="260">Aṭṭhaṅgupetaṃ <pageBreak edition="T" number="2.0277" />upavassuposathaṃ;</gatha2>
<gatha3 line="261">Puññāni katvāna sukhudrayāni,</gatha3>
<gathalast line="262">Aninditā saggamupenti ṭhāna’’nti. dasamaṃ;</gathalast>
<centered line="263">Mahāvaggo sattamo.</centered>
<paragraph line="264">Tassuddānaṃ –</paragraph>
<gatha1 line="265">Titthabhayañca venāgo, sarabho kesamuttiyā;</gatha1>
<gathalast line="266">Sāḷho cāpi kathāvatthu, titthiyamūluposathoti.</gathalast>
</body>
</document>